<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<data>
<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>TMS 19 ÇALIŞANLARA SAĞLANAN FAYDALAR STANDARDI KAPSAMINDA TANIMLANMIŞ FAYDA PLANLARININ MUHASEBELEŞTİRİLMESİ </Başlık>
<Özetçe>TMS 19 Çalışanlara Sağlanan Faydalar Standardı, işletmelerde çalışanlarla ilgili sağlanan kısa vadeli faydalar, işten ayrılma sonrası sağlanacak faydalar (tanımlanmış katkı ve fayda planları), diğer uzun vadeli faydalar ve işten çıkarma tazminatları olmak üzere dört faydaya yönelik düzenlemeler içermektedir. Standardın kapsamını sınırlamak amacıyla bu çalışmada söz konusu faydalardan, çalışma dönemi sonrası faydalar kapsamındaki tanımlanmış fayda planına yönelik ilke ve kurallar üzerinde durulmuştur. Bu çerçevede en çok bilinen fayda planı örneği kıdem tazminatının dışında kalan ve Türkiye için yeni uygulama niteliğinde olan tanımlanmış fayda planları gerek hesaplama ve gerekse kayıt bazında incelenmiş ve çeşitli önerilerde bulunulmuştur. </Özetçe>
<Anahtar>Muhasebe Standartları, Çalışanlara Sağlanan Faydalar, Tanımlanmış Fayda Planları </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>BİST’DE İŞLEM GÖREN GIDA İŞLETMELERİNİN TOPSIS ÇOK KRİTERLİ KARAR VERME YÖNTEMİ İLE FİNANSAL PERFORMANSLARININ DEĞERLENDİRİLMESİ </Başlık>
<Özetçe>Belirli koşullara göre sınıflandırılan alternatifler arasından en iyisinin seçilmesi olarak tanımlanabilecek karar verme süreci, bünyesinde barındırdığı çok kriterli yöntemlerle günümüzde işletmelerin finansal performanslarının değerlendirilmesi amacıyla da başvurulan bir ölçüm aracıdır. 2008 yılı küresel finansal krizinin etkilerinin gözlendiği sektörlerden biri olan gıda sektörünün finansal performans ölçümünün amaçlandığı bu çalışmada Borsa İstanbul (BIST) gıda, içki ve tütün sektöründe işlem gören 20 gıda işletmesinin 2009-2012 mali yıllarına ait finansal tablolarından elde edilen 10 finansal oran kullanılmıştır. Elde edilen veriler “Çok Kriterli Karar Verme” (ÇKKV) yöntemlerinden olan TOPSIS (Technique for Order Preference by Similarity to Ideal Solution) yardımıyla değerlendirilmiştir. Sonuç olarak 2008 küresel finansal kriz sonrasında işletmelerin finansal performanslarına bakıldığında incelenen dönem itibariyle üst üste tüm yıllarda en iyi performansı gösteren bir işletmenin olmadığı ortaya çıkmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>Finansal Performans, TOPSIS, Gıda İşletmeleri, Oran Analizi </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>İMALAT SANAYİ ŞİRKETLERİNİN EKONOMİK KATMA DEĞER (EVA) VE PİYASA KATMA DEĞERİNE (MVA) DAYALI PERFORMANS ANALİZİ: İMKB ÖRNEĞİ </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmanın temel amacı, hisse senetleri İstanbul Menkul Kıymetler Borsası’nda işlem gören imalat sanayi şirketlerinin finansal performanslarının Ekonomik Katma Değer (EVA) ve Piyasa Katma Değeri (MVA) yöntemleriyle analiz edilmesi ve EVA değerlerinin ne ölçüde MVA’yı açıkladığının ortaya konulmasıdır. Çalışmada öncelikle hisse senetleri İMKB’de işlem gören imalat sanayi şirketleri çalışan sayısına göre üç gruba ayrılarak 2006-2010 dönemi için EVA ve MVA değerleri hesaplanmıştır. Daha sonra bu şirket gruplarının EVA ile MVA ortalamaları arasındaki farkları ve EVA’nın MVA’yı ne ölçüde açıkladığını ölçmek üzere istatistiksel analizler yapılmıştır. Analiz sonuçlarına göre, EVA ortalaması en yüksek olan grup büyük işletmeler, MVA ortalaması en yüksek olan grup ise küçük işletmelerdir. Çalışmada ulaşılan başka bir sonuç da, genel olarak EVA ile MVA arasındaki korelasyonun nispeten düşük bulunması ve EVA’nın MVA’yı açıklama gücünün oldukça zayıf çıkmasıdır. </Özetçe>
<Anahtar>Ekonomik Katma Değer (EVA), Piyasa Katma Değeri (MVA), İmalat Sanayi Şirketleri, İstanbul Menkul Kıymetler Borsası (İMKB) </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>YILLARA YAYGIN İNŞAAT TAAHHÜT İŞLERİNİN FİNANSAL RAPORLAMA AÇISINDAN DEĞERLENDİRİLMESİ </Başlık>
<Özetçe>İnşaat sektörünün Türkiye ekonomisindeki yeri; bu sektördeki finansal raporlamanın bilgi verme niteliğini daha da önemli hale getirmektedir. Finansal raporların kaliteli olabilmesi, önemli ölçüde, kullanıcıların ihtiyacına uygun bilgi sunabilmesine bağlıdır. Çalışmanın amacı; Türkiye örneğindeki inşaat taahhüt işletmelerine ait finansal raporların bilgi verme niteliğinin artırılmasında, etkin bir finansal sunumun nasıl olması gerektiğine ilişkin değerlendirmeler yapmak ve bazı önerilerde bulunmaktır. Çalışma konusu; vergi mevzuatı, muhasebe standartları ve Muhasebe Sistemi Uygulama Genel Tebliği gibi yasal düzenlemeler göz önüne alınarak somut bir vaka üzerinden incelenmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>Yıllara Yaygın İnşaat Taahhüt İşleri, Finansal Raporlama, TMS/TFRS. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>TÜKETİM-GELİR ORANI GÜNEYDOĞU ASYA ÜLKELERİNDE DURAĞAN MI?: PANEL BİRİM KÖK TESTİ </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada 9 Güneydoğu Asya ülkesi için (Bruney, Endonezya, Filipinler, Kamboçya, Laos, Malezya, Singapur, Tayland ve Vietnam) 1970-2010 dönemine ait tüketim-gelir oranının stokastik özellikleri incelenmiştir. Bu amaçla Im vd.(2005)’nin geliştirmiş olduğu panel LM birim kök testleri kullanılmış ve tüketim-gelir oranının söz konusu ülkeler için durağan olduğu sonucuna ulaşılmıştır. Bu sonuç, ortalama tüketim eğiliminin uzun dönemde bir sabite yakınsamadığını ve şokların geçici etkiye sahip olduğunu göstermektedir. Çalışmada elde edilen sonuçlar nispi gelir hipotezi, sürekli gelir hipotezi ve yaşam boyu gelir hipotezlerini desteklemektedir. </Özetçe>
<Anahtar>Tüketim-gelir oranı, Durağanlık, Panel birim kök testi, Yapısal kırılma </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>TÜRKİYE’DE BÖLGESEL EŞİTSİZLİKLERİ GİDERMEK İÇİN DEVLET YARDIMLARI (TEŞVİKLER): 2012 TEŞVİK SİSTEMİNİN BÖLGESEL TEŞVİKLER AÇISINDAN GETİRDİĞİ YENİLİKLER </Başlık>
<Özetçe>Bölgelerarası gelir eşitsizlikleri hem azgelişmiş hem de gelişmiş ülkelerin önemli bir sorunudur. Gelir eşitsizliği sorununu çözmek için ciddi politikalar geliştirilmiş, bölgesel kalkınma programları uygulanmıştır. Devlet yardımları bölgesel kalkınma politikalarının önemli bir aracıdır. Türkiye’de yeni teşvik sisteminin yasal düzenlemeleri 19/06/2012 tarih 28328 Sayılı Resmi Gazete’de yayımlanarak yürürlüğe girmiştir. Bu çalışma Türkiye’de bölgelerarası eşitsizlikleri gidermeye yönelik uygulanan politikaları özetlemekte, 2012 yeni teşvik sisteminin getirdiği yenilikleri analiz etmektedir. </Özetçe>
<Anahtar>Bölgesel Kalkınma, Bölgesel Eşitsizlik, Devlet Yardımları </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>BEKLEME HATTI MODELİYLE SERVİS SİSTEMİNİN ANALİZİ: DÜZCE ÜNİVERSİTESİ MERKEZ YEMEKHANESİ ÖRNEĞİ </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, bekleme hattı modeli ile Düzce Üniversitesi Merkez Yemekhanesi’nde öğrencilerin yemek kuyruğunda beklemeleri¬ne ilişkin veriler incelenmiş ve sistemin ortalama performansı hesaplanmıştır. Veriler Düzce Üniversitesi Sağlık, Kültür ve Spor Dairesi Başkanlığı'ndan alınmıştır. Analizler sonucunda yemekhanede var olan iki turnikeli yemek alma sisteminin ortalama performansının (doluluk oranının) % 45 olduğu belirlenmiştir. Ayrıca işletmeye, personel planlama ve sıramatik işletim sistemi konusunda, bir takım önerilerde bulunulmuştur. </Özetçe>
<Anahtar>Bekleme Hattı, Kuyruk Modeli, Yemekhane Hizmetleri </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>DOĞAL AFETLERİN KAMU MALİYESİNE VE MAKRO EKONOMİYE ETKİLERİ: TÜRKİYE DEĞERLENDİRMESİ </Başlık>
<Özetçe>Son yüzyılda doğal afetlerin sayılarının ve etkilerinin artması, hem sosyal bilimcilerin hem de doğa bilimcilerin bu konuya ilgisini arttırmıştır. Çoğu zaman doğal afetlerin öngörülemez ve beklenmedik olmaları, yarattıkları tahribatı arttırmakta, insanoğlunun sosyolojik ve ekonomik açıdan ciddi bir biçimde etkilenmesine yol açmaktadır. Bu çalışmada doğal afetlerin tanımları, sınıflandırmaları, maliyetleri ve çeşitli etkileri incelenmiş, Türkiye’de en sık meydana gelen ve en tahripkar doğal afet türü olan depremler özelinde doğal afetlerin Türkiye’de kamu maliyesi ve makroekonomi üzerindeki etkileri ayrıntılı bir biçimde ele alınmıştır. Bu çalışmaya göre, Türkiye’de meydana gelen depremler ülke ekonomisini önemli ölçüde etkilemiştir. Ancak deprem vergileri ile bu etki hafifletilmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>Doğal Afet, Kamu Maliyesi, Makroekonomi, Türkiye </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>EV HİZMETLERİNDE ÇALIŞMA: MALATYA’DA BİR ALAN ARAŞTIRMASI </Başlık>
<Özetçe>Bir atipik çalışma türü olan ev hizmetlerinde çeşitli ekonomik ve sosyal gelişmelerin sonucu olarak son yıllarda bir artış görülmektedir. Eski dönemlerden bu yana bilinen bu çalışma türü 20.yy’a kadar aile hukuku içinde değerlendirilmiştir. Fakat, sanayi toplumuyla birlikte ev hizmetleri iş kanunu kapsamına dâhil edilmiştir. Günümüzde ise ev hizmetlerinin çok farklı türleri ortaya çıkmış, konunun ekonomik ve hukuki durumu karmaşık hale gelmiştir. Ev hizmetleri hakkında sistematik ve güvenilir veriler ile çalışmalar oldukça sınırlıdır. Tipik çalışma şartlarından farklı olarak atipik çalışmada farklı ekonomik ve hukuki zorluklar bulunmaktadır. Bu anket çalışmasında Malatya’da ev hizmetlerinde çalışmanın ekonomik, hukuki ve sosyal yapısı ortaya konmuştur. Bu çalışmanın sonuçları Türkiye ve Dünyadaki uygulamalarla karşılaştırılmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>Ev Hizmetleri, ILO’nun Ev İşçileri Sözleşmesi, Atipik İstihdam, Kadın İstihdamı </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>DÜNYADA YATIRIM ORTAMINI İYİLEŞTİRMEK İÇİN YAPILAN VERGİ REFORMLARI VE KAMU MALİYESİ ÜZERİNE ETKİLERİ </Başlık>
<Özetçe>Hükümetler, küreselleşme sürecinde ülkelerine daha fazla yatırım çekebilmek için vergi sistemlerini reforma tabi tutmaktadırlar. Vergi reformları; başta kurumlar vergisi olmak üzere vergi indirimleri yapılması, bazı vergilerin kaldırılması, sosyal güvenlik primlerinde indirime gidilmesi, vergileme ile ilgili süreçlerin basitleştirilmesi gibi unsurları içermektedir. Çalışmada 2008-2012 yılları arasında vergi reformu yapan dünya genelindeki 125 ülkenin, Dünya Bankası Doing Business veri tabanından elde edilen reformları, gelir grupları ve coğrafi bölgelere göre sınıflandırılmıştır. 2008-2012 yılları arasında vergi reformu yapan 125 ülkenin %64'ü kurumlar vergisi oranlarını indirmiştir. Ülkelerin %21’i sosyal güvenlik primlerinde, %21’i ise bazı vergilerde indirim yapmışlardır. Ülkelerin %18’i ise bazı vergileri yürüklükten kaldırmıştır. Bütün gelir gruplarında ülkelerin %42'si, vergileme ile ilgili süreçleri basitleştirmiştir. Reform yapan ülkelerin %33’ü ise vergi ve sosyal güvenlik primlerinin beyannamesinin doldurulması ve ödenmesi işlemlerini elektronik ortama taşımıştır. Hemen hemen tüm coğrafi bölge gruplarında kurumlar vergisi oranları birbirini yakınsayacak şekilde azalmaktadır. Hükümetler, dolaysız vergi indirimlerinin neden olduğu kamu geliri açığını; dolaylı vergileri arttırarak ve borçlanarak kapatmaya çalışmaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Vergi Reformları, Doğrudan Yabancı Sermaye Yatırımları, Kurumlar Vergisi İndirimleri </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>EMMANUEL LEVİNAS İÇİN ADALET NEDİR? </Başlık>
<Özetçe>Levinas adalet kavramını öncelikle ayrımcılığın, ayrıcalığın ortadan kaldırılması, eşitlik, adil bir yasanın adaleti, yasallık vb. anlamında kullanır. İkinci olarak ‘adalet’ ilk anlamı aşan etik bir talebi dile getirir. Daha çok üçüncü şahısla ilişkiyi belirlemek için kullanıldığı halde, Levinas'ın başkası ile ilişkiyi de ‘adalet’ olarak adlandırmaktan kaçınmadığı anlar vardır. Üçüncü ile ilişki bizi siyasete, devlete, yasallığa, bir vatandaşlar düzenine götürür. Başkası ise bu düzeni kesintiye uğratandır. Başkasıyla karşılaşma anlamındaki adalet, aynı zamanda devletin sınırıdır. Levinas, başkasıyla ilişkinin üçüncü şahısla ilişkiden ayrılamayacağını burada da vurgular. Ama başkasının yüzünden doğan adaleti, daha çok başkasına karşı sınırsız sorumluluğumuza bir sınır koyan üçüncü şahıs ile ilişki anlamında ele alır. Birinin sorumlu olduğu kişi eşsizdir ve sorumlu olan kişi bu sorumluluğunu devredemez. Bu anlamda, sorumlu olan kişi de eşsizdir. Bu noktada Levinas karşılıklılığın söz konusu olmadığı bir ilişkiden, bir toplumun üyeleri arasında eşitlik ve karşılıklılığın varolduğu bir ilişkiye geçer. Onun adalet arayışı, böyle yeni bir ilişkiyi varsayar. Adalet, her ne kadar adaleti kurumsallaştırsa ve sürdürse de devletten değil, başka insanların, ‘dulun yetimin, yabancının’ aşkınlığından türer. Levinas için adaletin gerçek doğası, öznellik kendini sorumluluk olarak anladığı zaman ortaya çıkar, çünkü sadece bu durumda adaletin tümel olanı aştığını, adaletin olduğu şey haline gelmesi için, kanunların tümelliği olabildiğince temsil ettiği kadar, yazılı kanunların ötesine geçmesi gerektiği anlaşılabilir. </Özetçe>
<Anahtar>Adalet, Üçüncü Şahıs, Başkası, Sorumluluk, Özgürlük. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>TÜRKİYE’YE YÖNELİK YABANCI SERMAYE AKIMLARININ HACİM VE KOMPOZİSYONUNDAKİ GELİŞMELER </Başlık>
<Özetçe>Finansal liberalizasyon sürecini tamamladığı 1989 yılından itibaren, Türkiye ekonomisine yönelik önemli makroekonomik etkiler yaratan, yüksek miktarda yabancı sermaye girişi olmuştur. Bu çalışmada Türkiye ekonomisinin 1989-2011 dönemine ilişkin verileri analiz edilerek ülkeye yönelen yabancı sermaye akımlarının gelişimi hacimsel ve kompozisyonel olarak değerlendirilmiştir. Sonuçta Türkiye’ye yönelik sermaye girişlerinin ekonomide kırılganlıkları artırıcı niteliklere sahip olduğu gözlemlenmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>Doğrudan Yabancı Sermaye Yatırımları, Portföy Yatırımları, Kısa Vadeli Sermaye Hareketleri, Sıcak Para, Türkiye Ekonomisi </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>TÜRKİYE’DE YABANCI SERMAYELİ BANKALARIN ETKİNLİK ANALİZİ </Başlık>
<Özetçe>Küreselleşme sürecinin önemli sonuçlarından birisi dış ticaret ve uluslararası sermaye hareketlerinin birçok ülkede liberalleştirilmesi olmuştur. Yabancı banka girişlerindeki artış ise bu sürecin sonuçları arasında dikkat çeken bir gelişmedir. Buna bağlı olarak da yabancı banka girişlerinin bir ülkede bankacılık sistemi üzerinde yarattığı etkilerin özellikle etkinlik boyutundan analizi çok sayıda çalışmaya konu olmuştur. Bu çalışmada yabancı banka girişlerinin yoğun olarak yaşandığı Türkiye'de hem yabancı bankaların hem de yerli özel ve kamu bankalarının etkinlikleri analiz edilmiştir. Malmquist Toplam Faktör Verimliliği Analizi (TFV) sonuçlarına göre yabancı bankalardaki verimlilik artışının genelde yerli bankalardan daha yüksek olduğu ve bu durumun ortaya çıkmasında teknolojik altyapının daha belirleyici olduğu tespit edilmiştir. Ayrıca yabancı bankaların TFV düzeyindeki değişmelerin alt bileşenleri incelendiğinde pür teknik etkinlik değişiminin ve ölçek etkinliği değişiminin sınırlı etkiye sahip olduğu, hem olumlu hem olumsuz değişimde teknolojik değişmenin öne çıktığı görülmüştür. </Özetçe>
<Anahtar>Yabancı Sermayeli Bankalar, Etkinlik Analizi, Malmquist Toplam Faktör Verimliliği. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>TÜRK CUMHURİYETLERİNDE YAŞAM BEKLENTİSİNİN BELİRLEYİCİLERİ VE AMPİRİK BİR ANALİZ </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışma, 1995-2011 dönemi için panel veri analizlerini kullanarak Türk Cumhuriyetleri’nde yaşam beklentisinin belirleyicileri üzerinde durmaktadır. Burada, uzun dönem ilişkisinin test edilmesinde panel birim kök testleri, panel eşbütünleşme metotları ve panel regresyon modelleri kullanılmıştır. Ampirik sonuçlar, değişkenlerin birinci farkında durağan olduğunu göstermektedir. Ayrıca panel eşbütünleşme testleri sonucunda değişkenlerin eşbütünleşik olduğu da tespit edilmiştir. Panel regresyon tahminleri; kent nüfusu, kişi başına gelir ve hane halkı nihai tüketim harcamaları ile yaşam beklentisi arasında pozitif ve anlamlı bir ilişki olduğunu ortaya koymuştur. Diğer taraftan nüfus yoğunluğu, ithalat ve ölüm oranlarının yaşam beklentisini negatif yönde etkilediği sonucuna varılmıştır. Çalışma, bazı politika önerileri de sunmaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Sağlık, Yaşam Beklentisi, Türk Cumhuriyetleri, Panel Veri Analizi. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>KÜRESEL FİNANSAL KRİZİN TÜRKİYE SANAYİ ALT DALLARINDA MEYDANA GETİRDİĞİ ŞOK ETKİSİNİN DERECELENDİRİLMESİ </Başlık>
<Özetçe>Çalışmanın amacı 2008 yılı Küresel Finansal Krizin Türkiye üzerindeki etkilerinin piyasa alt grupları bazında incelenmesidir. Bu amaca yönelik seçilmiş piyasa gruplarında kriz döneminde meydana gelen değişmeler incelenerek krizin sektörel bazda etkileri araştırılmıştır. Çalışmada sanayi ciro endeksleri Otoregresif Bütünleşik Hareketli Ortalama (ARIMA) modelleriyle incelenmiştir. Krizin meydana getirdiği şok etkileri ise Resesyonda Ekonomik Şokların Büyüklüğü (MESC) endeksiyle ölçülmüştür. </Özetçe>
<Anahtar>Küresel Finansal Kriz, Sanayi ciro endeksi, ARIMA, Box-Jenkins, MESC </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>ZAMANA BAĞLI MÜŞTERİ GELİŞ ORANLARINA SAHİP SİSTEMLERİN PERFORMANS ANALİZİ: BANKA UYGULAMASI </Başlık>
<Özetçe>Kuyruk sistemleri (bekleme hatları) günlük hayatın vazgeçilmez parçalarından birini oluşturmakta ve gerçek hayat sistemlerinin çoğunda kaçınılmaz bir olgu olarak ortaya çıkmaktadır. Kuyruk sistemleri, yaygın bir şekilde durağan-durum (steady-state) olarak analiz edilmektedir. Ancak, günlük hayatın birçok kısmında ortaya çıkan kuyruk sistemlerinde, müşteri gelişleri gün, hafta, ay veya yıl içerisinde değişmektedir. Bu tür sistemlerin durağan-durum olarak analiz edilmesi, sistem performansına yönelik sapmalı tahminlere neden olmaktadır. Zamana bağlı müşteri geliş oranlarına sahip sistemlerin Kesikli Zaman Modeli ile analiz edilmesi sistemin performansına yönelik tahminlerdeki sapmaları önemli ölçüde azaltabilir. Bu çalışmada, zamana bağlı olarak değişen müşteri gelişlerinin olduğu bir banka şubesinin Kesikli Zaman Modeli ile performans analizi amaçlanmaktadır. Kesikli zaman modelinin, performans ölçütlerine yönelik belirlenecek hedef değerler bakımından çeşitli senaryoların karşılaştırılmasına ve en uygun alternatifin belirlenmesine yardımcı olduğu görülmüştür. </Özetçe>
<Anahtar>Kuyruk Modelleri, Durağan Olmayan Kuyruk Sistemleri, Zamana Bağlı Müşteri Gelişleri </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>DÖVİZ KURU BELİRSİZLİĞİNİN ÖZEL SABİT SERMAYE YATIRIMLARINA ETKİSİ: TÜRKİYE ÖRNEĞİ </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada reel döviz kuru belirsizliğinin özel sektör sabit sermaye yatırımlarına etkisi Türkiye için 1970-2004 dönemine ait yıllık zaman serileri kullanılarak araştırılmıştır. Reel faizlerin ve net kredilerin GSMH ya oranı modelde diğer açıklayıcı değişkenler olarak kullanılmıştır. Reel döviz kuru belirsizliği ARIMA modelinden elde edilmiştir. Hata doğrulama modeli geliştirilerek yatırım modeli tahmin edilmiştir. Bulunan katsayılar göstermiştir ki net kredi / GSMH değişkeni yatırımları pozitif etkilerken, reel faizler negatif etkilemektedir. Bununla beraber reel döviz kuru belirsizliği negatif işaretli ve istatistiksel olarak anlamlıdır. Bu sonuç döviz kuru belirsizliğinin yatırımları azaltıcı bir etkisi olmadığı görüşünü desteklemektedir. </Özetçe>
<Anahtar>Reel Döviz Kuru Belirsizliği, Sabit Sermaye Yatırımları </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>AVRUPA BİRLİĞİ BÖLGESEL KALKINMA MALİ YARDIMLARININ TÜRKİYE AÇISINDAN DEĞERLENDİRİLMESİ </Başlık>
<Özetçe>Avrupa Birliği (AB) kültürel, sosyal ve ekonomik olarak farklı yapılara sahip ülkelerden ve bölgelerden oluşmaktadır. Bölgesel kalkınma politikaları araçları ile bu farklılıkları azaltmak amaçlanmaktadır. Çalışmanın amacı Avrupa Birliği bölgesel kalkınma politikalarının uygulamaya geçirilebilmesi için gerekli olan araçları ve bölgesel kalkınma politikaları çerçevesinde Türkiye’ye verilen mali yardımları değerlendirmektir. Makalenin sonunda Türkiye’deki mali yardımların etkinliğini arttırabilmek adına öneriler sunulmaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Avrupa Birliği, Bölgesel Kalkınma Politikaları, Mali Yardım. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>DÖNÜŞTÜRÜCÜ LİDERLİK ALGISI İLE BİLGİ YÖNETİMİ KABİLİYETLERİ ARASINDAKİ İLİŞKİLER: KOSGEB İŞLETMELERİNDE ÖRNEK BİR UYGULAMA </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmanın amacı; dönüştürücü liderlik algısı ile çalışma kapsamında bilgi yönetimi kabiliyeti olarak ele alınan bilgi örgütü olma ve örgütsel bilgi yaratma süreci arasındaki ilişkileri ve etkileşimleri incelemektir. Çalışma örneklemini, Erzurum Küçük ve Orta Ölçekli İşletmeleri Geliştirme ve Destekleme İdaresi Başkanlığı’na kayıtlı 90 yiyecek-içecek firması oluşturmaktadır. Söz konusu firmalarda çalışan işgörenler üzerinde bir anket çalışması yürütülmüştür. Araştırmanın sonucunda, dönüştürücü liderlik algısının hem bilgi örgütü olmayı hem de örgütsel bilgi yaratmayı kısmen de olsa anlamlı ve olumlu etkiler yarattığı görülürken, bilgi örgütü olmanın örgütsel bilgi yaratma sürecinin tümünde anlamlı ve olumlu etkilere sahip olduğu görülmüştür. </Özetçe>
<Anahtar>Dönüştürücü Liderlik, Bilgi Yönetimi, Bilgi Örgütü, Örgütsel Bilgi Yaratma Süreci </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>İBN TEYMİYYE’NİN SİYASET, HUKUK VE İKTİSAT TEORİSİ </Başlık>
<Özetçe>İbn Teymiyye XIV. Asır başlarında verdiği fetvalarıyla ve fıkıh çalışmalarıyla tanınan Ortaçağ İslâm dünyasının meşhur siyaset teorisyenlerindendir. İslâm’ın ilk asrındaki siyasal ve ekonomik ilişkilere geri dönülmesi gerektiğini savunan İbn Teymiyye, Selefi düşüncenin kurucularından biri olarak kabul edilir. Yaşadığı dönemde Selçuklu, Memlûk ve Osmanlı gibi İslâm devletleri tarafından kabul edilmeyen düşünceleri, 18.Asırdan itibaren halkın ilgisini çekmeye başlamış ve 20. Asırda kurulan bazı Arap monarşileri tarafından büyük ölçüde kabul edilmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>Orta Çağ, İslâmî, Siyaset, Hukuk, İktisat </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>SOSYALİST EKONOMİK SİSTEMDEN PİYASA EKONOMİSİNE GEÇİŞİN NEDENLERİ </Başlık>
<Özetçe>Bir ülkenin seçmiş olduğu iktisadi sistem veya modelin sağlıklı işlemesi gelişmişliğine etki eden en önemli faktörlerden birisidir. Bu bağlamda piyasa ekonomisi ve uygulayıcıları üretimi ve refahı arttırdıkları gibi, soğuk savaş döneminde yaşanan yarışta alternatifi olan merkezi planlı ekonomiyi geçerek dünyada kaçınılmaz bir durumu yansıtan küreselleşme sürecine girmişlerdir. 90’lı yılların başında dağılan Sovyetler Birliğinin ardından sosyalist sistemin önemini yitirmesi yerine alternatif olarak piyasa ekonomisinin ikame edilmesi süreci son 20 yıllık süreçte geçiş ekonomileri kavramına yeni bir boyut kazandırmıştır. Piyasa ekonomisine geçiş sürecinde bazı ülkeler ciddi direnişler sonucu istenilen başarıyı elde edemezken, Orta ve Doğu Avrupa ülkelerine Avrupa Birliği kapılarını açarak bu süreci diğerlerine göre daha hızlı tamamlamalarını sağlamıştır. Çoğunluğunu BDT üyelerinin oluşturduğu liderliğini Rusya’nın yaptığı ülkelerde ise süreç yavaş ve belirsiz yürüyüşünü devam ettirmektedir. Bu çalışmada sistem olarak sosyalizmin terk edilme nedenleri üzerinde durularak, geçiş ülkelerindeki tecrübeler ışığında serbest piyasa ekonomisi ile karşılaştırılması hedeflenmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>Piyasa Ekonomisi, Planlı Ekonomi, Sosyalizm, Kapitalizm, Geçiş Ekonomileri </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>GELİŞMEKTE OLAN ÜLKELERDE VE TÜRKİYE’DE DIŞ BORÇLANMANIN İKTİSADİ VE MALİ YAPI ÜZERİNDEKİ ETKİLERİ (1980-2010) </Başlık>
<Özetçe>İktisadi ve mali açıdan gelişmiş ülkeleri yakalama gayreti içerisinde bulunan gelişmekte olan ülkelerde dış borçlanmanın 1980-2010 yılları arası dönem için incelenmesi ve değerlendirilmesi bu çalışmanın konusunu oluşturmaktadır. Sözü edilen dönemin en belirgin özellikleri küreselleşme, uluslararası entegrasyon faaliyetleri ve yaşanan ekonomik krizlerdir. Aynı sürece gelişmekte olan ülkelerin dış borçlanma değerleri açısından bakıldığında özellikle son on yıl içerisinde önemli değişimler olduğu göze çarpmaktadır. Yine bu çerçevede, finansal liberalizasyon süreci ile birlikte borçlanma açısından iç ve dış kaynak kavramlarını tanımlamanın da güçleştiği söylenebilir. Çalışmada gelişmekte olan ülkelerde dış borçlanma kuramsal olarak incelendikten sonra uzun dönemli bir perspektiften değerlendirme ve analiz yapılmasına gayret edilmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>Dış Borçlanma, Gelişmekte Olan Ülkeler, Türkiye Ekonomisi, İktisadi ve Mali Yapı, İktisadi Krizler. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>ÜCRET-FİYAT SPİRALİ: TÜRK İMALAT SANAYİ ÖRNEĞİ </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışma Türkiye için 2005-2012 dönemi itibariyle ara malı, dayanıklı tüketim malı, dayanıksız tüketim malı, enerji ve sermaye malı gibi ana imalat sanayi gruplarına ilişkin verimlilik ayarlı nominal ücret düzeyleri ile üretici ve tüketici fiyatları arasındaki nedensellik ilişkilerini araştırmaktadır. Bunun yanı sıra, bu çalışmada Türk imalat sanayi verimlilik ayarlı toplam nominal ücret düzeyleri ile üretici ve tüketici fiyatları arasındaki ilişki 1997-2012 dönemi için analiz edilmiştir. Toda-Yamamoto nedensellik testi verimlilik ayarlı toplam nominal ücret düzeyleri ile üretici ve tüketici fiyatları arasında çift yönlü nedensellik ilişkisi olduğu yönünde güçlü bir kanıt sağlamıştır. Çalışmada incelenen ana sanayi gruplarının çoğunda nedensellik ilişkisinin yönü nominal ücretlerden fiyatlara doğrudur. Sadece aramalı imalatında verimlilik ayarlı nominal ücretler ile fiyatlar arasında çift yönlü bir nedensellik ilişkisi saptanmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>Ücret-fiyat spirali, verimlilik, nedensellik analizi. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>2008 FİNANSAL KRİZİNDE PARA POLİTİKASI UYGULAMALARI: TÜRKİYE ÖRNEĞİ </Başlık>
<Özetçe>2008 Finansal Krizi, küresel boyutta etkileri nedeniyle şimdiye kadar karşılaşılmış büyük ekonomik krizlerin başında gelmektedir. 2008 Finansal Krizinde, para politikasının krizin etkilerini hafifletmede önemli bir rol üstlendiğini düşünülmektedir. Türkiye ekonomisinin 2008 finansal krizi öncesinde olumlu ekonomik göstergelere sahip olduğu görülmektedir. Bu koşullar, Türkiye Cumhuriyet Merkez Bankasnaı para politikası uygulamalarında kolaylıklar sağlamıştır. Sonuç olarak uygulanan para politikası fiyat istikrarı dışındaki diğer ekonomik göstergeleri destekleyici bir özellik taşımıştır. Finansal krizden çıkış stratejilerinin hazırlanmasıyla birlikte, Türkiye Cumhuriyet Merkez Bankasının fiyat istikrarı ve finansal istikrarı birlikte gözeten bir politika bileşimine yöneldiği görülmektedir. Fiyat istikrarı açısından bakarsak, 2001 sonrasında yakalanan istikrarlı enflasyon düşüşleri, küresel fiyat artışlarının etkisiyle sona ermiştir. Dolayısıyla 2008-2012 arasında zaman zaman enflasyon sorunu görünmektedir. Türkiye Cumhuriyet Merkez Bankasının ekonomik daralma döneminde uyguladığı genişletici para politikası başarılı sonuçlar vermesine rağmen, ekonominin ısındığı dönemde uygulanan daraltıcı politikalar, yeterli olmamış ve Bankacılık Düzenleme ve Denetleme Kurulu’nun destekleyici politikalarının katkısıyla birlikte başarıya ulaşmıştır. 2009-2011 döneminde artmaya başlayan cari açık ve bunun finansmanında kullanılan kısa vadeli yabancı sermayenin azaltılmasına yönelik politikalarda ise başarılı sonuçlar alındığı görülmüştür. </Özetçe>
<Anahtar>Finansal Kriz, Merkez Bankası, Para Politikası </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>ULUSLARARASI VERGİ REKABETİNİN DOĞRUDAN YABANCI SERMAYE YATIRIMLARI ÜZERİNDEKİ ETKİLERİNİN TÜRKİYE AÇISINDAN DEĞERLENDİRİLMESİ </Başlık>
<Özetçe>Küreselleşme süreciyle birlikte üretim faktörlerinde gözlenen hareketlilik, özellikle sermaye faktörünün ülkelere girişine yönelik vergisel boyutta ne tür bir altyapıya ihtiyaç duyduğu konusuna dikkat çekmektedir. Bu kapsamda uluslararası vergi rekabetine yönelik belirgin bir teşvik türü olan vergi indirimleri, yatırım politikası aracı olarak kullanılabilirliğindeki kolaylık nedeniyle en az diğer belirleyici unsurlar kadar önem taşımaktadır. Uluslararası vergi rekabetinin doğrudan yabancı sermaye yatırımları (DYSY) üzerindeki etkilerinin Türkiye açısından değerlendirildiği çalışmada Türkiye’de uluslararası vergi rekabetinin göstergeleri ve DYSY ilişkisine yer verilmektedir. Uluslararası vergi rekabeti kapsamında DYSY’nin sektörel ve bölgesel dağılımına fiili girişler kapsamında yer verilerek DYSY’lere yönelik risk unsurları uluslararası vergi rekabetinin etkileri çerçevesinde değerlendirilmektedir. Uluslararası vergi rekabeti aracı olarak kurumlar vergisi oran indirimlerine bağlı kurumlar vergisi gerçekleşmeleri, toplam vergi gelirleri içindeki payı ve yabancı sermayeli firma sayısı ile DYSY girişleri arasındaki ilişki, 2000-2011 periyoduna ait aylık veriler kapsamında değerlendirilmiş; kurumlar vergisi (KV) oranı ile DYSY girişleri arasında ters yönlü bir ilişki olduğu sonucuna varılmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>Uluslararası Vergi Rekabeti, Doğrudan Yabancı Sermaye Yatırımları, Kurumlar Vergisi İndirimi, Vergi Rekabeti Göstergeleri, Türkiye Uygulaması. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>SOSYAL MEDYANIN ÇOK KATLI PAZARLAMADA KULLANIMI VE İŞ TATMİNİ ÜZERİNDEKİ ETKİLERİ </Başlık>
<Özetçe>Kitle iletişim kanallarının bölünmüşlüğü ve reklam mesajlarının çokluğu, doğru hedef kitleye ulaşmayı ve mesajın müşteriler tarafından algılanmasını zorlaştırmaktadır. Bundan dolayı geleneksel medya kanallarında yapılan tutundurma çabaları sorgulanır hale gelirken, sosyal medya ortamları reklam, halkla ilişkiler vb. alanlarda etkili iletişim stratejilerinin üretilmesinde giderek daha fazla önem kazanmaya başlamıştır. Diğer taraftan sosyal medyanın sunduğu çevrimiçi olanaklarla, bireyi içerik üreten, paylaşan, tavsiye eden kısaca interaktif olarak pazarlama sürecini etkileyen aktörler haline getirmesi, satıcı-alıcı ilişkilerine dair paradigmaları değiştirmektedir. Bu potansiyelin ilk farkına varan ve iş süreçlerine uygulayan işletmelerin başında “çok katlı pazarlama” stratejisini kullanan işletmeler gelmektedir. Satış odaklı çok katlı pazarlama sisteminde, bağımsız girişimcilerin performanslarını etkileyen iş tatmin düzeylerinin yükseltilmesi, yeni müşteri ve bağımsız girişimciler kazanma açısından önemlidir. Sosyal medyanın, içerik üretmeye ve anlık etkileşime olanak sağlamasının bağımsız girişimcilerin iş tatminini olumlu etkilediği düşülmektedir. Bu varsayımdan hareketle çok katlı pazarlama stratejisini kullanan küresel bir işletmenin Türkiye’deki serbest girişimcilerinin sosyal medyayı kullanım biçimleri ve bunun iş tatmini üzerindeki etkileri incelenmiştir. Anket yöntemi kullanılarak yapılan araştırmada, serbest girişimcilerin sosyal medyayı, yüz yüze iletişim kadar önemsedikleri fakat iş amaçlı olarak kullanma konusunda yeterli motivasyona sahip olmadıkları gözlemlenmiştir. Bu gözlemi destekleyen regresyon analizlerinde, bağımsız girişimcilerin sosyal medya kullanım düzeylerinin, iş tatmini açıklamada etkili fakat zayıf bir etkiye sahip olduğu ortaya çıkmıştır. Korelasyon analizlerinde ise, sosyal medya kullanım düzeyi ile içsel iş tatmini, dışsal iş tatmini ve genel iş tatmini arasında pozitif doğrusal bir ilişki olduğu anlaşılmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>Sosyal Medya, Çok Katlı pazarlama, iş tatmini </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>ALMANYA’DAKİ TÜRKİYE ALGISI: SAHA ARAŞTIRMASINA DAYALI BİR ANALİZ </Başlık>
<Özetçe>Türkiye’nin AB üyeliği konusunda AB’nin önemli ülkesi olan Almanya’daki kamuoyunun algılamasını konu edinen bu çalışma, Almanya’da görüşme yapılan yazar, akademisyen, siyasi parti ve kamuoyunun oluşmasında etkili olan çeşitli sivil toplum kuruluşları yetkilileriyle yapılan görüşmeler çerçevesinde hazırlanmıştır. Bu çalışma Türkiye’nin AB için ne ifade ettiğini, Türkiye’nin dış politikasına AB’nin yaklaşımını, Türkiye’nin AB üyeliğine nasıl bakıldığını, AB’nin kimliğinin neleri ifade ettiğini ve Almanya’da yaşayan Türklerin Türkiye’nin AB üyeliği üzerinde ne kadar etkili olduğunu araştırma ve değerlendirmelerde bulunmaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Tam üyelik, algılama, kamuoyu </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>MUHASEBE DERSİNİ İLK DEFA ALAN ÖĞRENCİLERİN DERSE YÖNELİK ALGILARININ TESPİTİ: KARŞILAŞTIRMALI BİR ALAN ARAŞTIRMASI </Başlık>
<Özetçe>Muhasebe dersleri işletmecilik eğitimi verilmekte olan birçok fakültede zorunlu bir derstir. Muhasebe dersinin ilk defa alınmasıyla ilgili araştırmalar, daha ziyade öğrencilerin derse yönelik algılarının ve dersin alındığı dönemin sonunda öğrenci algılamalarındaki olası değişimlerin tespitine yöneliktir. Mevcut durumdan hareketle yapılan bu çalışmanın amacı, iki farklı devlet üniversitesinde eğitim gören ve muhasebe dersini ilk defa alan öğrencilerin derse ilişkin algılamalarını ve sözkonusu algılamaların dönem sonunda dönem başına kıyasla farklılaşıp farklılaşmadığını tespit etmektir. Sözkonusu amaca ulaşabilmek için, Karadeniz Teknik Üniversitesi ve Recep Tayyip Erdoğan Üniversitesi’nde 2011- 2012 eğitim ve öğretim yılının güz yarıyılında eğitim görmekte olan 532 öğrenci üzerinde bir araştırma yapılmıştır. Araştırma sonuçlarının değerlendirilmesinde SPSS 15.0 istatistik programından yararlanılmış olup, öğrencilerin muhasebe dersine ilişkin algılama farklılıklarını ortaya koymak amacıyla t-testi kullanılmıştır. Çalışma neticesinde, öğrencilerin önemli bir kısmının muhasebe dersini almadan önce anılan derse karşı çok ilgisiz oldukları belirlenmiştir. Buna karşılık, ilk muhasebe dersine yönelik algılamalar bağlamında gelecekte muhasebe ile ilgili bir meslek sahibi olmak isteyenlerle istemeyenler arasında istatistiksel olarak anlamlı farklılıklar bulunmuştur. Ayrıca, ilk defa muhasebe dersi alan öğrencilerin derse ilişkin algılamalarında sözkonusu dersi aldıktan sonra olumlu bir değişim olduğu tespit edilmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>İlk Muhasebe Dersi, Öğrenci Algıları, Algılama Farklılıkları </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>BİZANS DEVLETİ’NDE KİLİSE –DEVLET ÇATIŞMASININ TOPLUMSAL NEDENLERİ VE TARAFLARI </Başlık>
<Özetçe>Bizans İmparatorluğu’nda Kilise ve Devlet ilişkilerinin tarihi, merkezi bir devletin din üzerinde denetim kurma çabası ve Kilisenin de kendi bağımsızlığını koruma mücadelesi üzerine kuruludur. Bu nedenle de Bizans’ta Kilise-Devlet çatışması evrensel ölçüde dersler çıkarılabilecek bir inceleme sahasıdır. Bizans Devleti’nin idarî yetkilerini Kilise ile paylaşmaktan sakınması ve yerel patriklikleri merkezî İstanbul Patrikliğine bağlama çabası, buna karşı da yerel patrikliklerin bağımsı hareket etme arzusu merkez ile merkez kaç kuvvetlerin çatışmasına doğrudan bir örnek oluşturmaktadır. Bizans’ta bahsi geçen çatışmalar dini semboller üzerinden gelişmiş ve özünde siyasal olan bir çatışma teolojik bir görüntü kazanmıştır. Bizans Devlet’inde yaşanmış bu dinî-siyasî çatışmaların incelenmesi Ortadoğu’da bu gün de yaşanan bazı çatışmaların kökenlerin anlaşılması için elzemdir. </Özetçe>
<Anahtar>Bizans İmparatorluğu, Patriklik ve yerel Patriklikler, Merkez ve merkezkaç kuvvetler, Kilise-devlet çatışması, dinî semboller </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>KARİYER YÖNETİMİNİN MOTİVASYONA ETKİSİ: BANDIRMA İLÇESİNDE BANKACILIK SEKTÖRÜNDE BİR UYGULAMA </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmayla kariyer yönetiminin motivasyona etkisi ve kariyer yönetiminin cinsiyet ve eğitim faktörlerine göre farklılık gösterip göstermediği incelenmeye çalışılmıştır. Bu kapsamda öncelikle kariyer ve motivasyon konularıyla ilgili literatür çalışması yapılmıştır. Çalışmanın örneklemini Bandırma’da faaliyet gösteren banka çalışanları oluşturmaktadır. SPSS 17.0 paket programında Korelasyon Analizi, Bağımsız Örneklem T-testi ve Tek yönlü ANOVA varyans analizleri ile analiz edilmiştir. Bu çalışma kapsamında Kariyer yönetimi ile Motivasyon arasında anlamlı bir ilişki görülmemiştir. </Özetçe>
<Anahtar>Kariyer, kariyer yönetimi, motivasyon, Herzberg </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>2008 KÜRESEL EKONOMİK KRİZİN NEDENLERİ VE SEÇİLMİŞ ÜLKE EKONOMİLERİNE ETKİLERİ: EKONOMETRİK BİR ANALİZ </Başlık>
<Özetçe>Küresel ekonomik kriz, Amerika Birleşik Devletleri ipotekli konut piyasasında, 2007 yılı ortalarında başlamıştır. Türev ürünler aracılığıyla tüm finansal sektörü etkisi altına almıştır. Kısa sürede dünya geneline yayılarak bütün ülkeleri derinden etkilemiştir. Bu çalışmada, son ekonomik krizin nedenleri, yayılma süreci ve seçilmiş ülke ekonomileri üzerine olan etkileri incelenmiştir. Krizin seçilmiş ülke ekonomileri üzerine olan etkileri, 1980-2010 dönemi verileri kullanılarak, Engle-Granger eş-bütünleşme yöntemiyle analiz edilmiştir. Analiz sonuçları; ülkelerin ekonomik büyümelerini en çok, özel tüketim harcamaları ve ihracatın etkilediğini göstermiştir. </Özetçe>
<Anahtar>Küresel Ekonomi Krizi, Ekonomik Büyüme, Eş-bütünleşme </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>İÇ DENETİM FAALİYETİNİN GELİŞEN VE DEĞİŞEN BİLGİ TEKNOLOJİLERİ ORTAMI AÇISINDAN DEĞERLENDİRİLMESİ: İMKB–100 ÖRNEĞİ </Başlık>
<Özetçe>Bilgi teknolojileri uygulamaları işletmelerin ticari faaliyetlerini elektronik olarak yönetmelerine ve finansal tablolarını gerçek zamanlı sistem üzerinden hazırlamalarını sağlamaktadır. Bilgi teknolojilerinde yaşanan bu gelişmeler iç denetimin etkinliğini attırma çabalarını da ön plana çıkarmıştır. Bu çabalar sayesinde iç denetim faaliyetleri geleneksel denetim yaklaşımından bilgi teknolojilerine dayalı denetim yaklaşımlarına doğru yönelmiştir. Ayrıca bilgi teknolojilerinde yaşanan gelişmeler, iç denetçilerin iç kontrolün etkililiğini değerlendirme konusundaki bilgi ve becerilerini geliştirmesini gerektirmiştir. Çalışmamızda bilgi teknolojileri uygulamalarının iç denetim faaliyeti ile ilişkisi incelenmiş ve iç denetim birimlerinin bu ilişkileri değerlendirmesi adına İMKB-100 işletmelerinde bir araştırma gerçekleştirilmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>Bilgi teknolojileri, İç denetim, E-ticaret, İnternet, Elektronik veri değişimi, Kurumsal kaynak planlaması, Elektronik veri işleme </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>DENETİM UYGULAMALARINDA MÜZAKERE KAVRAMI VE DENETÇİ İLE MÜŞTERİ FİRMA YÖNETİMİ ARASINDAKİ MÜZAKERE SÜRECİ </Başlık>
<Özetçe>Dünya’da denetim ve müzakere alanları üzerine yapılan araştırmalar göz önüne alındığında Türkiye’de ki yazında denetim ve müzakere alanlarını bir arada ele alan çalışma sayısının oldukça yetersiz kaldığı görülmektedir. Çalışmanın bu anlamda kuramsal bir çerçeve belirlemeye yardımcı olması hedeflenmektedir. Çalışmada denetim ve müzakere alanlarında yapılmış araştırmalara dair kapsamlı bir literatür taramasına yer verilmiştir. Çalışmada önce genel anlamda müzakere kavramı ve müzakere teknikleri ele alınarak tanımlanmış ve müzakere stratejileri ile müzakere taktikleri anlatılmıştır. Daha sonra ise denetçi-müşteri firma ilişkileri bağlamında denetim uygulamalarında müzakereye neden ihtiyaç duyulduğu ortaya koyulmuş ve konu ile ilgili denetim standardına kısaca değinilmiştir. Denetçilerin kullandıkları müzakere stratejilerine kavramsal bir açıdan bakılarak söz konusu süreç aydınlatılmaya çalışılmış ve denetçilerin müzakere sürecinde başvurdukları müzakere stratejileri ve müzakere taktikleri tasnif edilmiştir. Son olarak yazında en çok kullanılan otuz sekiz müzakere tekniği sıralanmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>Müzakere, Müzakere stratejileri, Müzakere taktikleri, Denetim, Denetim ve müzakere, Denetçi müşteri ilişkileri, UDS:260 </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>ANONİM ORTAKLIK YÖNETİM KURULU ÜYESİNİN DÜZENLEYEN VEYA LEHTAR SIFATINA SAHİP OLDUĞU BONONUN HUKUKİ DURUMU </Başlık>
<Özetçe>Türk Ticaret Kanununun 395’inci maddesine göre, yönetim kurulu üyesi, genel kuruldan izin almadan, ortakla kendisi veya başkası adına herhangi bir işlem yapamaz; aksi halde, ortaklık yapılan işlemin batıl olduğunu ileri sürebilir. Diğer taraf böyle bir iddiada bulunamaz. Bu kural limited ortaklıklar için de uygulanabilir. Poliçede yetkisiz temsili düzenleyen TTK 678 hükmüne göre, temsil yetkisi olmadığı halde bir şahsın temsilcisi sıfatıyla poliçeye imzasını koyan kimse bu poliçeden şahsen sorumlu olmaktadır. Bonoya tatbik olunacak hükümleri düzenleyen TTK 778’e göre, poliçede yetkisiz temsili düzenleyen TTK 678 bonolara da uygulanabilir. Mahkemeler önüne gelen birçok uyuşmazlıkta da yönetim kurulu üyeleri kendilerini lehtar olarak göstermektedirler. Yönetim kurulu üyeleri daha sonra bonoyu devretmektedirler. Bononun hamili olan kişi de ortaklığa başvurmakta ve alacağını ortaklıktan talep etmektedir. Böyle bir bonoda ortaklığın yetkisiz olarak temsil edilmediği sonucuna varılırsa, ortaklık açısından büyük bir mağduriyet meydana gelmektedir. Diğer taraftan bono borçlusu olarak ödeme yapan yönetim kurulu üyesinin, ortaklık adına bonoyu düzenleyene başvuru imkanının olup olmadığının tespiti gerekir. </Özetçe>
<Anahtar>Bono, Yönetim kurulu üyesi,Temsil </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>BULANIK TOPSIS ALGORİTMASINDA ÜÇGEN BULANIK SAYILAR İLE SATIŞ ELEMANLARININ DEĞERLENDİRİLMESİ </Başlık>
<Özetçe>İşletmelerde satış elemanı seçim süreci bir çok kriterli karar verme problemi olarak ifade edilebilir. Bir işin yapılabilmesi için gerekli olan kriterleri taşıyan bir satış elemanının seçimi, işletmelerin satış başarısında oldukça etkilidir. Seçim kararının verilebilmesi için yapılacak olan tercihlerin çoğu niteliksel karakterlidir. Yapılan çalışmada, sözel belirsizliklerin bulunduğu bulanık ortamlarda, üçgen bulanık sayılar kullanılarak, satış elemanı adayları Bulanık TOPSIS (Technique For Order Performance By Similarity To Ideal Solution) algoritması ile değerlendirilmiştir. Satışlarını 17 mağazası aracılığıyla erçekleştiren bir işletmenin satış elemanı seçim süreci ncelenmiştir. Sekiz satış elemanı dayı arasından karar vericiler tarafından belirlenen kriterler göz önüne alınarak, işletme için en uygun satış elemanının seçimi yapılmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>Bulanık Kümeler, Üçgen Bulanık Sayılar, Bulanık Çok Kriterli Karar Verme, Bulanık TOPSIS. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>TÜRK KAMU MALİ YÖNETİMİNİN YENİDEN YAPILANDIRILMASI: İÇ DENETİM VE İLGİLİ OLARAK YAPILAN ÇALIŞMALAR </Başlık>
<Özetçe>Dünya’da son yıllarda yaşanan ve ülkeleri farklı düzeylerde etkileyen işletme iflas ve skandalları, sadece bağımsız ve dış denetimlerin yeterli olmadığını ve özellikle bağımsız denetimlerin iç denetimle de desteklenmesi gerektiğini ortaya koymuştur. Dünya’da ki bu gelişmelere paralel olarak, Türk Kamu Mali Yönetimi özellikle iç kontrol ve iç denetim konularında yeniden yapılandırılmıştır. Uygunluk denetimleri, kamu idarelerinde denetim faaliyetinin odak noktasını oluşturmaktadır. Ancak, kaynakların etkin ve verimli kullanılmaması nedeniyle uygunluk denetimleri idarelerin hesap verme sorumluluğunu üstlenmede yetersiz kalmaktadır. Bu bağlamda işletmelerde ve kamu idarelerinde iç denetim zorunlu hale gelmektedir. </Özetçe>
<Anahtar>İç denetim, dış denetim, bağımsız denetim, kamu mali yönetimi, kamu idaresi </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>SAĞLIK SEKTÖRÜNDE, TÜKENMİŞLİK SENDROMUNA ETKİ EDEN FAKTÖRLERİNANALİZİ VE BİR ARAŞTIRMA </Başlık>
<Özetçe>Problem Durumu: Araştırmalar, sağlık sektöründeki işgörenlerin tükenmişlik sendromuna en fazla maruz kalan kesim olduğunu göstermektedir. Bu bağlamda, bu sektörde tükenmişlik sendromuna neden olan faktörler ele alınıp incelenecektir. Araştırmanın Amacı: İlgili yazın, sağlık işgörenlerinin tükenmişlik seviyelerinin diğer meslek gruplarına göre daha fazla olmasının nedeni olarak; bu meslek grubunun aşırı iş yükü altında yardıma muhtaç insanlara destekleyici bakım vermelerini ve yüz yüze iletişim kurmalarını göstermektedir. Kısaca bu araştırmalar yüksek tükenmişlik seviyesini daha çok “işin niteliğine” bağlamaktadırlar. Yazında tükenmişlik sendromunun nedenleri olarak öne sürülen faktörlere ek olarak, bu araştırmada, bağlı bulunulan statü(sözleşmeli/kadrolu), görev yapılan birim(riskli/normal), mesleğin ve çalışılan birimin kendi isteği ile seçilip seçilmediği gibi faktörlerin tükenmişlik düzeyi üzerine olan etkisi ele alınacaktır. Bulgular ve Sonuç: Araştırmaya katılan deneklerin %36,6’sı duygusal tükenmişlik, %22,5’i duyarsızlaşma ve %31,6’sı ise kişisel başarı noksanlığı yaşamaktadır. Deneklerin yaş ve cinsiyet değişkeninde tükenmişlik seviyeleri açısından anlamlı Farklılık elde edilirken, eğitim durumu ve iş deneyimi değişkenlerinde bilimsel yönden anlamlı sonuç tespit edilememiştir. Unvanlar bazında ise hemşirelerle, teknisyenler arasında tükenmişlik düzeyi açısından anlamlı fark tespit edilmiştir. Çalışılan birim ve bağlı olunan statü değişkenleri açısından ise bilimsel yönden anlamlı fark tespit edilememiştir. </Özetçe>
<Anahtar>Tükenmişlik, Duyarsızlaşma, Duygusal Tükenme </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>FİNANSAL KRİZİN GIDA İŞLETMELERİNİN FİNANSAL YAPISI ÜZERİNE ETKİLERİ </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışma, Türkiye’de yaşanan 2001 krizinin, işletmelerin finansal yapısındaki etkilerini ortaya koymaktadır. Bu amaçla, IMKB’de işlem gören 10 gıda işletmesinin 09.1999 – 09.2003 dönemlerini kapsayan bilanço ve gelir tabloları seçilmiştir. Seçilen finansal tablolar ele alınarak oran analizi yöntemiyle, krizin etkilerini gösteren verilere ulaşılmaya çalışılmıştır. Araştırma bulguları, dört grupta; likidite, mali yapı, faaliyet ve karlılık oranları şeklinde toplanarak incelenmiştir. Çalışma sonucunda, işletmelerin, kriz döneminde, nakit oranlarında azalmanın yaşandığı kanısına varılmıştır. Bunun yanında, özkaynak miktarının azaldığı ve yabancı kaynak miktarının arttığı görülmüştür. Buna bağlı olarak, yabancı kaynak yapısına bakıldığında; kriz dönemlerinde, yüksek faizli olmasına rağmen kısa vadeli borçların oranı artmıştır. Bundan dolayı şirketlerin mali yapıları bozulmuş ve riskli bir hal almışlardır. Diğer taraftan, brüt satış karının olumlu olmasına rağmen, finansman giderlerinin artışının şirketlerin karlılığını olumsuz yönde etkilediği sonucuna varılmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>Finansal kriz, Finansal analiz, Mali yapı </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>AB’nin Orta Doğu Perspektifinden Suriye Politikası </Başlık>
<Özetçe>Avrupa Birliği'nin Orta Doğu politikası, Avrupa'ya özgü tarihî ve jeostratejik olgular etrafında şekillenmektedir. Avrupa'ya özgü bu koşullar nedeniyledir ki, ABD'nin bölgeye bakışı ve kendini konumlandırmak istediği tarz ile AB'nin politik perspektifi zaman zaman uyumsuzluk gösterebilmekte ve Washington merkezli politikalar açısından şüpheler yaratabilmektedir. Özellikle George W. Bush yönetiminin ikinci evresinden sonra, transatlantik ilişkilerinin Washington'da daha fazla önemsendiği politika yapım süreci benimsenmiş dahi olsa, Amerika ile Avrupa arasında bölgeye bakış ve varlığın konumlandırılışı esaslarındaki farklılıkların hali hazırda mevcudiyetlerini devam ettirmektedir. </Özetçe>
<Anahtar>Suriye, Avrupa Birliği, Orta Doğu, ABD </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>TÜRK KAMU MALİ YÖNETİMİNİN YENİDEN YAPILANDIRILMASI: İÇ KONTROL </Başlık>
<Özetçe>İç kontrol sistemi ilk olarak işletmelerde varlıkların korunması, muhasebe kayıtlarındaki hata ve hilelerin ortaya çıkarılması ve önlenmesi amacıyla ortaya çıkmıştır. Batı ülkeleri ve A.B.D’deki iktisadi ve teknik gelişmelere paralel olarak, iç kontrolün anlamı da genişlemiştir. Bu bağlamda, günümüzde iç kontrol işletme varlıklarının korunması, hata ve hilelerin ortaya çıkarılması ve önlenmesi, muhasebe kayıtlarının doğruluk ve güvenilirliğinin sağlanması, işletme faaliyetlerinin etkinliğinin artırılması, belirlenmiş olan yönetim politikalarına bağlılığın özendirilmesi amacıyla benimsenen politikalar, kurallar ve yöntemlerin tümü olarak ifade edilmektedir. Bu makalenin amacı; bu konuların önemini vurgulamak ve bu alanda Türk Kamu Mali Yönetimi için yapılan çalışmalara dikkatleri çekmektir.
</Özetçe>
<Anahtar>İç Kontrol, İç Kontrol Yapısı, Kontrol Ortamı, Kamu Mali Yönetimi, Risk, Risk Değerlendirmesi </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>ROBOTİK GAZALTI KÖŞE KAYNAK İŞLEMİNİN TAGUCHI YONTEMİ İLE ENİYİLENMESİ </Başlık>
<Özetçe>Günümüzde iki veya daha çok yanıtı beraber analiz ederek ürünün kalitesi üzerindeki etkileri belirleyen ve buna göre en iyi kombinasyonları ortaya koyan yaklaşımlar önem kazanmıştır. Bu yaklaşımlardan biri de Taguchi Deney Tasarımı Yöntemidir. Bu yöntemde klasik deney tasarımlarının aksine faktör ve seviyeler teker teker değiştirilmek yerine eşzamanlı olarak değiştirilerek deneyler yapılmaktadır. Bu çalışmada, optimizasyon problemlerinde başarılarını kanıtlayan ve kalite geliştirmenin yanı sıra ürünün kalitesini tasarım aşamasında sağlayan deney tasarımı metodu incelenmiştir. Ortogonal dizileri kullanarak deney sayısını büyük ölçüde azaltmaya ve kalite kayıplarına neden olan faktörleri belirleyerek kontrol edilemeyen faktörlerin etkilerini en küçüklemeye çalışan aynı zamanda da bir deney tasarımı tekniği olan Taguchi Yöntemi robotik gazaltı kaynak işlemine uygulanmış ve modelden elde edilen sonuçlar yorumlanmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>Deney Tasarımı, Taguchi Yöntemi, Robotik Gazaltı Kaynağı </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>BÖLGESEL POLİTİKALARIN TARİHSEL GELİŞİMİ VE YENİ BİR MODEL OLARAK KALKINMA AJANSLARI </Başlık>
<Özetçe>Bölgesel Kalkınma politikalarının ortaya çıkışı 19.yüzyıla kadar yani Klasik Ekol?e kadar uzanmaktadır. Bu kapsamda 19. yüzyıldan 1929 Büyük Ekonomik Buhran?ına kadar geçen dönemde ulus-devletler, bölge olgusuna ulusal birliğe tehdit olarak algıladıkları için sıcak yaklaşmamışlardır. 1929 Ekonomik Buhranından 1973 Petrol krizine kadar geçen dönemde geleneksel kalkınma politikaları egemen olmuştur.1973 Petrol krizi sonrasında ise yeni bölgesel kalkınma politikaları yepyeni içeriği ile ortaya çıkmıştır. Yeni bölgesel kalkınma politikalarının ise en önemli araçsal mekanizması Kalkınma Ajanslarıdır.
</Özetçe>
<Anahtar>Geleneksel Kalkınma Politikaları, Yeni Bölgesel Kalkınma Politikaları, Kalkınma Ajansları. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>ÜRÜN VE SÜREÇLERİN GELİŞTİRİLMESİNDE DENEY TASARIMI: GIDA SEKTÖRÜNDE BİR UYGULAMA </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmanın amacı ürün ve süreçlerin geliştirilmesinde deney tasarımını kullanmak ve yöntemin kullanımının yaygınlaştırılmasına katkıda bulunmaktır. Çalışmada deney tasarımı hakkında temel bilgiler sunulmuş, 23 faktöriyel tasarımların kullanımına ilişkin gıda sektöründe bir uygulama yapılmıştır. Isıl işlem ile farklı üretim koşullarında pişirilen ürünlerin ağırlığını etkileyen faktörler ve bunların uygun üretim düzeyleri belirlenmeye çalışılmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>Deney Tasarımı, Faktöriyel Tasarım </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>AİLE İŞLETMELERİNDE NESİLLER ARASI YÖNETİCİ DEĞERLERİNDEKİ DEĞİŞİM </Başlık>
<Özetçe>Değişim ile karşı karşıya kalan toplumlarda sadece maddi unsurlar değil aynı zamanda değerler gibi manevi unsurlarda değişiklik göstermektedir. Bu çalışmanın amacı aile işletmelerinde nesiller arasında yönetici değerlerinde farklılık olup olmadığını araştırmak, farklılık var ise bunların nedenlerini belirlemektir. Bu amaç doğrultusunda, Güney Marmara bölgesinde faaliyette bulunan aile işletmlerinde, 111 kişi 1. nesil, 150 kişi 2. nesil olmak üzere toplam 261 kişi üzerinde anket tekniği kullanılarak bir araştırma yapılmıştır. Araştırmada toplanan veriler ile gerçekleştirilen faktör analizi sonucunda gelenekçilik, girişimcilik, riya, akılcılık, tevazu ve merkeziyetçilik boyutları elde edilmiştir. Genel olarak aile işletmelerinde nesiller arasında gelenekçilik ve merkeziyetçilik boyutlarında farklılık olduğu sonucuna ulaGılmıştır.
</Özetçe>
<Anahtar>Aile İşletmesi, Nesil, Değer, Yönetici Değerleri </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Ekonomik Büyüme ile İmalat Sanayi İstihdam ve Elektrik Tüketimi Arasında Nedensellik Analizi: Türkiye Örneği </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada GSMH ile imalat sektörü elektrik tüketimi ve istihdam arasındaki nedensellik ilişkisi incelenmiştir. Zaman serilerinin durağanlık şartlarına uyum gösterip göstermediği Augmented Dickey Fuller ve Dickey Fuller – GLS birim kök testleri ile analiz edilmiştir. Toda – Yamamoto ve Dolado – Lütkepohl nedensellik testleri değişkenler arasındaki iliGkiyi analiz etmek için kullanılmıGtır. Lee – Strazicich birim kök testleri sonucunda her bir değişken için 90?lı yıllara ait yapısal kırılmalar olduğu elde edilmiştir. Bununla birlikte, nedensellik testleri imalat sektörü istihdam seviyesinden GSMH?ye doğru ve GSMH?den imalat sanayi elektrik tüketimine doğru bir nedensellik ilişkisinin olduğu sonucu elde edilmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>Nedensellik Analizi, Enerji tüketimi, İmalat Endüstrisi. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>BLACK-LITTERMAN VE MARKOWITZ ORTALAMA VARYANS MODELİYLE OLUŞTURULAN PORTFÖYLERİN PERFORMANSLARININ ÖLÇÜLMESİ </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmanın amacı, Markowitz Ortalama-Varyans Modeli ve Black-Litterman Modeliyle oluşturulan portföylerin performanslarını Sharpe, Treynor ve Jensen performans ölçütleriyle ölçmektir. Çalışmada 2003 – 2009 yılları arasında İMKB 30?da sürekli işlem gören toplam 17 şirkete ait pay senetlerinin günlük düzeltilmiş fiyatları kullanılarak bir veri seti elde edilmiştir. Markowitz Ortalama-Varyans Modeli ve Black Litterman Modeli kullanılarak veri setinden 13 portföy oluşturulmuş ve bu portföylerin performansları Sharpe, Treynor ve Jensen Performans ölçütleriyle ölçülmüştür. </Özetçe>
<Anahtar>Black-Litterman Modeli, Markowitz Ortalama-Varyans Modeli, Portföy Performansının Ölçülmesi, Portföy Yönetimi. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>BULANIK ANALİTİK HİYERARŞİ SÜRECİ İLE BİR ALIŞVERİŞ MERKEZİNDE MAĞAZA KURULUŞ YERİNİN SEÇİMİ </Başlık>
<Özetçe>İşletmeler için en iyi kuruluş yeri, üretim veya satış faaliyetlerinin sürdürülebilmesi için gerekli olan ekonomik, sosyal, çevresel ve teknik koşulların en iyi şekilde sağlandığı yer olarak tanımlanmaktadır. Kuruluş yerinin seçimindeki bir takım yanlışlıklar, yapılan yatırımın geri dönüşünde sıkıntılara yok açmaktadır. Dolayısıyla kuruluş yeri seçim kararı stratejik önem taşımaktadır. Kuruluş yeri seçiminde dikkate alınması gereken pek çok kriter bulunmaktadır. Söz konusu kriterler, faaliyet gösterilen sektöre bağlı olarak değişiklik göstermektedir. Seçim kararı için yapılan tercihlerin çoğu niteliksel karakterlidir. Yapılan çalışmada, bir alışveriş merkezi zincirine dahil edilecek olan yeni bir mağazanın kuruluş yeri seçim problemi Bulanık Analitik Hiyerarşi (BAHS) ile değerlendirilmiştir. Üç aday mağaza arasından karar verici tarafından belirlenen kriterler doğrultusunda en uygun yerin seçimi yapılmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>Bulanık Kümeler, Bulanık Sayılar, Bulanık Analitik Hiyerarşi Süreci </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>KÜRESEL EKONOMİK KRİZ ÇERÇEVESİNDE İŞLETMELERDE KRİZ YÖNETİMİ VE BALIKESİR İLİ ÖRNEĞİ </Başlık>
<Özetçe>Küresel ekonomik kriz, uluslararası ekonomide aniden ve beklenmedik bir şekilde ortaya çıkan olayların makro açıdan ülke ekonomisini, mikro açıdan ise işletmeleri ciddi anlamda sarsacak sonuçlar ortaya çıkarmasıdır. İşletmeler tüm yaşamları boyunca az ya da çok sayıda krizle karşılaşmaktadırlar. Gerek içsel gerekse de dışsal dinamiklerden kaynaklanan bu krizler işletmelerin örgütsel, yönetsel ve ekonomik yapılarını genelde olumsuz yönde etkilemektedir. İşletmelerin krizlerin bu olumsuz etkilerinden korunması hatta krizleri kendi lehlerine çevirmesi ise kriz yönetiminde ne ölçüde başarılı olduğuna bağlıdır. Günümüzde oluşturulan kriz yönetim departmanları ve kriz yönetim planları ile krizin olumsuz etkilerinin en aza indirilmesi ayrıca krizlerin işletmeler için fırsat haline getirilmesi amaçlanmaktadır. Bu kapsamda hazırlanmış olan çalışmada Balıkesir ili merkezinde faaliyet gösteren işletmelerin 2008 yılında ortaya çıkan küresel kriz sürecinde karşılaştığı fi nansal sorunlar, krizi yönetmede uyguladıkları politikalar, bu politikalar çerçevesinde krizden nasıl etkilendikleri ve geleceğe dair beklentileri bir anket çalışmasıyla ortaya konmaya çalışılmış ayrıca anket sonuçları ışığında çeşitli öneriler sunulmuştur. </Özetçe>
<Anahtar>Küresel Ekonomik Kriz, Kriz, Kriz Yönetimi </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>ÜNİVERSİTEDE ÇALIŞAN PERSONELİN ÖĞRENEN ÖRGÜT KÜLTÜRÜNE İLİŞKİN ALGILARININ BELİRLENMESİNE YÖNELİK BİR ARAŞTIRMA: BALIKESİR ÜNİVERSİTESİ ÖRNEĞİ </Başlık>
<Özetçe>Üniversiteler, bireylerin toplumdaki rollerini belirledikleri ve iş hayatına hazırlanma konusunda gerekli eğitimleri aldıkları kurumlardır. Üniversitelerde alınan eğitim, bireylerin hem sosyalleşmesine hem de mesleki yaşamlarında ihtiyaç duyacakları bilgi ve deneyim ile ilgili gerekli donanımlara sahip olmalarına katkıda bulunmaktadır. Günümüz bilgi toplumunda bu süreç sadece üniversite eğitimi ile sınırlandırılmamakta, hayat boyu öğrenme ve eğitim önemli bir ilke olarak kabul edilmektedir. Üniversitelerin, öğrencilerini bilgi toplumuna uygun ve sürekli öğrenmeyi ilke edinmiş bireyler olarak yetiştirebilmelerinde, eğitim veren ve destek hizmeti sağlayan personelin öğrenen örgüt kültürüne ilişkin algıları önemli yer tutmaktadır. Eğitim kurumları olarak üniversitelerin; öğrenen örgüt kültürünü benimsemiş, sürekli öğrenmeyi ilke edinen ve bu amaçla personelini sürekli eğiten kurumlar olma beklentisi yüksektir. Bu çalışmada, Balıkesir Üniversitesinde eğitim veren akademik personelin ve eğitim öğretime destek hizmeti sunan idari personelin öğrenen örgüt kültürüne ilişkin algılarının belirlenmesi ve sürekli öğrenmeye yönelik çabalarının araştırılması amaçlanmaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Öğrenen Organizasyon, Örgüt Kültürü, Üniversite Çalışanları </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>2001 KRİZİNDEN SONRA TÜRKİYE’DE BÜYÜME VE İSTİHDAM ARASINDAKİ İLİŞKİ </Başlık>
<Özetçe>Ülke ekonomileri için uzun dönemli göstergelerden olan büyüme ve istihdamişsizlik göstergelerinin incelenmesi önemlidir. Krizler bir ülkenin kendi içindeki ekonomik koşullarından kaynaklandığı gibi dış etkilerken de kaynaklanabilmektedir. Bu çalışmada krizin nedenleri, etkileri ve 2001 krizi sonrası büyüme ve istihdam arasındaki ilişkisi analiz edilecektir. Büyüme ve istihdam arasındaki ilişkiyi belirlemek için 1997: 01-2009: 03 dönemi çeyrek yıllık veriler kullanılarak Granger nedensellik yöntemi uygulanacaktır. </Özetçe>
<Anahtar>Kriz, Büyüme, İstihdam, Granger nedensellik. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>KÜRESEL EKONOMİK KRİZ DÖNEMİNDE ZEYTİNYAĞI ÜRETİM İŞLETMELERİNİN KARŞILAŞTIĞI PAZARLAMA SORUNLARI VE ÇÖZÜM ÖNERİLERİ: EDREMİT KÖRFEZİ ÖRNEĞİ </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmanın amacı, Balıkesir ili Edremit Körfezi’nde faaliyet gösteren ve en az bir tescilli markaya sahip zeytinyağı üretim işletmelerinin küresel ekonomik kriz döneminde uyguladıkları pazarlama stratejilerini ortaya koymak ve pazarlama sorunlarını irdeleyerek bu sorunlara çözüm önerileri getirmektir. Araştırmanın saha çalışması için öncelikli olarak bölgede bulunan ilçelerin Ticaret Odası kayıtlarından faaliyet gösteren zeytinyağı üreticisi işletmelerin iletişim bilgileri alınmıştır. Bu işletmeler arasından faaliyetleri sürekli olmayan ve en az bir tescilli markaya sahip olmayanlar amaca uygun olmadığı için araştırma kapsamına dahil edilmemiştir. Çiftçiden aldığı zeytini yağa dönüştürüp şişeleyerek ya da satın aldığı zeytinyağını filtreleme ve ambalajlama işlemlerinden geçirerek kendi markasıyla satan işletmeler arasından görüşmeyi kabul edenlerle derinlemesine mülakat yapılmıştır. Zeytinyağı üretiminde iç talebin artırılması ülke ekonomisi ve toplum sağlığı açısından faydalı olacaktır. Ayrıca Türkiye’de üretilen zeytinyağının yaklaşık yarısının ihraç edildiği göz önüne alındığında küresel rekabet açısından zeytinyağı üreticisinin sorunlarını ortaya koymak ve bu sorunlara çözüm önerileri getirmek gerekmektedir. Araştırma kapsamındaki işletmelerin başlıca sorunları arasında iç talebin yetersizliği, zeytinyağının ülkenin belli bölgelerinde tüketilmesi, tüketici algılarından kaynaklanan sorunlar (fiyat, kalite, damak tadı vb.), devletin sektörü yeteri kadar desteklememesi sayılabilir. Araştırmanın sonuç kısmında bu sorunlara yönelik bazı öneriler getirilmektedir. </Özetçe>
<Anahtar>Zeytinyağı, Pazarlama, Edremit Körfezi, Küresel ekonomik kriz </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>KÜRESEL KRİZİN DOĞRUDAN YABANCI SERMAYE YATIRIMLARI ÜZERİNDEKİ ETKİSİ </Başlık>
<Özetçe>Küreselleşmenin etkisiyle son yıllarda ülkelere gelen yabancı sermayede artış gözlenmektedir. Ülkelerinin kalkınmasında yabancı sermayenin önemini anlayan ülkeler, özellikle doğrudan yabancı sermayeyi, ülkelerine çekebilmek amacıyla çeşitli teşvikler uygulamakta ve buna yönelik özel birimler oluşturmaktadırlar. Gelişmiş ekonomiler sermaye ihraç ederken aynı zamanda doğrudan yabancı sermaye yatırımlarını en çok cezbeden ülkeler olmuşlardır. Dünyadaki doğrudan yabancı sermaye yatırımlarının yüzde 70’i gelişmiş ekonomilere gitmektedir. Son on yılda, özellikle Çin, Hong Kong, Singapur, Meksika, Brezilya gibi gelişme yolundaki ülkelere gelen doğrudan yabancı sermaye yatırımlarında da önemli artışlar gözlenmiştir. Türkiye’de kalkınma sürecinde çok önemli olan doğrudan yabancı sermaye yatırımlarını çekebilmek amacıyla çeşitli uygulamalar denemektedir. Ancak küresel kriz, dünyada ve Türkiye’de, doğrudan yabancı sermaye yatırımlarını olumsuz etkilemiştir. 2007 yılında Türkiye’ye net 22 milyar dolarlık doğrudan yatırım yapılırken, bu rakam yaşanılan krizin de etkisiyle 18.1 milyar dolara gerilemiştir. Türkiye’de kriz sonrasında doğrudan yabancı yatırımların yeniden artacağı öngörülmekle birlikte küresel ölçekte doğrudan yabancı yatırımların tekrar eski düzeyini yakalaması için, krizin yarattığı ekonomik fırsatların değerlendirilmesi ve ilave tedbirler alınıp güven ortamının yeniden inşa edilmesi gerekmektedir. Yapılan bu çalışmada da küresel mali krizin Türkiye’deki doğrudan yabancı sermaye yatırımları üzerindeki etkileri analiz edilecektir. </Özetçe>
<Anahtar>Doğrudan Yabancı Sermaye Yatırımları, Küresel Kriz </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>ŞİRKETLERİN MALİ YAPILARI ÜZERİNDE EKONOMİK KRİZLERİN ETKİLERİ: 2001 VE 2008 EKONOMİK KRİZLERİ ÜZERİNE BİR ARAŞTIRMA </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmanın amacı, ülkemizde yaşanan 2001 ekonomik krizi ile 2008 küresel ekonomik krizinin İMKB imalat sektörüne kote olmuş şirketlerin mali yapıları üzerindeki etkilerinin incelenmesidir. Bu etki şirketlerin 2001 ve 2008 yıllarına ait mali tablolarından hesaplanan fi nansal oranların ilgili dönemler için karşılaştırılması yapılmak suretiyle ortaya konulmuştur. Ayrıca çalışmada her iki kriz dönemi için İMKB imalat sanayi alt sektörleri itibariyle de mali yapı oranları arasında farklılıkların olup olmadığı incelenmiştir. Çalışmanın kapsamını imalat sektöründe hem 2001 hem de 2008 yıllarında faaliyet gösteren 131 şirket oluşturmaktadır. Şirketlerin ilgili dönemler arasında finansal oranları açısından farklılıklarının olup olmadığının tespit edilmesinde parametrik (eşleştirilmiş t- testi) ve parametrik olmayan (wilcoxon işaret testi) istatistik yöntemleri kullanılmıştır. Analiz sonuçlarına göre şirketlerin fi nansal oranlarından; likidite oranları (cari ve nakit oranı), mali yapı oranları (fi nansman oranı, faaliyet oranı) faaliyet oranları (duran varlık devir hızı, aktif devir hızı, özsermaye devir hızı) ve borsa performans oranları (piyasa değeri/defter değeri oranı ve tobinq oranı) arasında ilgili dönemler için istatistiksel olarak anlamlı farklılık belirlenmiştir. Şirketlerin karlılık oranlarında ise her iki kriz dönemi arasında istatistiksel olarak anlamlı bir farklılık tespit edilmemiştir. </Özetçe>
<Anahtar>Ekonomik Kriz, İMKB, İmalat Şirketleri, Finansal Oranlar </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Küresel Krizin Gelişmekte Olan Avrupa ve Türkiye Üzerindeki Etkileri </Başlık>
<Özetçe>Bu makalenin amacı 2008 ve 2009’da dünyaya yayılan Küresel Finansal Kriz’in başlama ve gelişme safhalarını özetlemektir. Finansal krizin Türkiye ve gelişmekte olan Doğu Avrupa ülkeleri üzerindeki etkileri, para ve maliye politikası enstrümanlarını içeren temel makroekonomik göstergeler kullanılarak incelenmekte, ayrıca bazı politika uygulamaları değerlendirilmektedir. Finansal kriz göstermiştir ki, ulusal ekonomiler arasındaki güçlü finansal bağlar ve ticaret ilişkileri, birbiriyle bütünleşmiş bu marketleri kısa ve uzun dönemli finansal risklere açık hale getirmektedir. Önemli ekonomik sonuçlar doğuran küresel finansal krizden çıkmak için zaman ve çaba sarfetmek gerekmektedir. Büyümekte olan ekonomilerin tekrar ivme kazanabilmeleri için koruyucu tedbirler, yapısal reformlar ve yeni politikalar zorunludur. </Özetçe>
<Anahtar>Gelişmekte Olan Avrupa, Küresel Finansal Kriz, Maliye Politikası, Para Politikası, Türkiye. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>ÖZELLEŞTİRME SÜRECİ ÖNCESİ YAŞANAN KRİZ DÖNEMİNDE ILICA ŞEKER FABRİKASI ÇALIŞANLARININ MESLEKİ STRES DÜZEYLERİNİN İNCELENMESİ </Başlık>
<Özetçe>Küreselleşme ile birlikte değişen ekonomi kavramı, özelleştirme çalışmalarının hızlanmasına yol açmıştır. Özelleştirmeler sonrasında birçok kişi işten atılmış, işini kaybetmeyip çalışanların büyük çoğunluğu ise güvencesiz çalışma durumu ile karşılaşmıştır. Bu yüzden özelleştirme uygulamaları örgüt çalışanları tarafından kriz süreci olarak algılanarak, tepkiler doğurmaktadır. Örgütlerin başarı veya başarısızlıkları şüphesiz ki çalışanların stressiz olmalarıyla doğrudan ilgilidir. Bu sebeple, çalışanların yaşamlarının önemli bir bölümünü geçirdikleri iş yerlerinin incelenmesi ve örgütsel stres faktörlerinin ortaya konulması gerekmektedir. Mesleki stres, hem organizasyondaki kişiler için hem de organizasyonun kendisi için önemli bir problem teşkil etmektedir. Mesleki stres, işin kendisi ile işbirliği yapan fi ziksel stres kaynakları ile yetersiz mücadeleyi beraberinde getiren zihinsel ve fi ziksel hastalık neticesi ile sonuçlanan istenmeyen bir kavramdır. Çevredeki belirsizlik ve değişiklik durumu, örgütleri sürekli olarak beklenmedik tehlike veya fırsatlarla karşı karşıya bırakmaktadır. Böyle durumlar örgütlerde kriz durumu olarak algılanmaktadır. Bu çalışmada Erzurum’da faaliyet gösteren ve özelleştirme kapsamına alınan Şeker Fabrikası çalışanlarının özelleştirme öncesi mesleki stres düzeyleri ölçülmeye yönelik 82 işgörene anket uygulandı. Ankette yer alan demografi k özelliklerde dikkate alınarak işgörenlerin mesleki stres düzeyleri çoklu regresyon analizi ile belirlenmeye çalışıldı. Elde edilen mesleki stres ile ilgili regresyon denklemi işyeri çalışanları bakımından yorumlandı. Çalışmanın sonraki aşamalarında elde edilen regresyon modellerine alternatif olarak yapay zekâ öğrenme teknikleri çalışmaları devam etmektedir. </Özetçe>
<Anahtar>özelleştirme, kriz, mesleki stres </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>KÜRESEL KRİZ ÖNCESİ VE SONRASINDA TARIM KESİMİNE BAKIŞ </Başlık>
<Özetçe>Tarım, iktisadi kalkınmada ele alınan üçlü sektör ayrımında oransal değişikliklerle de ifade edildiği gibi, hemen-hemen tüm ekonomilerde temel gıda maddelerinin teminini sağlaması sebebiyle birincil faaliyet sahası olarak kabul edilmektedir. Uluslararası karşılaştırmalar yapıldığında Türk Tarımı potansiyel olarak mukayeseli üstünlüğe sahiptir. Ancak, Türkiye’nin tarımda verimlilik ve teknoloji kullanımı açısından yeterli düzeyde gelişmiş olduğunu söylemek güçtür. Tarımsal üretim bakımından Türkiye, kendi kendine yeterli nadir ülkelerden biri olmakla beraber, iç talep fazlası ürünün dış piyasalara arz edilip gerekli gelirin elde edilmesi açısından yetersiz durumdadır. Türkiye’de tarım sektörünün üretim, istihdam, piyasa ve faktör gibi katkıları dikkate alındığında ekonomide önemli bir ağırlığa sahip olduğu da bir gerçektir. O halde, sektörün ekonomiye katkısının daha fazla arttırılması bakımından mevcut potansiyelin üretime yönelik olarak harekete geçirilmesi konusunda ortaya atılan sorunların tartışılması gerekmektedir. </Özetçe>
<Anahtar>Tarım kesimi, tarımsal kalkınma, gıda arzı, ekonomik krizler. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>EKONOMİK VE FİNANSAL KRİZLERİN ŞİRKET BİRLEŞMELERİ ÜZERİNDEKİ ETKİLERİNİN 2001 VE 2007-2009 KRİZLERİ BAĞLAMINDA DEĞERLENDİRİLMESİ </Başlık>
<Özetçe>Serbest piyasa ekonomisinde firmalar, varlıklarını devam ettirmek için diğer türdeş firmalarla rekabet etmek durumundadırlar. Önceleri -genellikle- yerel boyutta kendisini gösteren rekabet, küreselleşmenin etkisiyle ekonomik sınırların anlamsızlığa sürüklenmesine paralel olarak global bir nitelik kazanmıştır. Böylece, uluslararası rekabete uyum sağlamak firmalar için bir zorunluluk haline gelmeye başlamıştır. Söz konusu rekabette konumunu geliştirmeyi düşünen veya bu rekabette geriye düşmek istemeyen firmaların tercih ettikleri yönetim stratejilerinden birisi de “birleşme ve devralma”dır. Firmalar, çeşitli teşvik unsurları ile yerli veya yabancı, aynı sektörden veya yakın sektörlerden başka firmalarla birleşerek rekabet güçlerini geliştirmeyi veya korumayı amaç edinebilmektedirler. Mevcut ekonomik sistemin firmaları zorlayıcı diğer bir tarafı da çeyrek asırda -hatta on yılda- bir ortaya çıkan ekonomik krizlerdir. Periyodik olarak görülen ana veya artçı ekonomik sarsıntılar, özellikle krizlere duyarlılığı yüksek sektörleri ve firmaları yıkabilmektedir. Böylece, firmalar üzerinde derin yaralar açabilen ekonomik (veya finansal) krizler de firmaları birleşme stratejisini uygulamaya yöneltebilmektedir. Bu çalışmada, 2001 Türkiye krizinin ve 2007-2009 küresel ekonomik krizin Türkiye’deki firma birleşme ve devralmaları üzerindeki etkileri incelenmiştir. Bu inceleme kapsamında söz konusu krizlerin öncesinde ve sonrasında birleşme ve devralmaların ne şekilde bir eğilim gösterdiği araştırılmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>Şirket Birleşmeleri, Devralma, Finansal Kriz, 2001 Ekonomik Krizi, Küresel Ekonomik Kriz </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>DIŞSALLIKLARIN EKONOMİ ÜZERİNDEKİ ETKİLERİ VE İÇSELLEŞTİRİLMESİNE İLİŞKİN TEORİK YAKLAŞIMLAR-ÇÖZÜM ÖNERİLERİ: YATAĞAN TERMİK SANTRALİ ANALİZİ </Başlık>
<Özetçe>Gerçek veya tüzel kişilerin üretim veya tüketiminden diğer kişi veya kuruluşların fayda ve maliyetlerinin olumlu veya olumsuz etkilenmesine dışsallık adı verilir. Herhangi bir üretim ya da tüketim faaliyeti sonucunda ortaya çıkan olumsuz etkilerin diğer birimleri etkilemesi durumunda dışsal maliyetlerden söz edilebilir. Negatif bir dışsallık olan ekolojik kirlilik dışsal maliyetlere yol açmaktadır. Muğla yöresinde görülen ekolojik kirlilik unsurlarının başlıcası hava kirliliğidir. Ege Bölgesi’nin elektrik ihtiyacının önemli bir kısmını karşılayan Yatağan Termik Santrali’nin 1982’de devreye girmesinden itibaren yarattığı emisyonların çevre ve halk sağlığı üzerinde etkileri kamuoyunun sürekli tepkisini çekmiştir. Çalışmanın amacı, yöredeki başlıca negatif dışsallık unsuru olan Yatağan Termik Santrali’nin yöre açısından gerçek katma değerini belirlemektir. Bu amaçla negatif dışsallıklara bağlı olarak santralin yörede neden olduğu dışsal maliyetler ele alınacaktır. Söz konusu dışsal maliyetler; yöredeki gayrimenkul fi yatlarının düşüklüğü, tarımsal alanlardaki verimlilik düşüşü, su kaynaklarında görülen kirlilik ve yöre halkının sağlık problemleri şeklindeki örtük maliyetler olarak belirlenmiştir. Ayrıca yaratılan negatif dışsallıkların içselleştirilmesine ilişkin olarak literatürdeki ekonomik yaklaşımlar piyasa ekonomisi ve kamu ekonomisi çözümleri kapsamında incelenerek, dışsallıkların içselleştirilmesi konusunda çözüm önerileri getirilecektir. </Özetçe>
<Anahtar>Dışsallık, Dışsal Maliyetler, Piyasa Ekonomisi Çözümleri, Kamu Ekonomisi Çözümleri. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>KÜRESEL EKONOMİK KRİZ SÜRECİNDE TÜRKİYE’DE ALINAN ÖNLEM PAKETLERİNİN İSTİHDAM ÜZERİNDEKİ ETKİLERİ </Başlık>
<Özetçe>2008 yılında ABD’de ortaya çıkan kriz bütün dünya ülkelerini etkilediği gibi Türkiye’yi de olumsuz yönde etkilemiştir. Tüm dünyayı etkisi altına alan küresel ekonomik kriz, ülkeleri arka arkaya bir takım tedbirler almaya zorlamıştır. Önlem paketleri açıklayan ülkelere Türkiye’de katılmış ve bu bağlamda“ Ekonomik Önlem Paketleri“ adı altında 7 adet tedbir paketi açıklanmıştır. Bu çalışmamızda Türkiye’nin almış olduğu ekonomik önlem paketleri göz önüne alınarak, bu önlem paketlerinin zamanlaması ve istihdam üzerindeki etkileri değerlendirilmeye çalışılmıştır. Alınan önlem paketlerinin dünya ülkeleri ile uyum sağladığı görülmekte fakat yetersiz olmakla birlikte zamanlama açısından da geç kalındığı gözlemlenmektedir. Bu konuda işsizlikle mücadelede kısa sürede başarı elde eden ülke örnekleri ile bir takım önermeler yapılmaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Önlem Paketleri, Küresel Kriz, İstihdam, Türkiye. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>ORGANİZASYONLARDA İŞ TATMİNİ UYGULAMALARI VE ÖRGÜTSEL BAĞLILIĞA ETKİSİ ÜZERİNE BİR ARAŞTIRMA </Başlık>
<Özetçe>Rekabetin hızla artması ile örgütler rekabette üstünlüğün yollarını aramaktadırlar. Rekabet avantajı yakalamanın sadece teknolojik gelişmeler, iyi bir pazarlama stratejisi veya müşteri tatmini olmadığını anlayan örgütler, başarıyı yakalamada ilk adımı kendi içyapılarını düzenlemeye başlayarak atmaktadırlar. Bu yapısal düzenlemede öncelikle “insan” değerine önem vererek, iş tatmini ve örgüte bağlılık konularıyla ilgilenmek durumunda kalmışlardır. Buna rağmen, işletmelerde bu kavramların ne kadar yerleştiği ve çalışanların beklentilerini ne oranda karşıladıkları merak konusudur. Bu araştırmada örgüte bağlılık ve iş tatminine etkisi incelenmektedir. Araştırmada literatür taraması ve konu ile ilgili bir işletmenin çalışanlarına anket uygulaması yapılmıştır. Araştırma sonucunda elde edilen veriler SPSS programı ile ANOVA ve t testi kullanılarak analiz edilmiştir. Analizler sonucunda, organizasyonlardaki iş tatmini çalışma yılına göre farklılık göstermektedir. Daha kıdemli olan işgörenlerin iş tatmin düzeyleri daha yüksektir. Bu durum, örgütsel bağlılık analizlerinde de aynı sonucu vermektedir. Örgütte daha fazla zaman geçiren çalışanların örgütsel bağlılıkları az çalışanlara oranla daha yüksektir. </Özetçe>
<Anahtar>Organizasyon, Örgütsel Bağlılık, İş tatmini. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>
SOSYAL PİYASA EKONOMİSİ 2008–2009 EKONOMİK MALİ KRİZİNİ ÖNLEYEBİLİR MİYDİ? </Başlık>
<Özetçe>Yaşanan mali krizin ardından önemli siyasi ve ekonomist çevrelerden, bir daha böyle bir krizin yaşanmaması için, önlemler alınması gerektiği yönünde talepler yükselmektedir. Bu çevrelerin önerdikleri önlemler ise farklılaşmaktadır. Benzer krizleri önlemek açısından bazı çevreler kısıtlı devlet kontrolü talep ederken, diğerleri serbest piyasa koşullarından taviz verilmeden böyle bir denetimin söz konusu olabileceğini dile getirmektedirler. Ancak bu önlemlerin neler olabilecekleri konusunda fi kir birliği sağlanmış değildir. Çalışma böyle bir krizin tekrar yaşanmaması için alternatif çözüm olarak Sosyal Piyasa Ekonomisini tartışmaya açmaktadır. Sosyal Piyasa Ekonomisi tanımlandıktan ve nasıl işlediği irdelendikten sonra Serbest Piyasa Ekonomisinden farkları ve söz konusu krizleri önleyici yönlerinin olup olmadığı tartışılmaktadır. Çalışma, yaşanmakta olan küresel mali krizin faturasının gelecekte de vergilerini düzenli ödeyen ve sınırlı gelire sahip vatandaşlara çıkarılmaması için önlemlerin alınması gerektiğine vurgu yaparak bu tür önlemlerin neler olabilecekleri konusunda çözüm aramaktadır. Özetle, Serbest Piyasa Ekonomisine önem verilerek ve vurgu yapılarak kurumsal kontrolleri reddeden bir anlayışın, finansal sistem tepetaklak olduğunda da, devletten yardım ve destek beklemesi ve böylece krizin faturasını vatandaşa ödetmesi adil olmamaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Mali Kriz, Sosyal Piyasa Ekonomisi. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>
SOĞUK SAVAŞ SONRASI DÖNEMDE TÜRK-RUS İLİŞKİLERİ </Başlık>
<Özetçe>Bu makale, Soğuk Savaş sonrası dönemde Türk-Rus ilişkilerini özetlemeyi ve tartışmayı amaçlamaktadır. Çalışma, anılan döneme ilişkin iki ülke arası ilişkilerin genel bir özeti ile başlamakta, bunu izleyerek ilişkilerdeki sorunlar ve olumlu gelişmelere detaylı bir biçimde değinmektedir. Türk-Rus ilişkilerinin gelecekte ne yönde seyredeceğinin iki ülkenin sorunlarını çözme ve aralarındaki işbirliği potansiyelini geliştirme kapasitesine bağlı olacağı vurgulanmaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Türk-Rus İlişkileri, Türk Dış Politikası, Rus Dış Politikası, Türkiye, Rusya. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>TÜRKİYE TEKSTİL ve HAZIR GİYİM SEKTÖRÜNÜN REKABET GÜCÜ: AVRUPA BİRLİĞİ ÜLKELERİ İLE BİR KARŞILAŞTIRMA </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmanın amacı, Türkiye tekstil ve hazır giyim sektörünün rekabet gücünü ortaya koyabilmektir. Bu amaç doğrultusunda, Türkiye’nin tekstil ve hazır giyim sektörünün rekabet gücü 15 Avrupa Birliği ülkesi (AB-15) ile karşılaştırılmıştır. Çalışma 1999-2009 yıllarını kapsamaktadır. Rekabet gücü göstergesi olarak, Balassa tarafından geliştirilmiş olan açıklanmış karşılaştırmalı üstünlükler yaklaşımı esas alınmıştır. Analiz sonucunda, Türkiye tekstil ve hazır giyim sektörünün rekabet gücünün yüksek olduğu ancak giderek azaldığı tespit edilmiştir. Türkiye’nin sahip olduğu rekabet üstünlüğünü devam ettirebilmesi için yüksek kaliteli mallarla markalaşmaya gitmesi gerekmektedir. </Özetçe>
<Anahtar>Türkiye Tekstil ve Hazır Giyim Sektörü, Rekabet Gücü, AKÜ Endeksi </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>KÜRESEL MALİ KRİZİN TÜRKİYE EKONOMİSİNE ETKİLERİ </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada küresel mali krizin Türkiye ekonomisine etkileri sanayi üretim endeksleri, kapasite kullanım oranları, işsizlik oranları, büyüme, ihracat gibi göstergeler çerçevesinde incelenmektedir. ABD’de başlayarak Avrupa ve Asya ekonomilerini etkisi altına alan küresel krizin tüm dünya ile birlikte Türkiye’de de talep ve büyümede daralmaya neden olmuştur. ABD ve Avrupa ülkelerinde kriz dolayısıyla yaşanan durgunluk, bu ülkelere ihraç ettiğimiz ürünlerimizin talebinde ve ihracatımızda düşüşlere neden olmuştur. Sanayi üretim endeksleri ve kapasite kullanım oranlarında görülen düşüşler, küresel mali krizin olumsuz etkilerinin Türkiye’de hissedildiğini göstermektedir. Küresel mali krizin Türkiye’de yarattığı belirsizlik ve güven problemi, reel kesim ve tüketici güven endekslerindeki düşüşlerden görülmektedir. İşsizlik oranlarındaki artış krizin Türkiye ekonomisindeki en olumsuz etkilerinden olmuştur. </Özetçe>
<Anahtar>Küresel Mali Kriz, Türkiye Ekonomisi </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>KURUMSAL YÖNETİM - PERFORMANS İLİŞKİSİ: İMKB KURUMSAL YÖNETİM ENDEKSİNE KAYITLI HALKA AÇIK ŞİRKETLERDE BİR ARAŞTIRMA </Başlık>
<Özetçe>Son yıllarda yaşanan şirket skandalları ve küresel finansal krizler sonrası, piyasalarda yatırımcı güveni oldukça sarsılmıştır. Bu duruma bir çözüm olarak Şirket üst yönetiminin etkin yönetim ve denetimini sağlayan bir sistem olan kurumsal yönetim kavramı, ülkelerce ve uluslararası kuruluşlarca şirketlere önerilmiştir. Bu bağlamda son yıllarda birçok ülkede, devlet ve özel sektörce kurumsal yönetim kodları ve endeksleri oluşturulmuştur. Dünyada olduğu gibi ülkemizde de SPK ve TÜSGAD önderliğinde kurumsal yönetim kodları çıkarılmış ve İMKB tarafından da İMKB Kurumsal Yönetim Endeksi oluşturulmuştur. Çalışmamızda kurumsal yönetim uygulamalarının şirket performansına olan etkisi Türkiye İMKB Kurumsal Yönetim Endeksi?ne kayıtlı şirketler üzerinde yapılan bir analizle incelenmiştir. Analiz sonucunda kurumsal yönetim uygulamalarıyla performans arasında yüksek dereceli bir ilişkiye ulaşılamamıştır. </Özetçe>
<Anahtar>Kurumsal Yönetim, Vekalet Teorisi, Şirket Performansı </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>BEDEN EĞİTİMİ VE SPOR ÖĞRETMENLERİ AÇISINDAN TOPLAM KALİTE LİDERLİĞİ İLE İŞ TATMİNİ İLİŞKİSİ: ELAZIĞ ÖRNEĞİ </Başlık>
<Özetçe>Çalışmada, “Toplam Kalite Liderliği” ve “İş Tatmini” kavramları üzerinde durulmuştur. Kalkınmakta olan ülkemizde, toplam kalite anlayışının yaygınlaşmasında eğitimin ve eğitimcilerin önemli etkilerinin olduğu düşüncesinden hareket edilerek, Elazığ?da çalışan Beden Eğitimi ve Spor öğretmenlerinin “iş tatmini düzeyleri” ile “toplam kalite liderlik algılamaları” arasındaki ilişki araştırılmıştır. “İş deneyimlerinin sonucunda ortaya çıkan olumlu ruh hali” şeklinde tanımlanan “iş tatmini” ile “çalışanları, müşteri servisi ve çağdaş toplam kalite yönetimi teknikleri hakkında eğitmek ve onlara bunu benimsetmek için geliştirilmiş çabalar bütünü” anlamına gelen “toplam kalite liderliği” arasında “pozitif yönde”, ancak “çok az zayıf” bir ilişki olduğu saptanmıştır. Katılımcıların “iş tatmini düzeyleri” “yüksek” iken “toplam kalite liderliği algılama düzeyleri” düşüktür. Söz konusu iki değişken ile demografik nitelikler ayrı ayrı karşılaştırmaya tabi tutulmuş ve herhangi bir fark bulunamamıştır. </Özetçe>
<Anahtar>İş tatmini, toplam kalite liderliği, liderlik, kalite </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>KRİZ SÜRECİ MALİYE POLİTİKALARINDA DÖNEMSEL ESNEKLİK VE ALTERNATİF BÜTÇE POLİTİKALARINDA OLUŞUMLAR </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, kriz süreci içerisindeki alternatif bütçe opsiyonlarının yanı sıra, aynı dönem içerisinde makro ekonomik politikalardan doğrudan etkilenen Milli Geliri ve kamu harcamaları ve vergi gelirlerinin etkisiyle farklılaşabilen hedef ekonomik büyüme seviyelerini ortaya koymayı amaçladık. Bu yüzden bazı zamanlar kamusal karar alıcıların her bir uygulamasıyla farklılaşan kamu harcamaları ve kamu harcamalarının Milli Gelir üzerindeki çoğaltan etkisi, vergi uygulamaları gibi diğer finansal uygulamalardan daha büyük olabilmektedir. Bu bağlamda hükümetler kriz sürecini aşmak için alternatif bir bütçeyi ortaya koymak ve ekonomik büyümeyi arttırmak istiyorsa, öncelikle marjinal tüketim seviyesi ile tüketiciler üzerindeki vergi yükü arasında bir denge kurmak ve diğer taraftan tüm bu mali opsiyonları her vergi mükellefi üzerindeki Milli Gelirin yüzdelik değeri ile ilişkilendirmek durumundadır. Çünkü vergi oranlarında yapılan bir çok değişiklik Milli Gelirle birlikte kriz süreci içerisindeki üretimin reel seviyesini yavaşlatan söz konusu kamusal programlar kapsamındaki kaynakların sapmasına da neden olmaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Milli Gelir; Kamu Harcaması; Vergi Gelirleri; Marjinal Tüketim Seviyesi; Reel Üretim Seviyesi; Vergi Yükü. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>KONAKLAMA İŞLETMELERİNDE ÇALIŞANLARIN YÖNETİCİLERİN TUTUM VE DAVRANIŞLARINI ETİK AÇIDAN DEĞERLENDİRMELERİNE YÖNELİK BİR ARAŞTIRMA </Başlık>
<Özetçe>Bir işletmede etik değerlerin oluşturulması ve uygulanmasında, çalışanlar için bir rol model olan yöneticilere büyük görev düşmektedir. Konaklama işletmelerinin emek yoğun özellik göstermesi, yöneticinin tüm kararlarında, etiğin özünü oluşturan doğru ve yanlış ölçütlerini dikkate almasını daha da önemli kılmaktadır. Çünkü etkili yönetim etik davranışın, etik davranış da etkili yönetimin bir sonucudur. Bu çalışmada, konaklama işletmelerinde çalışanların, yöneticilerin etik olmayan uygulamalarına ilişkin değerlendirmeleri ve etiği algılama biçimlerinin belirlenmesi amaçlanmıştır. Ayvalık Yöresi?ndeki konaklama işletmelerinde çalışanlara uygulanan anketin sonuçları, frekans-yüzde, aritmetik ortalama, standart sapma ve karGılaştırmalı tablolar ve tek yönlü varyans analizi kullanılarak yorumlanmıştır. Söz konusu değerlendirmelerin sonucunda, işletme büyüklüğü ile yöneticilerin etik olmayan davranışları arasında anlamlı farklılıklar belirlenmiştir. Ayrıca, çalışanların etik davranışları değerlendirme biçimlerinin bireysel farklılıklar gösterdiği sonucuna ulaGılmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>Etik, Etik Değerler, İş Etiği, Konaklama İşletmeleri </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>

<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>MALİ POLİTİKALARIN GÜNCEL DUYARLILIĞI VE DÖNEMSEL FORMÜL ESNEKLİĞİ YAKLAŞIMINDA ETKİNLİK </Başlık>
<Özetçe>Mali politikaların güncel duyarlılığı, aynı süreçte ilişkin olarak spesifik kamusal ve ekonomik kararların alındığı genel bir kapsamda ve uygulama sürecinde ekonomik ve mali politikalar tarafından parametrik çalışmalarca da desteklenen önemli bir gösterge olarak ele alınabilir. Bu hususiyetin etkinliği, gelir ve harcama dengesinin amaçlandığı aynı süreçte finansal tekniklere ve konjonktürel ekonomik dinamiklerle birlikte oluşturulan ekonomik dengeye de bağlıdır. Mevcut dönemde bu olgu, hem hem kamu açıklarını ve hem de optimal finansal ve ekonomik denge unsurları çerçevesinde nominal beklenmedik sapmaları da açıklamaktadır. Burada mali politikaların mevcut duyarlılığına ilişkin amaçlar, spesific uygulamalarda etkili bir mali araç olarak yer aldığı düşünülen “Formül Esnekliği” yaklaşımıyla açıklanmaya çalışılmaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Mali Politikalar; Formül Esnekliği; Güncel Duyarlılık; Optimal Ekonomik ve Finansal Denge; Spesifik Kamusal Karar Alma; Mali Aracılar (Araçlar). </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>PARA POLİTİKASININ FİNANSAL İSTİKRARI SAĞLAMA - SÜRDÜRME SORUMLULUĞU: FİNANSAL İSTİKRARA YÖNELİK GELENEKSEL – SPESİFİK PARA POLİTİKASI UYGULAMALARI </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmanın amacı para politikasının finansal istikrarı sağlama -sürdürme sorumluluğunu ve finansal istikrara yönelik para politikası uygulamalarını ortaya koymaktır. Buna göre günümüzde merkez bankalarının ana hedefi fiyat istikrarının sağlanması ikincil amacı ise finansal istikrarın sağlanması ve sürdürülmesidir. Merkez bankaları artık bankaların bankası ve son kredi mercii olarak finansal sistem içinde faaliyet sürdürmek durumundadırlar. Bu kapsamda merkez bankalarının finansal istikrara yönelik likidite ile ilgili düzenlemeler yapmak, Ödemeler sisteminin etkin çalışmasını sağlamak, kredi kanallarını açık tutmak, etkin denetim gözetim fonksiyonuna katılmak, yasal altyapı oluşturmak, kısa vadeli faiz politikası izlemek ve sonuç olarak finansal stresi azaltmaya çalışmak gibi çok geniş sorumlulukları bulunmaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Finansal İstikrar, Para Politikası, Merkez Bankası. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>SOĞUK SAVAŞ SONRASI KÖRFEZ KRİZLERİ VE TÜRKİYE-ABD-NATO İLİŞKİLERİ </Başlık>
<Özetçe>Bu makale Soğuk Savaş sonrası dönemde Türkiye’ye yakın coğrafyalarda ortaya çıkan güvenlik sorunlarının Türkiye, ABD ve NATO tarafından nasıl algılandığını ve bunun ikili ve çok taraflı ilişkilere hangi boyutta ve ne şekilde yansıdığını Körfez krizleri çerçevesinde inceleyecektir. Soğuk Savaş’ın bitiminin ardından 1990’lı yılların başlarından itibaren Türkiye kendi güvenliğini ilgilendiren savunma ve güvenlik konularında içinde bulunduğu savunma örgütü NATO ve yakın müttefik olarak değerlendirdiği ABD ile bir takım anlaşmazlılar yaşamıştır. Türkiye, özellikle kendi yakın çevresinde ortaya çıkan güvenlik problemlerinin çözümünde bazı temel konularda ABD ile görüş ayrılığına düşerken NATO’nun da bu konularda yeterli duyarlılığı göstermediği düşüncesi taşımıştır. 1991 yılındaki Körfez Savaşı ve 2003 yılındaki Irak Savaşı sırasında yaşanan tartışmalar ve karşılaşılan problemler bu yöndeki endişelerin göstergesi olmuştur. Soğuk Savaş sonrasında tehditlerin niteliğinde, güvenlik algılamalarında ve savunma politikalarındaki görülen değişim ve farklı bakış açıları Türkiye’nin müttefikleri ile yaşadığı sorunların temelini oluştururken, gerek ABD gerekse NATO ile güvenlik ve savunma temeline dayalı ilişkiler bu dönemde de sürekliliğini korumuştur. </Özetçe>
<Anahtar>Türkiye-ABD-NATO, Körfez Savaşı, Irak Savaşı </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>PERİYODİK OPSİYONLU YENİLEME MODELİ PARAMETRELERİNİN SİMÜLASYON YARDIMIYLA BELİRLENMESİ </Başlık>
<Özetçe>Birçok işletme tarafından stok politikası olarak, düşük talep dönemlerinde yüksek stoktan kaçınmak, yüksek talep dönemlerinde ise stok boşalmasından korunmak için yenileme modelleri kullanılmaktadır. Bu çalışmada da periyodik gözden geçirmeye dayalı opsiyonlu yenileme (R,s,S) modeli incelenmiştir. Simülasyonun bir optimizasyon tekniği olmamasına rağmen, model parametrelerinin hesaplanması konusunda yapılan çalışmalardaki varsayımların çok olması ve matematiksel işlemlerin karışıklığı nedeniyle, simülasyon kullanılmıştır. Çalışmada, ispanyolet üreten bir işletmede A tipi stok kalemi olan işlenmiş çelik hammaddesi ele alınarak gerçek veriler ışığında stok politikasına ait yeniden sipariş ve yenileme noktalarının ne olduğuna karar vermek için simülasyon yardımıyla stokastik model kurulmuştur. Talep yapısının beta dağılımına, tedarik süresinin ise 1-4 hafta arası uniform dağılımına uyduğu durumda hammadde stoğu, periyodik olarak gözden geçirilerek ya sipariş verilmekte ve stok, yenileme noktasına kadar doldurulmakta ya da sipariş verilmemektedir. </Özetçe>
<Anahtar>Simülasyon, Stok Politikası, Opsiyonlu Yenileme Modeli, (R,s,S). </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>KADIN GİRİŞİMCİLERE YÖNELİK “STRATEJİ GELİŞTİRMEDE” YEREL YÖNETİMLERLE İŞBİRLİĞİ İÇİNDE OLMAK, MÜMKÜN MÜ? </Başlık>
<Özetçe>Araştırmanın üç temel amacı bulunmaktadır. Birincisi; kadın girişimcilerin, “sosyal sermaye” olarak tanımlanan nitelik ve yeterliliklerinin belirlenmesi, ikincisi; kadın girişimcilerin karşılaştığı problemlerin tanımlanması ve son olarak da; karşılaşılan bu problemlere yönelik olarak kadın girişimcilerin geliştirdikleri yöntemler ile gerek yerel yönetimler ve kurumlar gerekse ülke bazında oluşturulan politikaların ve stratejilerin karşılaştırılmasıdır. Araştırmanın örneklemi Manisa’da TOBB’un öncülüğünde kurulan ve Ticaret ve Sanayi Odası’na bağlı “Kadın Girişimciler Kurulu”na üye olan toplam 25 kadın girişimcinin tamamı oluşturmaktadır. Araştırma verileri, üç bölümden oluşan bir anket formu aracılığı ile yüz yüze görüşmeler sonucunda sağlanmıştır. Yapılan araştırmada, ele alınan örneklemdeki kadın girişimcilerin temel sorunları ortaya konularak ilgili çözüm önerileri getirilmiş ve yerel yönetim kurumları ile işbirliğine girilmesi durumunda “kadın girişimciliği”ni artırmanın mümkün olabileceği gösterilmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>Kadın Girişimcilik, Strateji, Yerel Yönetimler, Sosyal Sermaye </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>TÜKETİCİ HAKLARININ PAZAR ORTAMINDAKİ FONKSİYONELLİĞİ: HAK ARAMA DAVRANIŞI ve BİLGİ, BİLİNÇ, TUTUM İLİŞKİSİ </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışma, tüketicilerin satın aldıkları her hangi bir ürünün ayıplı ya da hatalı çıkması durumunda pazarda sergiledikleri hak arama davranışını incelemektedir. Tüketicinin bilgi ve bilinç düzeyleri ile hak aramaya yönelik tutumlarının hak arama davranışı üzerindeki etkileri sorgulanmaktadır. Bu amaçla, kadın öğretmenlerden oluşan 268 tüketiciyi içeren bir anket uygulaması ile veriler toplanmıştır. Elde edilen veriler faktör ve regresyon analizleriyle incelenmiştir. Tüketicilerin hak arama davranışlarının, sahip oldukları haklara ilişkin bilgi düzeyi ile doğrudan ilişkili olduğu görülmüştür. Bilgi ve bilinç düzeyi, hak aramaya yönelik tutumu önemli ölçüde açıklamakta ve tutum da davranışa aynı yönde yansımaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Tüketici Hakları, Tüketici Bilinci, Tutum, Tüketicinin Korunması </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>KÜRESEL REKABETE KARŞI BİR ÇÖZÜM OLARAK STRATEJİK İŞBİRLİKLERİ ve İŞLETMELERİN YAKLAŞIMLARI: TÜRK ve YABANCI İŞLETMELERİN KARŞILAŞTIRMALI ANALİZİ </Başlık>
<Özetçe>Büyük bir hızla sürekli değişim geçiren ve gelişim gösteren günümüz dünyası, giderek, homojen niteliklere sahip, adeta tek toplumlu bir görünüme doğru yol almaktadır. Entegrasyon yada küreselleşme süreciyle birlikte dünya işletmeler için dev bir pazara dönmüş durumdadır. Ortaya çıkan devasa fırsatlar ve kaynaklar üzerinde büyük bir mücadelenin yaşandığı görülmektedir. Bu doğrultudaki arayışlar sonucunda ortaya çıkan yaklaşımlardan biri de stratejik işbirliği uygulamalarıdır. Bu çalışmada işletmeleri bu stratejiye yönelten motivasyonlar ve ulaşılan sonuçlar Türk işletmeleri ve yabancı işletmelerden oluşan bir örneklem üzerinde analiz edilmektedir. Sözkonusu stratejiyi uygulamakta olan Türk ve yabancı toplam 76 işletmeden oluşan örneklemden elde edilen veriler frekans ve t-test sınama yöntemiyle analiz edilmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>Stratejik işbirliği, Rekabet Gücü </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>PERFORMANS DEĞERLEMESİNİN ETKİNLİĞİNE ETKİ EDEN FAKTÖRLERİN TESPİTİNE YÖNELİK ALAN ARAŞTIRMASI </Başlık>
<Özetçe>İnsan kaynakları yönetiminin önemli işlevlerinden biri olan performans değerlendirmeye gerek kamu kuruluşlarının gerekse özel işletmelerin ilgisi her geçen gün artmaktadır. Özellikle 4857 sayılı iş yasasının yürürlüğe girmesi performans değerlendirmeye ayrı bir önem kazandırmıştır. İş yasası çalışanın performansının düşüklüğünden dolayı işine son veren işletmeye somut deliller ortaya koymasını zorunlu hale getirmiştir. Yani bir işletme bir çalışanın performansının düşüklüğünü belgelerle kanıtlamak zorundadır. Bu gelişmeler işletmeleri performans değerlendirme konusunda daha itinalı bir çalışmaya itmiştir. Bu çalışmada Performans değerlemesinin etkinliğini etkileyen faktörlerin neler olduğu teorik olarak incelendikten sonra, konu ile ilgili olarak hizmet sektöründe faaliyette bulunan iki firmada uygulama yapılmıştır. Yapılan uygulama sonucu toplanan verilerle t testi ve regresyon analizi yapılmış ve sonuçlar yorumlanmıştır. Analizler sonucunda bazı sonuçlara ulaşılmıştır. Birinci olarak performans değerlemenin etkinliğini etkileyen faktörlerden katılım ve adaletin çalışanlar için önemli olduğu gözlemlenmiştir. Katılım ve adalet sağlandıkça performans değerleme sisteminden duyulan memnuniyet artmakta. Bu da performans değerlemenin etkinliğine olumlu katkı sağlamaktadır. İkinci olarak performans değerlemenin etkinliğine etki eden faktörlerden geribildirim ve insan kaynakları skorkartının etkin ve doğru olarak işlemesi performans değerlemesinin etkinliğine olumlu katkı sağlamaktadır. Son olarak çalışanların performans değerleme sürecinin bütün aşamalarına dahil edilmesi sistemin etkin olarak çalışmasını ve sistemin doğru sonuçlar üretmesini sağlamaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Etkinlik, Performans Değerleme, Çalışan </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>TFRS- 2: HİSSE BAZLI ÖDEMELER STANDARDI VE MUHASEBE UYGULAMALARI </Başlık>
<Özetçe>Finansal bilginin ulusal veya uluslararası alanda belirli ilkeler ve standart biçimler halinde sunumu, finansal raporlama standartları aracılığıyla gerçekleştirilmektedir. Standartların uygulanmasına yönelik düzenleme yapan ülke sayısında meydana gelen artış, küresel bazda muhasebe standartlarının uyum birlikteliğini artırmakta ve aynı zamanda değişik konularda düzenleme ihtiyacı doğurmaktadır. Finansal raporlama alanında düzenleme ihtiyacı gerektiren konulardan hisse bazlı ödeme işlemlerine yönelik uluslararası finansal raporlama standardı 01.01.2005 tarihinden sonra yürürlüğe girmek üzere 2004 yılında yayınlanmıştır. Türkiye’de ise 2006 yılında yayınlanarak yürürlüğe giren “TFRS–2: Hisse Bazlı Ödemeler Standardı” esas itibariyle üç konuda düzenleme getirmektedir. Bu konular sırasıyla; “hisse senedi veya diğer benzeri özkaynak enstrümanlarının ihracı ile ödemelerin yapılmasını kapsayan özkaynaktan karşılanan hisse bazlı ödeme işlemleri”, “nakit olarak ödenen hisse bazlı ödeme işlemleri” ve “sağlanan mal veya hizmet karşılığının nakit veya hisse senedi seçeneklerinden herhangi birisi ile ödeneceği nakit alternatifli hisse bazlı ödeme işlemleri”dir. Çalışmada, standartta yer alan her bir hisse bazlı işlem türünün işletmenin finansal durumuna olan etkisinin ölçümlenmesine ilişkin açıklamalarda bulunularak, muhasebeleştirilmesine yönelik uygulamalara yer verilmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>TFRS - 2, UFRS - 2, Hisse Bazlı Ödemeler </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>GELİŞMEKTE OLAN ÜLKELERDE SELEKTİF (TERCİHLİ) KREDİ POLİTİKALARINDA YAPISAL UYUM VE SEKTÖREL GELİŞME </Başlık>
<Özetçe>Selektif kredi politikaları, finansal kullanım ölçeğini arttıran bir çok fırsatı ortaya koymakla birlikte finansal kaynakların dağılımı üzerinde de pozitif bir etkiye sahiptir. Bu yüzden kullanılan selektif kredi kontrol teknikleri, efektif talebin genel seviyesi üzerinde bir etkiye sahip aktif bir kredi politikası olarak da göz önüne alınabilir. Gerek kısa dönemde, gerekse de uzun dönemde selektif kredi politikaları üretimin arttırılmasında farklı etkilere sahiptir ve bazı zamanlarda giderek artan faiz oranlarının etkisiyle oldukça pahalı bir kaynak olarak da ele alınabilir. Şüphesiz ki, yine aynı süreçte bankaların ve diğer finans kurumlarının politika ve finansal tekniklerinin oluşmasında ve genel finansal kuralların düzenlenmesi ve asıl amacı geleceğe yönelik büyüme olan üretim sektörünün desteklenmesi üzerinde önemli bir etkiye sahip söz konusu bu politikalar son derece önemlidir. </Özetçe>
<Anahtar>Selektif Kredi Politikaları; Efektif Talep Seviyesi; Faiz Oranları; Genel Finansal Kurallar; Finansal Teknikler; Finansal Kurumlar. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>GENÇ GSM ABONELERİNİN OPERATÖR SEÇİMLERİNİ ETKİLEYEN DEĞİŞKENLERİN KONUMLANDIRILMASI ÜZERİNE BİR ALAN ARAŞTIRMASI: MUĞLA ÜNİVERSİTESİ ÖĞRENCİLERİ ÖRNEĞİ </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada genç GSM abonelerinin operatör seçimlerini etkileyen değişkenlerin operatör türlerine göre konumlandırılması üzerine bir alan araştırması yapılmıştır. Bu amaçla, üniversitede okuyan genç abonelere; demografik, sosyo-ekonomik ve GSM aboneliklerine ait ürün ve kullanım düzeylerine yönelik verilerin elde edilmeye çalışıldığı bir anket uygulanmıştır. Alınan sonuçlar parametrik, parametrik olmayan istatistik yöntemlerle sınanırken; operatör seçiminde etkisi olduğu düşünülen değişkenlerin diskriminant analizi ile operatörlere konumlandırılmaları yapılmıştır. Bulunan iki fonksiyon yardımıyla üç değişken üzerinde Turkcell’in belirgin bir üstünlüğü bulunurken; iki değişken üzerinde ise Avea’nın üstün olduğu bulunmuştur. </Özetçe>
<Anahtar>GSM, Genç GSM Aboneleri, Diskriminant(Ayırma) Analizi </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>
BANDIRMA VE NORFOLK ŞEHİRLERİNİN GİRİŞİMCİLİK PROFİLLERİNİN KARŞILAŞTIRMALI ANALİZİ ÜZERİNE BİR ARAŞTIRMA </Başlık>
<Özetçe>Günümüzde KOBİ’lerin karşılaştığı en temel sorunlardan bir tanesi, yönetimde yer alan işletme sahip veya yöneticilerinin girişimcilik özelliklerini destekleyecek girişimcilik potansiyeline sahip olmamalarıdır. Girişimcilik ve para sahibi olma aynı anlamda kullanılmamalıdır. İşletme kurabilmek için parasal kaynaklara sahip olmanın yanı sıra, yapılan yatırımlarda başarılı olmak girişimci ismini kazanmanın temelini oluşturmaktadır. Girişimcilik konusu son yıllarda genel ve özellikle bölgesel kalkınmanın geliştirilmesinde önemli bir yer tutmakta, bazen de tek strateji olarak hem yönetimlerin hem de akademik çevrelerin ilgisini çekmektedir, bu nedenle uluslar arası literatürde girişimcilik konusunda gerek kuramsal gerekse uygulamalı çalışmaların sayısı oldukça çoktur. Bu çalışmada Balıkesir İli Bandırma İlçesi’nde gerçekleştirilen bir alan araştırmasına dayanılarak, Bandırmalı girişimcilerin girişimci profili ve bu konularda yaşanan sorunlar ortaya koyulmaya çalışılmış, elde edilen bulguların ışığında tespit edilen sorunlara yönelik çözüm önerileri getirilmeye gayret edilmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>Girişim, Girişimci, Girişimcilik, Girişimcilik Profili, Girişimcilik Anketi. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>POLİS ADAYLARININ DUYGUSAL ZEKALARIYLA POLİSLİK MESLEĞİNE İLİŞKİN TUTUMLARININ İNCELENMESİ: RÜŞTÜ ÜNSAL PMYO ÖRNEĞİ </Başlık>
<Özetçe>Çağımızda emniyet teşkilatının dünyada hızlı bir biçimde yaşanan sosyal, kültürel ve ekonomik gelişmelere, değişim ve dönüşümlere paralel olarak ortaya çıkan beklentilere cevap verecek biçimde çalışmalarını sürdürdüğü gözlenmektedir. Bu bağlamda, iletişimin yaşamsal önem arz ettiği günümüzde polislik mesleğinde birtakım değerlerin ön plana çıktığı görülmektedir. Günümüzün polisi kendini iyi ifade edebilen, olaylara farklı bakış açılarıyla yaklaşabilen, dinlemenin ve empati kurmanın önemini kavramış, kısacası sahip olduğu yetenekleri ve birikimleri iletişim becerileriyle birleştirebilen bir tarzda karşımıza çıkmaktadır. Bu doğrultuda emniyet teşkilatında yer alacak polis okulu öğrencisi gençlerin, polislik mesleğine ilişkin tu-tumları ile duygusal zekalarının belirlenmesi önem kazanmaktadır. Mesleğe adım atacak gençlerin, polislik mesleğine ilişkin tutumlarının olumlu olmasının; mesleklerindeki performanslarını ve olumlu davranışlarını artıra-cağı beklenmektedir. Bunun yanında kişinin kendi duygularını tanıması, duygularını yönetebilmesi, başkalarının duygularını doğru algılayabilmesi olarak da ifade edilebilen duygusal zekanın, insanlarla sürekli iletişim halinde olunan polislik mesleğinde de son derece önemli olduğu görülmektedir. Bu çalışmada, Polis Meslek Yüksekokulu’nda okuyan öğrencilerin duygusal zekalarıyla polislik mesleğine ilişkin tutumları arasındaki ilişkinin incelenmesi amaçlanmaktadır. Bu doğrultuda, ‘Bar_On EQ’ anketi ve tutumları etkileyen etmenleri belirlemede ve olumsuzluklara yönelik tedbir almada gerekli olacağı düşüncesinden hareketle geliştirilen, güvenirliğine ve geçerliğine ilişkin çalışmalar yapılarak kullanıma hazır duruma getirilen ‘Polislik Mesleğine İlişkin Tutum Ölçeği’ kullanılmaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Duygu, Duygusal Zeka, Polislik Mesleği </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>OTEL İŞLETMELERİNDE ÖRGÜTSEL SOSYALLEŞME DÜZEYİ BOYUTLARININ ÖLÇÜLMESİNE YÖNELİK BİR ARAŞTIRMA </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışma ile, otel işletmelerinde görev yapan işgörenlerin örgütsel sosyalleşme düzeylerinin, iş tat-mini, örgütsel bağlılık, motivasyon ve örgütsel kabullenme boyutlarında ölçülmesi amaçlanmıştır. Bu kapsamda Ankara ilinde faaliyet gösteren 4 ve 5 yıldızlı otel işletmelerinde görev yapan 882 işgörene, “Otel İşgörenlerinin Örgütsel Sosyalleşme Düzeyleri Anketi” uygulanmıştır. Anket formu üzerinde yer alan örgütsel sosyalleşme boyutlarındaki ifadelere ilişkin algı düzeylerinin belirlenmesinde aritmetik ortalama ve standart sapma değerleri kullanılmıştır. Bu değerlendirmede cinsiyete göre anlamlı bir farklılık olup olmadığının tespit edilmesi amacıyla da her bir boyut için ayrı ayrı olmak üzere t-testi uygulanmıştır. Yapılan test sonucunda ilgili boyutlar kapsamında işgörenlerin görüşleri arasında cinsiyete göre anlamlı bir farklılık bulunmadığı ortaya çıkmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>Örgütsel Sosyalleşme, Sosyalleşme Belirtileri, Otel İşletmeleri. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>GELİŞMEKTE OLAN PİYASALARDA VOLATİLİTENİN CHARMA İLE MODELLENMESİ: TÜRKİYE ÖRNEĞİ </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmanın amacı Koşullu Heteroskedastik Hareketli Ortalama(CHARMA) modelinin gelişmekte olan bir piyasa olan İMKB’nin getiri volatilitesinin modellemesinde kullanılabileceğini göstermektir. Çalışmada İMKB endeks verileri kullanılmıştır. Takvimsel faktörler, iktisadi krizler(1994 krizi, Rusya krizi, 2001 krizi) ve logaritmik işlem hacmi değişiminin etkileri de modelde incelenmiştir. Sonuçlar hisse senedi getirilerinin Cuma günü yüksek, pazartesi günü düşük olduğunu göstermektedir. Ayrıca getiri volatilitelerinin pazartesi günleri ve kriz periyotlarında yüksek, yaz döneminde düşük olduğu belirlenmiştir. İşlem hacmi değişimi hem getirileri hem de volatiliteyi pozitif yönde etkilemektedir. Çalışmada elde edilen önemli sonuçlardan biri de volatilitenin getiri sapmalarının ilk iki gecikmesi arasındaki etkileşime bağlı olduğu bulgusudur. </Özetçe>
<Anahtar>CHARMA, Takvimsel faktörler, Krizler </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>ADLİ MUHASEBE ve ADLİ MUHASEBECİLİK MESLEĞİNİN BİR KOLU OLARAK BİLİRKİŞİLİK </Başlık>
<Özetçe>Büyük şirketler ile ilgili yaşanan skandallar, mahkemeye intikal eden uyuşmazlıklardaki artış ve mahkemelere intikal eden olayların çeşitli nedenlerle karmaşık olması nedeniyle çözümlenmesinde hukukçuların yetersiz kalması adli muhasebecilik mesleğinin doğmasına neden olmuştur. Ülkemizde fazlaca bilinmemesine karşın adli muhasebe son yıllarda, muhasebe mesleğinin hızlı gelişen alanlarından biri haline gelmiştir. Adli muhasebeciler uyuşmazlıkların çözümünde hakimlere yardım etmelerinin yanı sıra hile ve suçları önleyici tedbirlerin alınması ve bu amaca dönük sistemlerin kurulmasında da faaliyet göstermektedir. Bu çalışmanın amacı, adli muhasebecilik mesleğini ve adli muhasebeciliğin bir kolu olan bilirkişilik mües-sesesini tanıtmaktır.
</Özetçe>
<Anahtar>Adli Muhasebe, Bilirkişi </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>
TÜRKİYE EKONOMİSİNDE ENDÜSTRİ İÇİ TİCARETİN YAPISI </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmanın temel amacı gittikçe önemini artıran Endüstri-içi Ticaret Teorisini (EİT) kullanarak Türki-ye’nin dış ticaret yapısını kapsamlı bir biçimde analiz etmektir. Türkiye’nin AB, AB-Dışı ve Dünya ülkeleriyle olan EİT seviyeleri, SITC 3 ve 4 basamaklı veriler ve GL endeksleri kullanılarak hesaplanmıştır. Türkiye’nin top-lam ticaretinde ortalama EİT oranı % 40 düzeyinde olduğundan, ölçek ekonomileri ve uzmanlaşma temelinde, EİT ağırlıklı bir ticaret yapısı sergilemediği anlaşılmaktadır. Analiz edilen 1989–2005 dönemindeki dış ticaret gelişmelerinin, karşılaştırmalı üstünlükler temelinde gerçekleştiği sonucuna varılabilir. Böylece, çalışmanın temel sonucu Türkiye’nin ticaret ortaklarıyla rakip olmaktan daha çok tamamlayıcı ekonomi konumunda olduğudur. Türkiye’nin daha global, rekabetçi ve daha güçlü bir piyasa oyuncusu haline gelebilmesi için, EİT oranlarını yükseltmesi gerekmektedir. Böylece yeni teknoloji transferi yapabilmesi ve ekonomik yapının dönüşümü kolayla-şacaktır. Ölçek ekonomileri ve ürün farklılaştırması nispeten önemli hale geldikçe, EİT artacaktır. Artan EİT’in sunduğu ilâve kazanımlarla, zaman içinde Türkiye’nin kalkınma düzeyi ve uluslararası rekabet gücü de yükselecektir. </Özetçe>
<Anahtar>Endüstri içi Ticaret, Türkiye, Grubel-Lloyd Endeksi, Monopolcü Rekabet </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>
HALEF VE SELEF DENETÇİLER ARASINDAKİ İLETİŞİM </Başlık>
<Özetçe>Küreselleşme, teknolojik gelişmeler, hukuki düzenlemeler, ekonomik ve siyasi politikalar, yönetim anlayışlarındaki farklılaşmalar işletmelerin çevreleriyle birlikte işletme fonksiyonlarını da etkilemiştir. Değişen iş çevreleri denetim mesleğinin işleyişinin ve yapısının da değişmesine neden olmuştur. Dolayısıyla, denetçi-müşteri ve halef-selef denetçi ilişkilerinin yeniden gözden geçirilmesi gerekli hale gelmiştir. İşletme denetçi değiştirdiği takdirde, eski ve yeni denetçiler arasında mutlaka bir iletişim kurulması gerekmektedir. SAS (Statement on Auditing Standards) No.84, SAS No. 93 ve ilgili tebliğler bu iletişimi düzenlemek amacıyla oluşturulmuşlardır. Halef denetçi, denetim sözleşmesini kabul etmeden önce, sözleşme ile ilgili karar vermek amacı ile selef denetçinin çalışma kağıtlarını ve raporlarını gözden geçirmelidir. Halef denetçinin selef denetçinin çalışma kağıtlarını incelemesi, açılış bilançosu ve muhasebe ilkelerine uygunluk ile ilgili olarak izlenecek prosedürlerin yapısını, zamanlamasını ve kapsamını etkileyecektir. Denetim işinin yapısının, zamanlamasının ve kapsamının düzenlenmesi ve sonuçların her iki tarafa da ulaştırılması halef denetçinin sorumluluğundadır. Çalışmada SAS No. 84 esas alınarak halef-selef denetçi arasındaki iletişimin esasları belirlenmeye çalışılmıştır. Öncelikle söz konusu iletişime ilişkin düzenlemeler incelenmiş ve konu ile ilgili bazı kavramlar açıklanmıştır. Daha sonra da söz konusu iletişimin başlatılması ve yürütülmesi ele alınmıştır. Ayrıca, konuyla ilgili literatürde yer alan uygulamalı çalışmalar da gözden geçirilmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>SAS. No. 84, SAS. No. 93, Halef-Selef Denetçi İlişkileri, Denetçi-Müşteri İlişkileri. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>FAİZ KANALI YOLUYLA TÜRKİYE’DE PARASAL AKTARIM MEKANİZMALARININ İŞLERLİĞİ </Başlık>
<Özetçe>Para piyasalarındaki gelişmeler doğrudan reel sektörü etkilemektedir. Politika yapıcıların, son yıllarda maliye politikaları yerine para politikalarını daha çok tercih etmeleri, aktarma mekanizmalarının önemini arttırmıştır. Bu nedenle ulusal ekonomilerin ihtiyaçlarını karşılayan etkili para aktarım mekanizmaları sağlanması temel hedef seçilmektedir. Mekanizmanın etkili işlememesi veya yokluğu durumunda ekonomi yönetimi sadece maliye politikalarını uygulamak zorunda kalacaktır. Alternatif politikaların yokluğu bir yana, maliye politikalarının bazı sektörlerle sınırlı kalması ekonominin tamamında istenen gelişmeyi sağlayamayacaktır. Diğer taraftan liberal politikalar kamunun küçülmesini zorunlu kılmaktadır. Kamunun küçülmesi ise kamu harcamalarının düşük seviyelerde kalmasına neden olacaktır. Bu gibi nedenlerle para politikalarının önemi giderek artmaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Aktarım mekanizması, Faiz Oranı, Yapısal VAR, Para Piyasaları, Yatırım, Harcamalar </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>GÖÇ EDEN NÜFUSTA GRUP-İÇİ TABAKALAŞMA VE SİYASETİN YENİDEN ŞEKİLLENMESİ </Başlık>
<Özetçe>Başta büyük kentler, sırasıyla sanayileşme potansiyelini içinde barındıran ya da sürdürenler ve kıyı kentler olmak üzere bugün kentleşme olgusu ciddi bir kırılmanın içine düşmüştür. Zira kırsaldan yaşanan göç, ne göç eden kesimlerin çözüm bekleyen sorunlarına derman olabilmekte ne de Türkiye’de iki ayağı üzerinde durabilen bir kentleşme politikasının mevcudiyetine varlık alanı tanımaktadır. Artık İstanbul’da Türk Edebiyatı’nın 150 yılına damgasını vurmuş “İstanbul beyefendilerine”, Ankara’da “Ahilik kültürü”nün yerli temsilcilerine, İzmir’de yüzü ticarete dönük hayata barışık insan tipine rastlamak neredeyse bir mucizeye dönüştü. “Yerli nüfusu”nu yitiren şehirlerin siyasal yönetimi de adeta bir “gettolar koalisyonuna” dönüştü. Yerel seçimlerde belediye meclis üyeliğine aday gösterecekleri kimi isimleri, o seçim bölgesindeki çeşitli hemşeri gruplarının “ağırtopları” arasından seçen partiler, başa geçtiklerinde de asıl çözümle uğraşmaya yanaşmıyorlar. </Özetçe>
<Anahtar>Göç, kent yoksulluğu/yoksunluğu, sosyal tabakalaşma, merkez-çevre çatışması, gecekondulaşma </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>BAĞIMSIZLIK SONRASI ORTA ASYA ÜLKELERİNİN YOKSULLUK SORUNU </Başlık>
<Özetçe>Orta Asya ülkeleri, SSCB’nin dağılması sonrası yapıya hazırlıksız yakalanmışlardır. Bu nedenle, 1991 yılında yaşanan bağımsızlık sonrası dönem kendileri adına iyi bir şekilde değerlendirilememiştir. Bölge ülkeleri kalkınmalarını sağlayacak kaynaklara sahip bulunmakla birlikte, bunun büyümeye dönüştürülme süreci, çeşitli politik ve ekonomik sorunlar nedeniyle kesintiye uğramaktadır. Bu nedenle, politik ve ekonomik sorunlara getirilebilecek kalıcı çözümler, ülkelerin yoksulluğunu azaltma yönünde son derece öneme sahiptir. </Özetçe>
<Anahtar>Yoksulluk, Orta Asya. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>UYUŞMAZLIK ÇÖZÜMÜNDE TOPLUMLAR ARASI DİPLOMASİ YÖNTEMİ </Başlık>
<Özetçe>Bu makale, hasım uluslar veya gruplar arasındaki uyuşmazlıkların çözümü sürecinde, toplumlar arası diplomasi olarak nitelenen yeni bir yaklaşımın yararını tartışmaktadır. Çalışma, öncelikle toplumlar arası diplomasi sürecinin işleyişi hakkında kısa bir ön bilgi vermekte, bunun ardından söz konusu yaklaşımı güçlü ve zayıf yönleri itibariyle değerlendirmektedir. Değerlendirme sonucunda toplumlar arası diplomasinin bir takım pratik ve metodolojik sorunlarının olduğu, bununla birlikte özellikle düşman toplumları arasındaki psikolojik bariyerlerin giderilmesi bağlamında faydalı olabileceği ifade edilmektedir. Bu nedenle söz konusu yaklaşımdan, çok yönlü çaba gerektiren barış tesisi sürecinde yararlanılması tavsiye edilmektedir. </Özetçe>
<Anahtar>Toplumlar Arası Diplomasi, İnteraktif Problem Çözümü, Problem Çözüm Toplantıları, Toplumlar Arası Uyuşmazlık Çözümü, Barış Tesisi. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>YENİLİĞE AÇIKLIK DEĞERLERİNİN İNTERNET ÜZERİNDEN ALIŞVERİŞ DAVRANIŞI ÜZERİNDEKİ ETKİSİ </Başlık>
<Özetçe>Rekabetçi üstünlük kazanmak işletmeler için, internetten alışveriş yapan müşterilerin kişilik özelliklerinin belirlenmesi önemlidir. Bu çalışmanın amacı, müşterilerin kişisel değer önceliklerinin, internet üzerinden alışverişe karşı tutum ve internetten alışveriş davranışları üzerindeki etkisinin belirlenmesidir. 352 üniversite öğrencisi ile görgül bir çalışma yapılmıştır. Öğrenciler yeniliğe açıklık–muhafazacı yaklaşım değerlerine verdikleri önceliklere göre iki gruba ayrılmıştır. Araştırmanın sonuçlarına göre yeniliğe açıklık değerleri öncelikli olanlarla muhafazacı yaklaşım değerleri öncelikli olanların internete karşı tutumları ve internetten araştırma yapma davranışları arasında anlamlı bir farklılık bulunmamıştır. Ancak, yeniliğe açıklık değerleri öncelikli olanlar, muhafazacı yaklaşım değerleri öncelikli olanlardan daha fazla internet üzerinden alışveriş yapmaktadırlar. Ayrıca, internetten alışverişe karşı olumlu tutum arttıkça internetten araştırma yapma ve internet üzerinden alışveriş yapma davranışları artmaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Kişisel değerler, İnternetten alışverişe karşı tutum, İnternet üzerinden alışveriş davranışı, </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>BİR YERELLEŞME BİÇİMİ OLARAK ÖZELLEŞTİRME, REKABETLE İLİŞKİSİ VE YEREL YÖNETİMLERDE UYGULAMALARI </Başlık>
<Özetçe>Özelleştirme, kimi yaklaşımlara göre, yerelleşme (desantralizasyon) düşüncesiyle ilişkilendirilmektedir. Bu düşünceden hareketle, özelleştirmenin, özellikle demokrasisi gelişmemiş ülkelerde çoğulcu demokrasiyi geliştirici bir araç olarak kullanılabileceği söylenebilir. Diğer taraftan, özelleştirme, kamu örgütlerinin etkinliği ve verimliliği bağlamında da ele alınan bir konudur. Ancak, örneğin yerel yönetimlerde bunun sağlanmasının tek yolunun, “mülkiyeti özel kesime aktarma” anlamında “gerçek” özelleştirme olmadığı; “kamu örgütleri arası rekabet” mekanizmalarının da denenebileceği ileri sürülmektedir; ki, bu rekabet yaklaşımı, özel sektörde kullanılan kimi tekniklerin yerel yönetim düzeyinde kullanılmasını gerektirmektedir. Dolayısıyla bu yaklaşım, “geniş anlamda” özelleştirme kavramı içine dahil edilebilir. Bu çalışma, özelleştirmeyi, “geniş” anlamı içinde yerel yönetimler bağlamında incelemektedir. </Özetçe>
<Anahtar>Yerelleşme, Yerel yönetimler, Özelleştirme, Rekabet </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>KADIN PARLAMENTERLERİN BAKIŞ AÇISIYLA TÜRKİYE’DE KADINLARIN SİYASAL HAYATTAKİ TEMSİLİ </Başlık>
<Özetçe>Günümüzde bir ülkenin gelişmişlik düzeyinin en önemli belirleyicilerinden biri kadınların siyasal ha-yattaki temsili ve sosyal konumlarıdır. Toplumda erkeklerle sayısal olarak eşit olan kadınlar, siyasette ve kamusal alanda aynı eşitliğe sahip olamamaktadırlar. Cumhuriyetin ilk yıllarında kadınların siyasal hayata katılımını teşvik etme ve en temel siyasal haklarını kadınlara teslim etme konusunda birçok Batılı ülkeden önce davranan Türkiye’de, 2000’li yıllara gelindiğinde nasıl olup da kadınların siyasal hayattaki payı dünya sıralamasının en sonlarında yer almaktadır. Bu noktadan hareketle, kadınların siyasal hayattaki görünmezliğinin toplumsal nedenlerini araştıran çalışmalar yapılmıştır. Bu çalışma, diğer çalışmalardan farklı olarak, kadınları siyasal alanın dışında bırakan etkenlerin yanı sıra, bir şekilde bu etkenleri aşıp, siyasal yaşama daha etkin katılabilmiş kadınların bu süreçte bir ayrımcılığa maruz kalıp kalmadıklarını incelemektedir. Ayrıca çalışma, kadın-erkek eşitsizliğinin, siyasete girdikten sonra parti içerisinde de devam edip etmediğini ve kadın milletvekillerinin kadın sorunları konusunda bir bilinç geliştirip geliştirmediğini de araştırmayı amaçlamaktadır. Bu amaçla, çalışma en yüksek karar alma organı olan parlamentoya girerek üst düzeyde politik faali-yette bulunmayı başarmış 22. parlamento dönemi kadın milletvekilleri ile bir soru kılavuzu yolu ile gerçekleşti-rilen görüşmeler aracılığıyla yapılmış ve verdikleri cevaplar bazında niteliksel bir değerlendirmeye tabi tutul-muştur. Çalışmanın kuramsal temeli kadını siyasal alan dışına iten etkenlerin zihinsel dayanağı anlamak amacıyla demokrasi ve yurttaşlık kavramına dayandırılmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>Toplumsal Cinsiyet, Yurttaşlık, Kadın ve Siyaset </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>TÜRKİYE’DE KIRSAL BÖLGEDE YAŞAYAN KADINLARIN DEMOGRAFİK ÖZELLİKLERİ, AİLE İÇİNDEKİ STATÜLERİ VE GELECEK BEKLENTİLERİ : BALIKESİR KAYSERİ VE KAHRAMANMARAŞ İLLERİ ÖRNEĞİ </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışma Türkiye’nin üç farklı ilinde yaşayan köylü kadınların demografik özelliklerini, aile içindeki konumlarını ve gelecek beklentilerini incelemeyi amaçlamaktadır. Katılımcılar; Cochran’ın kategori tipi veri toplama anketleri için kullanılan örnekleme formülü kullanılarak, % 5 hata sınırı ve % 00.5 olasılık düzeyi kabul edilerek belirlenmiştir. Çalışma, takip eden konulara yönelmiştir: Köylü kadınların statüsü nedir? Kırsal bölgede yaşayan kadınlar tarım dışında çeşitli iş fırsatlarını bulmak için hangi tür becerilere sahiptir? Araştırı-lan bölgelerin sosyo-ekonomik ve sosyo-kültürel yapısına göre kırsal bölgede yaşayan kadınların umudu nedir? Cinsiyet ayrımcılığı, eğitim, beceri kazanma, tarım dışı iş, kırsal bölgede yaşayan kadınların gelecek yönelimli hedefleri ve umutlarının gerçekleşmesini nasıl etkilemektedir? Çalışmanın bulguları ile kırsal sosyologlar, aile planlamacıları, tarımsal yayım eğitimcileri ve araştırmacılar için faydalı bilgiler sağlaması amaçlanmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>Kırsal bölge kadınlarının statüsü, Yayım eğitiminin rolü, Kadınların Çalışması, Türkiye </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>İŞSİZLİK VE BOŞANMA İLİŞKİSİ: 1970–2005 VAR ANALİZİ </Başlık>
<Özetçe>Ekonomi literatürü incelendiğinde, işsizliğin genellikle ekonomik nedenleri ve sonuçları bakımından ele alındığı görülmektedir. Bununla birlikte, işsizlik birey ve toplum üzerindeki etkileri ile sosyal bir sorundur. Bu çalışmada, işsizliğin aile kurumu üzerindeki etkisi, işsizlik boşanma ilişkisi kapsamında incelenmiştir. Ça-lışmada, 1970-2005 dönemini kapsayan işsizlik ve boşanma verileri kullanılarak ilişkinin varlığı VAR analizi ile test edilmiştir. Sonuç olarak, işsizliğin boşanmanın istatistiksel olarak anlamlı bir nedeni olduğu tespit edil-miştir. </Özetçe>
<Anahtar>İşsizlik, Boşanma, VAR Analizi </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>AVRUPA KİMLİĞİ VE ULUS-DEVLET MODELİ </Başlık>
<Özetçe>“Avrupa” ve “Avrupalı”, kavram olarak yüzyıllar boyunca elde edilen ortak bir mirası ifade etmek için kullanılagelmiştir. Günümüzde “Avrupa kimliği”, öncelikle Avrupa Birliğinin ilgilendiği ve temelde Avrupa Birliği ile ilgili bir mesele olarak göze çarpmaktadır. Bu çalışma, Avrupa Topluluğunun genişleme süreçleri, ABD-Avrupa ittifakının sorgulanması ve Avrupa entegrasyonunda kaydedilen aşamalar sırasında sık sık gündeme gelen Avrupa kimliği kavramının içeriğini ve potansiyelini incelemektedir. Çalışmanın başında Avrupa Birliğinde kimlik konusunun gündeme geldiği bağlam ve genel olarak kimlik kavramı yer almaktadır. Ardından Avrupa kimliğinin kurucu ögeleri ve “öteki”leri ele alınmıştır. Son olarak Avrupa kimliğinin kurulmasında ve tartışılmasında kullanılan ulus-devlet modelinin Avrupa kimliğinin oluşmasında meydana getirebileceği sakıncalar değerlendirilmektedir. </Özetçe>
<Anahtar>Avrupa Birliği, Avrupa Kimliği </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>TOPLAM KALİTE YÖNETİMİ, PAZAR REKABETİ ve ORGANİZASYONEL PERFORMANS </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışma toplam kalite yönetimi uygulamaları ve pazar rekabeti gücünün organizasyonel performans üzerindeki karşılıklı etkilerini incelemektedir. Anket araştırmasında 89 üretim ve işletme yöneticisinin, Avust-ralya üretim şirketlerinin çapraz bölümlerinden seçilmiş, verdiği yanıtlar çoklu bir regresyon tekniği kullanılarak analiz edilmiştir. Sonuçlar pazar rekabetinin derecesi yükseldiğinde müşteri odaklı toplam kalite yönetimi uygulamaları ve organizasyonel performans arasındaki ilişkinin pozitif olarak arttığını göstermektedir. Ayrıca sonuçlar pazar rekabetinin derecesi yükseldiğinde ürün tasarımının toplam kalite yönetimi uygulamaları ve organizasyonel performans arasındaki ilişkinin pozitif olarak arttığını doğrulamaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Toplam kalite yönetimi uygulamaları, pazar rekabeti, organizasyonel performans. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>TÜKETİMİN TESADÜFİ YÜRÜYÜŞÜ: TÜRKİYE ÖRNEĞİ 1987–2006 </Başlık>
<Özetçe>Hall’un tesadüfi yürüyüş modeli, cari tüketim harcamalarının yalnızca geçmiş dönemin tüketim harcamaları tarafından açıklandığını ileri sürmektedir. Bu çalışmada, Türkiye’de 1987-2006 döneminde dayanıksız mal ve hizmetlerin tüketim harcamalarının tesadüfi yürüyüş sergileyip sergilemediği test edilmiştir. Ayrıca dayanıklı malların tüketim harcamalarını kapsayan toplam özel tüketim harcamalarının da tesadüfi yürüyüş izleyip izlemediği incelenmiştir. Elde edilen sonuçlara göre Türkiye’de söz konusu dönem itibariyle hem dayanıksız mal ve hizmetlerin tüketim harcamaları hem de toplam özel tüketim harcamaları Hall’un tesadüfi yürüyüş modelinin varsayımlarını doğrulamaktadır. Rasyonel beklentiler hipotezine göre Türkiye’de geçmiş dönemin tüketim harcaması mevcut tüm bilgiyi içerdiği için cari dönem tüketim harcamasının en iyi tahmincisidir. </Özetçe>
<Anahtar>Rasyonel Beklentiler, Dayanıklı Tüketim Malları, Dayanıksız Tüketim Malları, Euler Denklemi </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>OPSİYON SÖZLEŞMELERİYLE HAMMADE MALİYETLERİNİN AZALTILMA İMKANLARI: BANDIRMADA KANATLI SEKTÖRÜNDE FAALİYET GÖSTEREN HALKA AÇIK BİR ŞİRKETTE UYGULAMA DENEMESİ </Başlık>
<Özetçe>Türkiye’de yerel firmaların yabancı firmalar ile rekabet edememesindeki ana sebeplerden birisinin yüksek hammadde maliyetleri olduğu ileri sürülmektedir. Bu çalışmada, opsiyon sözleşmeleri kullanılarak yüksek hammadde maliyetlerinin nasıl azaltılabileceği araştırılmıştır. Bu amaçla, Bandırma’da kanatlı sektöründe faaliyette bulunan yerel bir firmanın CBOT‘de opsiyon piyasalarını kullanarak hammadde satın alması halinde bu piyasaların firmanın hammadde maliyetleri üzerinde nasıl bir etkisi olacağı incelenmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>Opsiyon piyasaları, Opsiyon sözleşmeleri, Hammadde maliyetleri </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>ÖRGÜTLERDE BİLGİ İLETİŞİM TEKNOLOJİLERİNİN KULLANIMI ( Örgütlerde Bilgi İletişim Teknolojilerinin Kullanımına Yönelik Bir Araştırma) </Başlık>
<Özetçe>Günümüzde bilgi iletişim teknolojilerinin, örgütlerin işleyişinde etkileyici bir role sahip olduğu görülmektedir. Sürekli değişen rekabetçi bir çevre içinde faaliyetlerini sürdürmeye çalışan işletmeler, çalışanların örgütle ilgili bilgilere erişmelerini, bilginin denetlenmesini, yeni bilgilerin aktarılmasını sağlamak vb. amaçlarla bilgi iletişim teknolojilerinden yararlanmaktadırlar. Bu amaçlara yönelik olarak, işletmelerde intranet, extranet, internet, ofis otomasyon sistemleri gibi çeşitli bilgi iletişim teknolojilerinin kullanıldığı görülmektedir. Bu çalışmada bilgi iletişim teknolojilerinin işletmede kullanılması ve işlevleri literatüre bağlı teorik değerlendirmeler ve bilgi iletişim teknolojilerini kullanan işletmelerde gerçekleştirilen araştırma sonuçları ile irdelenmektedir. </Özetçe>
<Anahtar>bilgi iletişim teknolojileri, İntranet, ekstranet, örgütsel iletişim, çalışan ilişkileri </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>TÜRKİYE’DE FAİZ ORANLARININ BELİRLENMESİNDE İÇSEL VE DIŞSAL FAKTÖRLERİN ROLÜ </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, Türkiye’de faiz oranlarını, hem reel hem de finansal etkileri olması ve bütçe dengesi açısından önem taşıması nedeniyle, belirleyen faktörlerin neler olduğu incelenmiştir. Çalışmada faiz oranlarını belirleyen faktörler içsel ve dışsal faktörler olarak sınıflandırılmış ve bu çerçevede incelenmiştir. Değişkenler arasındaki ko-entegre ve uzun dönemli ilişkinin test edilmesi için 1996-2004 dönemini kapsayan aylık veriler kullanılmıştır. Sonuçlara göre faiz oranın etkileyen temel faktörler, kamu harcamaları, enflasyon ve reel gelir şeklindeki içsel faktörlerdir. Yine sonuçlar göstermektedir ki inceleme dönemi içinde dışsal faktör olarak ABD faiz oranlarının, Türkiye faiz oranları üzerinde bir etkisi yoktur. Bunun temel nedeni, Türkiye’deki reel faiz oranlarının dünya seviyesinin üzerinde olmasıdır. </Özetçe>
<Anahtar>Faiz Oranı, Ko-Entegrasyon, Türkiye </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>HERŞEY DAHİL SİSTEM UYGULAYAN OTEL İŞLETMELERİNDE MÜŞTERİ MEMNUNİYETİ: BİR ALAN ARAŞTIRMASI </Başlık>
<Özetçe>Her şey dahil sistem, günümüzde konaklama işletmelerinin müşteri memnuniyetini artırma yolunda dünya genelinde bir uygulamadır. Bu çalışmada, Bodrum’da her şey dahil sistem uygulamasını gerçekleştiren tatil köylerinde konaklayan 354 yerli ve yabancı turistin, her şey dahil sistemden duydukları memnuniyet düzeylerinin demografik özeliklerine göre değişip değişmediğinin belirlenmesi amaçlanmıştır. Buna göre, herşey dahil sistemi arkadaşlarına tavsiye etme konusunda, Türk ve Yabancı uyruklu müşteriler ve farklı yaş grupları arasında anlamlı bir fark bulunmuş; Medeni durumlarına göre, otelin fiziksel özelliklerinden memnun kalma konusunda, eğitim düzeylerine göre, her şey dahil sistem için ödediği ücretin karşılığını aldığına dair inancı arasında, gelir düzeylerine göre de, her şey dahil sistemi arkadaşlarına tavsiye etme konusundaki düşüncesi arasında istatistiksel olarak anlamlı bir fark bulunmuştur. Müşterilerin genel olarak her şey dahil sistemden duydukları memnuniyet düzeylerinin yüksek olduğu sonucuna varılmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>Her şey dahil sistem, Müşteri memnuniyeti </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>TÜRKİYE’DE BÜYÜME ORANI İLE İŞSİZLİK ORANI ARASINDAKİ İLİŞKİ </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, Türkiye ekonomisinin büyüme oranı ve işsizlik oranı arasında uzun dönemli bir ilişki olup olmadığı araştırılmaktadır. Bu amaçla, 1988:2-2006:1 dönemini kapsayan altı aylık veriler kullanılarak, iki değişken arasındaki eşbütünleşme ilişkisinin tahmin edilmesinde Johansen (1988) yöntemi kullanılmıştır. Elde edilen sonuçlara göre, büyüme oranı ile işsizlik oranı arasında tek bir uzun dönem veya denge ilişkisi mevcuttur. Hsiao (1981)’nun Granger nedensellik testi (FPE kriteri) ve VECM yardımıyla yapılan Granger nedensellik testleri, sadece işsizlik oranından büyüme oranına doğru bir nedensellik ilişkisinin varlığını göstermektedir. </Özetçe>
<Anahtar>Büyüme, İşsizlik, Eşbütünleşme, Vektör Hata Düzeltme Modeli, Son Tahmin Hatası, Nedensellik </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>“İŞ ETİĞİ” ÖRNEK OLAYLARLA KURUMLAR VE CİNSİYETLER ARASINDAKİ TEPKİSEL FARKLILIKLAR </Başlık>
<Özetçe>Tanımı ve kapsamı üzerinde özellikle son 20 yıldır yapılan araştırmalara rağmen “iş etiği” kavramı henüz literatürde “aydınlatılabilmiş” kavramlar arasında yerini alamamıştır. Bunun birçok sebebi olmasına karşılık en belirgin sebepler arasında kültürel ve sosyal değişkenler ile cinsiyet farklılığı gösterilebilir. Bir başka ifadeyle, “iş ahlakı”nın algılanışı kültürlerden kültürlere değiştiği gibi, cinsiyetler arasında da farklılıklar göstermektedir. Bu düşüncelerle yapılan araştırmanın iki amacı bulunmaktadır. Bunlardan birincisi “iş etiği” açısından kurumlar (kamu/özel) arasında, ikinci olarak da cinsiyet faktörü açısından farklılıkların bulunup bulunmadığıdır. Bu amaçlara ulaşabilmek için, Dawson tarafından geliştirilen,“örnek olaylara” verilen yanıtlarla desteklenen, altı senaryodan oluşan araştırma, 54 kamu ve 55 özel sektörde çalışan departman yöneticilerine uygulanmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>İş Etiği, Kamu ve Özel Sektör Farklılıkları, Cinsiyet Farklılıkları </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>ÖRGÜTSEL KİMLİĞİN PAZAR ODAKLILIKTAKİ ROLÜ </Başlık>
<Özetçe>İşletmelerin davranışlarını oluşturan ve şekillendiren unsur işletmenin sahip olduğu örgütsel kimliktir. Örgütsel kimlik çalışanların örgütün özelliklerine dair öznel inançlarından oluşmaktadır. Öte yandan, pazar odaklılık kavramı, müşteri istek ve ihtiyaçlarını tatmin etmek boyutuyla açıklandığında yetersiz kalmaktadır. Pazar odaklılık kavramından yalnızca müşteri ilişkileri anlaşılmamalı, işletmenin diğer paydaşları ve özellikle çalışanları bu sürece dahil edilmelidir. İşletmenin pazara odaklanma şekli, sahip olduğu kimlik özelliklerinden etkilenmektedir. Örgütsel kimlik, işletmenin pazara yönelik tutum ve davranışlarını açıklamada etkin bir rol oynamaktadır. Bu nedenle, pazar odaklılık kavramının bir örgüt kimliği özelliği olmaması pazar odaklılık önünde bir engel teşkil etmektedir. Bu çalışmada pazar odaklılık ve örgütsel kimlik kavramları açıklanmış ve örgütsel kimliğin pazar odaklılıktaki rolü incelenmiştir </Özetçe>
<Anahtar>pazar odaklılık, örgütsel kimlik, pazar odaklılık engelleri </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>İKTİSAT BÖLÜMLERİNİN ÖĞRENCİ ÜZERİNDE YARATTIKLARI KATMA DEĞER İTİBARİYLE ÜNİVERSİTE LİGİ </Başlık>
<Özetçe>Yüksek öğretimde kalite kavramına, oluşturduğu kalite sıralaması ile farklı bir bakış açısı kazandırmak amacındaki bu çalışmada, 42 üniversitenin İktisat Bölümleri, öğrencileri üzerinde yarattıkları nisbi katma değer bakımından incelenmiştir. Lig oluşturulurken dikkate alınan temel faktör, üniversitelerin Kamu Personeli Seçme Sınavı’ndan elde ettikleri ortalama ham puanlardır. Bu çalışma neticesinde elde edilen sıralama bir anlamda üniversitelerin sundukları eğitim-öğretim hizmetlerinin etkinliğinin bir göstergesidir. Çalışma sonucunda oluşturulan Üniversiteler Ligi sonuçları itibariyle hayli ilginçtir. 2004 yılı için Gaziantep ve 2005 yılı için de Erciyes Üniversitelerinin en başarılı üniversiteler olarak kaydedildiği sıralamada büyük ve köklü üniversitelerimizden bazıları, öğrencileri üzerinde yarattıkları negatif katma değerle ligin başarısız üniversiteleri arasında yer almışlardır. </Özetçe>
<Anahtar>Üniversite Ligi, İktisat Öğretisi, Eğitimde Katma Değer </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>ÖRGÜTLERDE İNSAN KAYNAKLARI YÖNETİMİNDE ETİKSEL İLKELERİN UYGULANMASI ÜZERİNE GÖRGÜL BİR ÇALIŞMA </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmanın amacı, örgütlerin insan kaynakları yönetimi sürecinde etiksel ilkelere uygun davranış sergileyip sergilemediklerini ortaya koymaktır. Bu çerçevede, Bursa ilinde faaliyet gösteren 81 sanayi işletmesinde yapılan bir araştırmanın değerlendirilmesine yer verilmiştir. Bu araştırmanın sonucunda, örneklemdeki işletmelerin insan kaynakları yönetiminde etiksel ilkelere uygun davranış sergilemedikleri tespit edilmiştir. Çalışmanın sonuç bölümünde ise, elde edilen veriler topluca değerlendirilmiş ve işletmelerin insan kaynakları yönetimi sürecinde etiksel ilkelere uygun hareket etmesi için ne tür davranışlar sergilemesi gerektiği ile ilgili öneriler ortaya konmuştur. </Özetçe>
<Anahtar>Etik, İş Etiği, İnsan Kaynakları Yönetimi, Etiksel İlkeler. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>TÜRKİYE’DE BEŞERİ SERMAYENİN GELİŞİMİNDE HÜKÜMETLERİN ROLÜ: 1990 VE SONRASI İÇİN BGR DEĞERLENDİRME </Başlık>
<Özetçe>Modern iktisat teorilerinin gündeme gelmesiyle birlikte beşeri sermaye kavramı önem kazanmış olup, emek ve fiziki sermayeye ek olarak üretim fonksiyonlarında yer almaya başlamıştır. Bu bağlamda, makalede öncelikle beşeri sermaye olgusu ayrıntılı olarak tartışılmış ve daha sonra Türkiye?deki 1990 sonrası hükümetlerin beşeri sermayenin gelişmesine yaptıkları katkılar betimsel olarak incelenmiştir. Sonuç olarak, son zamanlarda beşeri sermaye yatırımlarına önem verilmekte olsa bile, Türkiye için istenen düzeylere ulaşılamadığı kanısına varılmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>Beşeri Sermaye, İnsani Gelişme Endeksi, Türkiye </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>DOĞRUDAN YABANCI SERMAYE YATIRIMLARININ TÜRK TURİZM SEKTÖRÜ AÇISINDAN DEĞERLENDİRİLMESİ </Başlık>
<Özetçe>Gelişmekte olan ülkelerin en önemli sorunlarından birisi, sermaye birikiminin yetersizliğidir. Söz konusu ülkelerde yatırımlar için gerekli olan sermaye miktarı, yabancı sermaye ile giderilmeye çalışılır. Ülkemizde doğrudan yabancı sermaye yatırımları, genelde sanayi sektörüne yönelik olmakla birlikte, hizmet sektörü ve bu sektör içinde yer alan turizm sektörüne yönelik yabancı sermaye girişlerinde son yıllarda belirgin bir artış izlenmektedir. Turizm sektörü açısından yabancı sermaye, yatırımlar için gerekli finansmanın sağlanmasının yanında, yönetim becerilerinin geliştirilmesi ve özellikle dış pazar olanaklarının arttırılması konularında önemli olmaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Doğrudan Yabancı Sermaye, Turizm Sektörü. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>DENETÇİNİN DENETİM RİSKİNDEN KAYNAKLANAN İŞ RİSKİ, MESLEKİ YÜKÜMLÜLÜĞÜ VE BUNLARIN MİNİMİZASYONU </Başlık>
<Özetçe>Muhasebe denetimi ile uğraşan denetçiler her zaman belli oranda bir denetim riski ile karşı karşıyadır. Söz konusu denetim riski beraberinde iG riskini de getirmektedir. Bir denetçinin mesleki faaliyetlerinde zarara ya da kayba uğrama ihtimalini ifade eden iş riski nedeni ile denetçiler bazı mesleki yükümlülükler ile karşılaşmaktadırlar. Çalışmada; denetçilerin mesleki faaliyetlerine zarar verebilecek hatta akamete uğratabilecek mesleki yükümlülük riskini minimize etmek için alabilecekleri bazı önlemler ve bu amaca yönelik olarak yaptırabilecekleri mesleki yükümlülük sigortası incelenmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>Denetçinin iG riski, mesleki yükümlülük, mesleki yükümlülük riski, yükümlülük sigortası, alternatif ihtilaf çözme teknikleri, mali tablolar sigortası </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>DIŞ KAYNAKLARDAN YARARLANMA ve İŞLETME PERFORMANSI İLİŞKİSİ </Başlık>
<Özetçe>Dış kaynaklardan yararlanmanın işletmeler arasında hızla yayılmasına rağmen, dış kaynaklardan yararlanma ve işletme performansı arasındaki ilişkiyi incelemeye dönük çalışmaların yetersiz kaldığı görülmektedir. Bu çalışmada, dış kaynaklardan yararlanma ve işletme performansı arasındaki ilişki açıklanmaktadır. Yapılan değerlendirmeler sonucunda dış kaynaklardan yararlanma yaklaşımının işletme performansını oluşturan boyutları -etkinlik, verimlilik, kârlılık, kalite, sürekli gelişme, çalışma hayatının kalitesi ve sosyal sorumluluk- olumlu yönde etkilediği yargısına ulaşılmıştır. Çalışmada, yapılan değerlendirmelerle ilgili sınırlılıklar üzerinde durularak, gelecekte yapılacak çalışmalara ilişkin önerilerde bulunulmuştur. </Özetçe>
<Anahtar>Dış Kaynaklardan Yararlanma, İşletme Performansı, İşletme Performansı Boyutları </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>SİVİL TOPLUMUN AVRUPA BİRLİĞİ KARAR ALMA SÜRECİNE KATILIMI: AVRUPA KOMİSYONU VE EKONOMİK VE SOSYAL KOMİTE ÖRNEKLERİ </Başlık>
<Özetçe>Sivil toplumun Avrupa Birliği karar alma sürecine katılımı demokratik sistemin bir şartı olarak görülmektedir. Sivil toplum Avrupa Birliği kurumları ile işbirliği içinde olarak varlık göstermekte, özellikle Ekonomik ve Sosyal Komite içinde temsil gücünü kullanabilmektedir. Ancak Avrupa Birliği?nde, sivil toplum karar alma sürecinde danışma rolünü üstlenmiş olduğu için görev alanının kısıtlı olduğu görülmektedir. Bu çalışmada öncelikle sivil toplumun kavramsal tanımına, daha sonra Avrupa Birliği?ndeki sivil toplum anlayışına yer verilecektir. İkinci bölümde Avrupa Birliği karar alma mekanizmalarında sivil toplumun rolü vurgulandıktan sonra, Avrupa Birliği kurumlarından Avrupa Komisyonu ve Ekonomik ve Sosyal Komite?nin sivil toplum ilişkisine yer verilecektir. Çalışma Avrupa Birliği?nde sivil toplumun karar alma sürecine ne derece katıldığını ve kararları nasıl etkilediğini araştırmayı amaçlamaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Sivil toplum, karar alma süreci, Avrupa Birliği </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>
BODRUM’DA BULUNAN KONAKLAMA İŞLETMELERİNİN KONUMLANMASI VE ALGILAMA HARİTALARININ DÜZENLENMESİ </Başlık>
<Özetçe>Çalışmanın amacı, konaklama işletmelerinde pazar konumlandırma faaliyetlerini incelemektir. Bu doğrultuda, Bodrum?da faaliyet gösteren 14 büyük ölçekli konaklama işletmesi ve 30 seyahat acentesi örnek seçilmiş ve işletme yöneticileri ile görüşülmüş ve anket uygulanmıGtır. Elde edilen veriler SPSS programında analiz edilmiş ve algılama haritası oluşturulmuştur. Çalışma sonucunda, inceleme kapsamına alınan konaklama işletmelerinin etkin bir konumlandırma yaptıkları, buna karşın pazara yeni girecek veya yeniden konumlanacak olan işletmeler için pazarda fırsatların bulunduğu ve tutundurmanın tek başına konumlandırmada etkili olmadığı belirlenmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>Konumlandırma, Konaklama İşletmeleri, Algılama Haritası, Stratejik Pazarlama </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>OTEL İŞLETMELERİNDE ÖRGÜT İÇİ ÇATIŞMALARIN OLUŞUM SÜRECİ VE ÖRGÜTSEL PERFORMANS İLİŞKİSİ </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmanın amacı, otel işletmelerinde yaşanan örgütiçi çatışmaların oluşum sürecini aşamalar halinde ortaya koymak ve örgütiçi çatışmaların otel işletmelerinin örgütsel performansları ile olan ilişkisini incelemektir. Çalışmada, öncelikle çatışma kavramı tanımlanmış ve ardından otel işletmelerinde örgütiçi çatışmaların kaçınılmazlığı konusuna yer verilmiştir. Daha sonra örgütiçi çatışmaların oluşum süreci incelenmiş ve son olarak örgütiçi çatışmaların örgütsel performansla olan ilişkisi değerlendirilmiştir. Otel işletmelerinde yaşanan örgütiçi çatışmalar genel olarak; gizli çatışma aşaması, algılanan çatışma aşaması, hissedilen çatışma aşaması, açık çatışma aşaması ve sonuç aşaması olmak üzere beş aşamadan oluşmaktadır. Bu aşamalara bağlı olarak, örgütiçi çatışmaların yok denecek kadar az olması, işletmede durağanlığa neden olmasının yanı sıra yaratıcı fikirlerin ve rekabet ortamının oluşmasına engel olmakta; diğer taraftan, kontrol edilemez düzeye gelmiş çatışmalar da işletmeye zarar verebilmektedir. Bu nedenle; örgüt içi çatışmaların işletmenin örgtüsel performansına olumlu katkı sağlayabilmesi için otel yöneticileri tarafından optimum düzeyde tutulması gerekmektedir. </Özetçe>
<Anahtar>otel işlemeleri, örgütiçi çatışma, örgütsel performans </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>OTEL İŞLETMELERİNDE İSGÖRENLERDEN YANSIYAN KURUMSAL İMAJIN ANALİZİNE YÖNELİK BİR ARAŞTIRMA </Başlık>
<Özetçe>Bu çalısmanın amacı, otel isletmelerindeki isgörenlerin kurumsal imaj algısının, halkla iliskiler uygulamaları ile olan iliskisini ve hedef kitleye yansıyan etkisini belirlemektir. Bu çerçevede, Antalya’da on otel isletmesinde bir arastırma yapılmıstır. Bu arastırmanın sonucunda, konaklama isletmelerinde halkla iliskiler islevinin, isgörenlerin kurum imajı algılamalarında önemli bir role sahip olduğu ve bu algılamaların isgörenler tarafından hedef kitleye yansıtıldığı belirlenmistir. Bu bulgular dikkate alınarak, yöneticilerin saygın bir kurum imajının yaratılması, sürdürülmesi veya iyilestirilmesi için halkla iliskiler islevinden ne sekilde yararlanabileceklerini gösteren öneriler ortaya konmustur.</Özetçe>
<Anahtar>Otel İşletmeleri, Kurumsal İmaj, Halkla İlişkiler </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Algılanan Adaletin Örgütsel Vatandaşlık Davranışı Üzerindeki Etkisini Belirlemeye Yönelik Görgül Bir Çalışma </Başlık>
<Özetçe>Algılanan adaletin örgütsel vatandaslık davranısı üzerindeki etkisini incelemek amacıyla, bir firmanın satıs departmanında bulunan 44 beyaz yakalı çalısan yoluyla toplanan veriler kullanılmıstır. Çalısma esnasında öncelikle algılanan adalet ve örgütsel vatandaslık davranısı kavramları tanımlanmıstır. Daha sonra, olusturulan arastırma metodolojisi ısığında korelasyon ve regresyon analizleri yapılmıstır. Sonuç olarak, etkilesim adaletinin isletme ile özdeslesme, meslektaslarına yönelik özgecilik, vicdanlılık ve çalısanlar arası uyum üzerinde bir etkisi bulunmustur. </Özetçe>
<Anahtar>Algılanan adalet, örgütsel vatandaslık davranısı, beyaz yakalı çalısanlar, satıs departmanı * Dr. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>ÇALIŞAN KADINLARIN İŞYERİNDEKİ SORUNLARI: ERZURUM ALISVERİŞ MERKEZLERİNDE BİR ARAŞTIRMA </Başlık>
<Özetçe>Dnsanlığın baslangıcından itibaren çalısma hayatına çesitli sekillerde katılan kadınların, bugünkü anlamda çalısma yasamına ücretli isgücü niteliğinde katılımları 18. yüzyılın sonlarında ortaya çıkan endüstri devrimi ile gerçeklesmistir. Kadın ve erkek çalısanların isyeri problemleri açısından esit konumda oldukları fakat kadın çalısanların erkek meslektaslarına nazaran, toplumsal ve fizyolojik farklılıkları sebebiyle isyerindeki sorunlardan da farklı sekilde etkilenecekleri düsüncesi bu çalısmayı yapmaya sevk etmistir. Bu maksatla alısveris merkezlerinde, yönetici ve isgören statüsünde çalısan kadınların isyerlerinde karsılastıkları sorunlar ve bunların sosyal yasantılarına olan etkileri incelenmistir. Arastırma, Erzurum da ki alısveris merkezlerindeki çalısan kadınlar ile sınırlandırılmıstır. Arastırmanın bulguları arasında; gerek isgören gerekse yönetici olarak çalısan kadınların is eğitimi almadıkları, çok genç yasta ise basladıkları, ancak evlendikten sonra isyerlerinde kres v.b. gibi sosyal imkânların bulunmaması sebebiyle isten çok erken ayrıldıkları gözlemlenmistir. Eğitim düzeyleri düsük olan çalısan kadınların yöneticileri ile iletisimlerinin de düsük olduğu ve aile içinde problem yasadıkları tespit edilmistir. </Özetçe>
<Anahtar>Çalışan Kadınların Sorunları, Kadın Çalışanlar, Kadın Yöneticiler </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>YOZLASMAYLA MÜCADELEDE MEDYANIN DOĞRUDAN VE DOLAYLI ROLÜ </Başlık>
<Özetçe>Kamusal yozlasmanın önlenmesinde ve kamu yönetiminin sağlıklı olarak islemesinde medya önemli bir islev görmektedir. Medya, yozlasma karsısında kamusal bilincin artmasının yanında, arastırma ve habercilik faaliyetleriyle yozlasmanın derecesi ve olası çareleri hakkında kamunun bilgilenmesini sağlar. Medyanın yozlasma ile mücadelede etkinliği ifade özgürlüğü, bilgiye ulasma hakkı, profesyonellik ve basın etiğinin varlığı ile doğrusal iliskilidir. Bu çalısmada medyanın yozlasmayla mücadele bakımından islevsel yönleri incelenmistir. Yozlasmıs memurların ifsa edilmesi, resmi kurumların sorusturma baslatmaya zorlanması, parlamentonun yolsuzluk sorusturmaları ve yasama faaliyetlerinin desteklenmesi, yozlasmaya imkan sağlayacak yasal bosluk ve çakısmaların desifre edilmesi gibi faaliyetler, yozlasmayla mücadelede medyanın sağladığı katkılar arasında sayılabilir. Çalısmada medya alanında devlet etkisi ile özel mülkiyet arasındaki farklılıklar, yozlasmayla ilgilenen gazetecilerin korunması, basın özgürlüğü ve medyanın sorumluluğu gibi konular da ele alınmıstır.
</Özetçe>
<Anahtar>medya, kamu yönetimi, yozlasma, arastırmacı gazetecilik </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>TÜRKİYE’DE SİYASAL EGEMENLİK KAVRAMININ GELİŞİMİ: OSMANLI’DAN CUMHURİYETE TARİHSEL SÜREÇ </Başlık>
<Özetçe>Osmanlı İmparatorluğu’ndan Türkiye Cumhuriyeti’ne geçiş, Türk ulusunun siyasal açıdan geçirdiği büyük dönüşümün simgesidir. Bu dönüşümün odak noktasında ise egemenliğin kaynağı ve kullanımındaki değişim yer almaktadır. Açıkçası imparatorluğun tanrısal kökenli ve saltanata dayalı egemenlik anlayışı, cumhuriyetle birlikte yerini ulusal egemenliğe bırakmıştır; artık egemenliğin asli sahibi ulus, kullanıcısı da ulusun belirlediği kişilerdir / kurumlardır. Öte yandan Cumhuriyet döneminin egemenlik anlayışında da, anayasal dönemler bağlamında önemli değişimler yaşanmıştır. Daha açık bir deyişle Cumhuriyet döneminde klasik liberal demokrasi kuramı çerçevesinde başlıca iki anlayış ve buna uygun düşen iki tür anayasacılık akımı görülmektedir. Bu iki akım egemenlik, temsil ve katılım gibi temel konularda belirgin çizgilerle birbirinden ayrılmaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Osmanlı’da Mutlakiyet, Osmanlı’da Meşrutiyet, Türkiye Cumhuriyeti’nde Egemenlik, Egemenliğin Kaynağı, Egemenliğin Kullanımı </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>TÜRKİYE’DE ENFLASYON İLE GSYİH ARASINDAKİ İLİŞKİNİN KOİNTEGRASYON YÖNTEMİYLE İNCELENMESİ </Başlık>
<Özetçe>Bu çalısmada, Türkiye’de enflasyon ile GSYİH arasındaki iliski kointegrasyon yöntemi kullanılarak 1987:12004:3 dönemi için incelenmistir. Hata düzeltme yöntemi ve nedensellik testlerinden yararlanılarak enflasyon ile GSYİH arasındaki iliskinin yönü tespit edilmistir.Test sonuçlarından, uzun dönemde hem enflasyondan GSYİH ya hem de GSYİH dan enflasyona doğru iki yönlü bir nedensellik çıkarken kısa dönemde sadece GSYİH dan enflasyona doğru bir nedensellik iliskisi çıkmıstır. </Özetçe>
<Anahtar>Ekonomik Büyüme, Enflasyon, Kointegrasyon,Granger Nedensellik Analizi </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>TÜRKİYE EKONOMİSİNDE 1980 ÖNCESİ UYGULANAN SANAYİLESME POLİTİKALARI </Başlık>
<Özetçe>Gelismis ülkeler her ne kadar bilgi çağına girmis olsalar da, dünyanın geri kalan birçok ülkesinde sanayilesme çabaları tüm hızıyla devam etmektedir. Bu bağlamda sanayilesme konusunun, iktisat ve iktisat tarihi yazınında oldukça genis bir çalısma alanını kapsadığı görülmektedir. Sanayilesme ile kalkınmanın aynı anlamda kabul edildiği günümüzde, Türkiye'nin de hem yeterli ekonomik büyümeyi sağlaması, hem de yapısal değisimini tamamlaması; sanayisini ileri düzeye çıkararak, dünya pazarında rekabet edebilir duruma gelmesiyle mümkündür. Çalısmanın amacı; mevcut bilgilerin ısığında Cumhuriyet döneminden 24 Ocak 1980 Ekonomik kararlarına kadar geçen sürede Türkiye'de uygulanan sanayilesme politikalarını kronolojik sıraya göre incelemek, yapılan detaylı literatür taramasına göre, sanayilesmenin ne ölçüde gerçeklestirilebildiğini ortaya koymaktır. Elde edilen sonuçlar, Türkiye ekonomisinin 1923 yılından 1980’e kadar geçen sürede sanayilesme konusunda büyük bir dönüsüm yasandığını gösterse de istenilen, hedeflenen ve amaçlanan noktanın daha çok gerisinde olduğunu göstermektedir. </Özetçe>
<Anahtar>Sanayilesme, sanayilesme politikaları ve Türkiye </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>ÖRGÜTSEL POLİTİK DAVRANIŞIN ANALİZİ: “İzmir Yazılı Basınında Bir Uygulama” </Başlık>
<Özetçe>Organizasyonlar dıs ve iç çevredeki belirsizlik, karmasa ve kaynak yetersizliğine bağlı olarak; farklı güçlerin birbirleri ile mücadeleye giristiği ve gücün savunusu uğruna, çesitli stratejilerin uygulandığı, politik alanlardır. Örgütsel davranısın bu temel gerçeği, günümüzde yasanan küresellesmeye kosut olarak farklı boyutlarda, yükselis trendine geçmekte ve desteklenmektedir. Bu nedenle bu çalısmada; politik davranısların ne olduğu ve altında yatan etkenler analiz edilmis ve politik davranısı pekistirmeye yarayan strateji ve teknikler ayrıntılı bir biçimde incelenmistir. Konunun yazılı basında nasıl yansıdığını saptayabilmek amacı ile Dzmir (Ulusal ve Yerel Basın farklılasması temel alınarak) yazılı basınında bir alan arastırması gerçeklestirilmis ve bulgular, kosulsallık kuramı çerçevesinde değerlendirilmistir. </Özetçe>
<Anahtar>güç, politika, politik teknikler </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>FARKLI COĞRAFİ BÖLGELERDE YER ALAN İKİ İLDE ÇALIŞAN HEMŞİRELERDE STRES KAYNAKLARININ TESPİTİNE YÖNELİK BİR ARAŞTIRMA </Başlık>
<Özetçe>Bu çalısmada; görevleri arasında insanları hastalıktan koruma yolları konusunda bilgilendiren, beden veya ruh sağlığının bozulması halinde hekim tarafından verilen tedaviyi uygulayan, hasta bakımını planlayan, uygulayan, denetleyen ve izleyen olarak belirlenen ve insan sağlığının yeniden kazanılması ve korunması üzerinde önemli bir yere sahip olan hemsirelerin is performanslarını olumsuz yönde etkileyen stres kaynakları arastırılmıstır. Bu amaçla farklı coğrafi bölgelerde bulunan ancak benzer demografik özelliklere sahip iki ildeki Devlet hastanelerinde çalısan hemsirelerin bulundukları illere göre stres kaynakları ortaya konulmaya çalısılmıstır. Arastırmanın bulguları arsında; Nöbet sayısının fazlalığı, ziyaret saatleri dısında hasta yakınlarından gelen ziyaret talepleri, aynı anda birden fazla yöneticiye karsı sorumlu olma, beklediği ilgi ve saygıyı görememek gibi stres kaynakları tespit edilmistir. </Özetçe>
<Anahtar>stres,stres kaynakları, hemsire </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>POLİTİKA VE EKONOMİ İLİŞKİSİNDE TEORİK YAKLAŞIMLAR </Başlık>
<Özetçe>Demokratik toplumlarda, hükümetlerin ekonomik konularda önemli rollere sahip olduğu kabul edilir ve seçmenlerinde hükümetleri ekonominin gidisatından giderek artan bir sekilde sorumlu tuttukları görülmüstür. Bu gelismeler politika ile ekonomik sistem arasındaki etkilesimin analizini önemli hale getirmistir. Bu iliskinin boyutları öncelikle o ülkenin kamu kesiminin büyüklüğü ile yakından iliskilidir. Teorik açıdan bakıldığında politika ile ekonominin iliskisinde sosyal refah fonksiyonu, ortalama seçmen teorisi, oy ve popülerlik fonksiyonunun önemli yerlere sahip olduğu görülür.Çünkü politik ekonominin hedefi toplum refahını maksimum yapmaktır ve bu politikaları saptayan ve uygulayan politikacıları seçenlerde ortalama seçmendir. Normatif yapısı nedeniyle ampirik analizlerde kullanılamayan refah fonksiyonunun yerine, oy ve popülerlik fonksiyonu tercih edilmektedir.Bu çalısmada bu teoriler gözden geçirilerek politika ve ekonominin iliskisindeki teorik yapılar ele alınmıstır. </Özetçe>
<Anahtar>Politik ekonomi, kamu kesimi, oy ve popülerlik fonksiyonu, sosyal refah teoremi </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>DIŞ KAYNAK KULLANMA NEDENLERİ VE TAŞIDIĞI RİSKLER: İMALAT SANAYİİNDE BİR UYGULAMA </Başlık>
<Özetçe>Dıs kaynak kullanımı son on yılda stratejik yönetimin en önemli konularından birisi olmaya baslamıstır. Literatürde dıs kaynak kullanımının pek çok faydası belirtilmistir. Sıkça tartısıldığı üzere bunlar temel yeteneklere odaklanma gibi finansal ve finansal olmayan etkilerden olusmaktadır. Bilinen pek çok potansiyel faydalarına karsılık, dıs kaynak kullanımının genel pazar payında kayıplara neden olduğu da tartısılmaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Dıs kaynak kullanımı, temel yetenekler, risk. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>HİZMET SUNUMUNDA TEKNOLOJİ KULLANIMI ve MÜSTERİ ADAPTASYONU </Başlık>
<Özetçe>Bu çalısmada; hizmet sunumunda giderek artan kullanıma sahip teknolojik yenilik ve uygulamalara karsı müsterilerin bakısı ve değerlendirmelerini arastırmak amaçlanmıstır. Kesfedici nitelikteki çalısmada, teknolojiye dayalı hizmet sunumlarına iliskin müsteri değerlendirmelerinde, literatürde yer alan teknolojinin karakteristiklerine dayalı boyutların ne sekilde ve ne derece var olduğu arastırılmıstır. Bu amaçla çalısma, teknolojik yeniliklerin hizmet sunumunda kullanımını hızla hayata geçirebilen bankacılık sektöründe gerçeklestirilmistir. Eski ve yeni teknolojiler bağlamında ATM ve Internet bankacılığına yönelik müsteri değerlendirmelerine iliskin faktör analizi yardımıyla tespit edilen faktör boyutları karsılastırılmıstır. </Özetçe>
<Anahtar>Teknolojik Yenilikler, Hizmet Sunumu, ATM, Internet Bankacılığı, Müsteri Adaptasyonu </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>BAUMAN’IN BÜROKRATİK RASYONALİTE OLGUSUNA ETİK YAKI,AŞIMI </Başlık>
<Özetçe>Zygmunt Bauman “bürokratik rasyonel ite” olgusuna oldukça şiddetli eleştiriler getirmiştir. Bauman rasyonalite eleştirisinde Max Weber’in çalışmalarından oldukça geniş ölçüde yararlanmıştır. Wcbcr ile rasyonalite yaklaşımında hatırı sayılır benzeşmeler olsa da, bürokrasinin ahlaki eksiklikleri konusunda çarpıcı farklılıklar ortaya koymaktadır. Bauman’ın Weber’den ayrılması, modem toplumun bürokratikleşmesinde rasyonalitenin önemli etik sorunlara yol açmasını vurgulamasıyla başlar. Bu çalışmada Bauman’ın bürokratik rasyonaliteye etik yaklaşımı İncelenmektedir. Bauman’ın bürokratik rasyonellik eleştirisinin temel yapısı şekillendirildikten sonra, Weberyen bakış açısına benzer görünen bürokratik rasyonalitenin ahlaki eksikliğine dair yaklaşımlarının Weber’den önemli farklılıklar gösterdiği açıklanmaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Bauman, bürokratik rasyonalite, etik </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>PAZARLAMA BAKIŞ AÇISIYLA BARTER SİSTEMİ VE MUHASEBE SİSTEMATİĞİ </Başlık>
<Özetçe>İşletmeler son yıllarda sürekli yaşanan fınansal krizler nedeniyle maliyet unsurunu göz önüne alarak paraya alternatif olabilccck yeni ve farklı pazarlama anlayışlarına yönelmektedir. Bu çerçevede Barter sistemi para kullanımının söz konusu olmadığı, ürünlerin değişimi felsefesi üzerine kurulu bir sistem olarak işletmelerde düşük maliyet avantajı sağlayan ve örgütsel bir Pazar ortamı sunan anlayıştır. Bu sistemi uygulamak aynı zamanda mali yapılanmayı gerekli kılmaktadır. Böylelikle işletmelerin muhasebe departmanlarının da yeniden yapılanması zorunludur. Bu çalışmada pazarlama bakış açısıyla Barter sistemi ve muhasebeleştirilmesi ele alınmaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Barter, Muhasebe, Örgütsel Pazar </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>HİSSE SENEDİ FİYAT HAREKETLERİNİN YAPAY SİNİR AĞLARI YÖNTEMİ İLE TAHMİN EDİLMESİ </Başlık>
<Özetçe>Türkiye gibi gelişmekte olan piyasalarda her türlü spekülatif hareketin yaşanması bu borsalarda iniş ve çıkışların çok yüksek olmasını ve dolayısıyla hisse senedi fiyat hareketlerinin tahmin edilmesini güçleştirmektedir. Finansal analistler hisse senedi fiyat hareketlerini belirlerken çeşitli yöntem ve metotlardan yararlanmaktadırlar. Yapay sinir ağlan yöntemi soıı zamanlarda diğer bilimsel alanlarda olduğu gibi finans alanında da sıkça kullanılan bir yöntem haline gelmiştir. Bu çalışmada yapay sinir ağlan yöntemi kullanılarak borsa endeksini tahmin etmeye yönelik İMKB’de bir uygulama yapılmıştır. Uygulama sonucunda, yapay sinir ağlan yönteminin performansı regresyon yöntemine göre daha yüksek çıkmıştır </Özetçe>
<Anahtar>Sinir ağları, hisse senedi piyasası, tahmin </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>İNOVASYON POLİTİKALARI İÇERİSİNDE KÜÇÜK VE ORTA ÖLÇEKLİ İŞLETMELERİN ÖNEMİ </Başlık>
<Özetçe>Bilgiye Dayalı Yeni Ekonomilerin (Knowledge-Based Economy) etkin işleyen ulusal inovasyon sistemlerine dayalı oldukları gözlemlenmektedir. Söz konusu inovasyon sistemleri içerisinde ise Küçiik ve Orta Ölçekli İşletmeler (KOBİ’lcr) önemli role sahiptir. Böylece inovasyon süreçlerinin geliştirilmesine yönelik politikalar çerçevesinde KOBİ’lere yönelik uygulamalar önemli bir araç olmaktadır. Çalışmamızın temel amacı, Ulusal İnovasyon Sistemi ile KOBİ’lcr arasındaki etkileşimi analiz etmektir. Bu çerçevede, KOBİ’lcrin esnek üretim yapısı, müşteriye yakınlıkları, ekonomik potansiyellerinin ve girişimcilik ruhlarının güçlü olması gibi özellikleri ile inovasyon sisteminin dinamikleri arasındaki ilişkileri inceleyeceği/.. Sonuçta inovasyon sistemi içerisinde KOBÎ’lerin oldukça önemli fonksiyonlarının olduğu belirlenmektedir. Bu bağlamda, KOBİ’lcrin zayıf yönlerini geliştirmeye yönelik uygulamalar inovasyon politikası seçeneklerinin önemli birer unsuru olmaktadır. KOBİ Merkezli İnovasyon Politikaları çerçevesinde oluşturulabilecek bu unsurlar ise, esas olarak, söz konusu işletmelerin finansman imkanlarını, bilgi iletişim ağlarını ve istihdam niteliklerini geliştirmeye yönelik uygulamaları kapsamaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Ulusal İnovasyon Sistemi, Küçük ve Orta Ölçekli İşletmeler, İnovasyon Politikaları </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>

<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>AVRUPA BİRLİĞİNE GİRİŞ SÜRECİNDE TÜRKİYE’DE KOBİ’LERE DESTEK VEREN BİR KURULUŞ: KOSGEB </Başlık>
<Özetçe>Küçük ve Orta Ölçekli Sanayi Geliştirme ve Destekleme İdaresi Başkanlığı (KOSGEB), 20 Nisan 1990 tarih ve 3624 sayılı Kanunla kurulmuştur. Türkiye’de; KOBÎ’lere teknikve finansal destek sağlayan, danışmanlık hizmeti veren ve girişimciliğin gelişmesine yardımcı olan en önemli kuruluş KOSGEB’dir. Araştırmada KOSGEB’in faaliyetleri incelenmiştir. KOSGEB; 2003 yılında yeniden yapılanmış ve bürokrasiyi azaltarak destek çeşitlerini ve miktarlarını arttırmıştır. 2004 yılında 40.000 KOBİ KOSGEB tarafından analiz edilmiştir. KOSGEB’in faaliyetleri; daha çok sayıda KOBİ tarafından bilinmekte ve destek talepleri artmaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>KOSGEB, KOBİ, Girişimcilik </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>OTEL İŞLETMELERİNDE ÇALIŞANLARIN KİŞİLİK YAPISI İLE STRESTEN ETKİLENME DÜZEYLERİNİN ANALİZİNE İLİŞKİN BİR ARAŞTIRMA </Başlık>
<Özetçe>Stres bireyi rahatsız eden ortamın ortaya çıkardığı herhangi bir düzen bozukluğuna organizmanın verdiği cevaptır. Bu nedenle bireyi rahatsız eden ve üzerinde baskı oluşturan her türlü fiziksel ve psikolojik faktör stres olarak tanımlanabilir. Stres spesifik olmayan ve bireyin adaptasyon yeteneğine bağlı bir tepki olup, kişiden kişiye farklılık gösterir. Bazı bireylerde pozitif etkiler yaratırken, bazılarında olumsuz duygu ve davranışların ortaya çıkmasına yol açabilir. Streste bireyin kişilik yapısı önemli bir öğedir. Stresin bireyi etkileme derecesi, kişilikle görevin gerekleri arasındaki olumsuz ilişkiye bağlı olarak değişmektedir. Bu çalışmada, otel işletmelerinde çalışanların stres sonucu ortaya çıkan hastalık ve davranışları incelenmiştir. Çalışanların stres bulgularına bakılarak, stres ile kişilik yapısı arasında bir ilişki olup olmadığı araştırılmış ve aradaki farklılıklar belirlenmiştir. Yapılan değerlendirmede A tipi kişiliğe sahip olanların daha stresli olduğu görülmüştür. </Özetçe>
<Anahtar>Stres, Stres kaynakları, Bireysel stres, A ve B tipi kişilik, Stresin Sonuçları </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>KÜLTÜRÜN AYVALIK TURİZMİNDEKİ YERİ VE SÜRDÜRÜLEBİLİRLİĞİ AÇISINDAN ÖNEMİ </Başlık>
<Özetçe>Doğal çevrenin, kültürel ve tarihi mirasın korunarak turizmin geliştirilmesi sürdürülebilir kalkınmanın temelini oluşturmaktadır. Bu çalışmanın amacı kültürün, sürdürülebilir turizm politikaları çerçevesinde Ayvalık turizmindeki yeri ve önemidir. Ayvalık, sahip olduğu doğal ve çevre değerlerinin korunarak turizm amaçlı kullanılması, mimari ve kültürel dokunun tahrip edilmeden turizmin geliştirilmesi, yöresel ve otantik tarihi binaların turizm amaçlı kullanımının sağlanması, turizmin sürdürülebilirliğine uyum gösterecek politikalar oluşturulabilmesi açısından oldukça önemlidir. </Özetçe>
<Anahtar>Sürdürülebilir turizm. Kültür ve Turizm, Sürdürülebilir Turizm Politikaları. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>DAĞITIM KANALI ETKİNLİĞİNİN ARTTIRILMASINDA DIŞ KAYNAK KULLANIMI (OUTSOURCING) ÜZERİNE BİR ARAŞTIRMA </Başlık>
<Özetçe>İşletmeler faaliyetle bulundukları alanlarda kaynaklanın etkin ve verimli kullanmak durumundadırlar. Bu anlamda işletmeler rekabet gücü geliştirmek için temel uzmanlık alanı dışındaki faaliyetlerinde dış kaynak kullanımına yönelmektedirler. İşletmeler dış kaynak kullanımı ile kaynak tasarrufu sağlamakta, yapı olarak küçülerek daha yal m hale gelmekte ve böylece temel yetenekleri üzerine odaklanmaktadırlar. Otomotiv sanayinde üretim süreci ve üretim sonrası dış kaynak kullanımı uygulamalarının yoğun olarak kullanıldığı bir sektördür. Özellikle otomotiv sanayi işletmelerinin dağıtım kanalları ve lojistik faaliyetlerinde en çok başvurdukları yöntemler arasında yer almaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Dış Kaynak Kullanımı, Etkinlik, Dağıtım Kanalı, Lojistik </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>ANONİM ŞİRKETLERİN TAHVİL İHRAÇ ETMELERİNİ ZORLAŞTIRAN NEDENLER VE RİSK PRİMİ </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, Türkiye ’de 1998 yılından sonra anonim şirketlerin tahvil ihraç etmemelerinin sebepleri araştırılmıştır. Bu amaçla, 1985 - 2003 yılları arasında meydana gelen yıllık ortalama hazine bonosu faiz oranlan ve yıllık enflâsyon oranları karşılaştırılmış ve sermaye sahiplerinin risk almadan yüksek oranlarda gerçek kazanç elde etliği görülmüştür. Devletin yüksek gerçek faiz vermesinin yanında sağladığı vergi istisnaları da anonim şirketlerin bu finansman aracından yeterince yararlanamamasma sebep olmaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Risk, tahvil, risk primi </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>BİR LİDER OLARAK İSKENDER VE GÜNÜMÜZ YÖNETİM ANLAYIŞI </Başlık>
<Özetçe>Biiyük İskender (İ.Ö. 356-323) clüııya tarihine damgasını vurmuş önemli liderlerden biridir. Gösterdiği büyük başarılar nedeniyle, her dönemde İskender'e tanrısal lider yakıştırmaları yapılmıştır. Kısa hükümdarlığında elde ettiği başarılar ve imparatorluğunda uyguladığı etkili yönetim tarzı onun üstün liderlik özelliklerine atfedilmiştir. Gücünü küresel dinamiklerden alan günümüz dünyasında da, yönetim ve liderlik kavramları hızla değişmekte ve çağın gerekleri ile uyumlu hale gelmektedir. Bu çalışmada, günümüzün en çok konuşulan kavramlarından olan lider, liderlik ve çağdaş yönetim anlayışı. Büyük İskender örneği üzerinden açıklanmaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Büyük İskender ve İskender İmparatorluğu, Lider-Liderlik, Yönetim. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>

<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>
KAMU AÇIĞININ MEVZUAT FAİZLERİ KANALIYLA DIŞLAMA ETKİSİ </Başlık>
<Özetçe>Çalışmanın temel amacı Türkiye’de kamu açığının özel sektörü dışlayıcı etkisinin var olııp olmadığını araştırmaktır. Metodolojik olarak Cebula (1997, 2000) ve Darıat (2000) takip edilmektedir; ki onlar Amerika’ya ait data kullanarak kamu açığının mevduat faizleri kanalıyla özel sektörü anlamlı bir dışlama etkisinin var olup olmadığını test ediyorlar. Kamu açığının Türkiye ekonomisi üzerindeki muhtemel ekonomik etkileri yoğun olarak tartışılmasına rağmen, konuya bu perspektiften yaklaşan bir çalışına şu ana kadar gerçekleşmedi. Araştırmada, Türkiye’nin 1985-2003 yıllarını kapsayan verileri kullanılarak mevduatlara uygulanan reel faiz oranları ile kamu açığı arasındaki ilişki incelendi. Sonuçlar, kamu açığındaki değişmenin mevduat için bankalar tarafından ödenen reel faizi pozitif olarak anlamlı derecede etkilediğini göstermektedir. Bu da, kısmen de olsa kamıı açığının dışlayıcı etkisinin varlığına işaret eder. </Özetçe>
<Anahtar>Kamu açığı, dışlama etkisi, Türkiye </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>FİNANS MÜHENDİSLİĞİ </Başlık>
<Özetçe>Son yirmi yılda işletmeler son derece değişken bir finansal çevre içinde faaliyetlerini sürdürmektedir. Bu değişkenlik işletmeleri daha büyük bir finansal risk ile karşı karşıya bırakmaktadır. Diğer deyişle, günümüzde işletmeler, faiz oranları, döviz kurları ve mal fiyatlarına ilişkin risklerere daha yüksek oranlarda maruz kalmaktadırlar. Bu durum, işletmelerin değerini de etkilemektedir. Günümüzde işletmeler, sözkonusu risklerden korunabiltnek için risk yönetimi ve finans mühendisliği uygulamalarına yönelmişlerdir. İşletmeler , risklerini yöneterek, değişkenlikleri azaltarak, işketme değerini korumaya ve arttırmaya çalışmaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Finans Mühendisliği, Risk Yönetimi </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>MAKİNA TEÇHİZAT KİRALAMALARINA DAYALI MENKULLEŞTİRME </Başlık>
<Özetçe>Kiralama ve menkulleştirme önemli iki finansal tekniktir. Kiralama alacaklarının meııkulleştirmeye konu edilmesi ise oldukça yeni bir uygulamadır. Memkulleştirme, finansal kiralama şirketleri için son derece önemli bir araçtır. Menkulleştirme yolu ile finansal kiralama şirketleri, fon kaynaklarını çeşitlendirme, likiditelerini arttırma ve ucuz maliyetli fon sağlama imkanını yakalamışlardır. Çalışmada, öncelikle kiralama ile ilgili özet bilgilere yer verilmiştir. Daha sonra, makina teçhizat kiralama alacaklarının menkulleştirme süreci, kiralamaya dayalı menkul kıymetler ve kiralama menkulleştirmesinin ülkemizdeki durumuna değinilmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>Finansal Kiralama, Faaliyet Kiralaması, Menkulleştirme, Varlığa Dayalı menkulleştirme, Kiralama Menkulleştirmesi. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>JUST-IN-TIME ve EOQ SİSTEMLERİNDE MALİYETLER </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmanın amacı, toplam birim maliyet kavramına dayalı olarak Just-in-Time(JIT) üretim sistemi ile Economic Oıder Quantity(EOQ) stok kontrol sisteminin karşılaştırılmasıdır. Geleneksel EOQ modeli, stok değer düşüş oranı ve hazırlık zamanının sipariş büyüklüğüne etkilerini önemsemez. Yeni EOQ ve toplam birim maliyet formülü ise bu faktörlerin etkilerini dikkate alarak geliştirilmiştir.EOQ ve JIT’te sipariş büyüklüğü bazı şartlarda birbirine eşittir. Önerilen formülde , stok değer düşüş maliyeti olmayan JIT sistemi, stok değer düşüş maliyetine sahip EOQ modeline benzetilir. Yapılan hesaplamalar JIT sistemin sipariş miktarının sadece bazı sınırlar içinde EOQ sipariş miktarından daha iyi olduğunu göstermiştir. </Özetçe>
<Anahtar>JİT üretim sistemi, EOQ stok kontrol modeli, Toplam birim maliyet </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>İNSAN HAKLARININ TARİHSEL PERSPEKTİF İÇERİSİNDEKİ GELİŞİMİ </Başlık>
<Özetçe>İnsan haklan kavramı insanın sırf insan olması dolayısıyla, doğuştan ya da ana rahmine düşmesinden itibaren sahip olduğu ve devlet ve bireyler tarafindan dokunulamayan haklar bütününü ifade eder. Doğal hukuk kökenli olmaları dolayısıyla insan haklan, büyük ölçüde bir çeşit doğal hak olarak kabul edilir. Kişi hürriyetleri ve siyasal haklar ile sosyal ve ekonomik haklar yanında, üçüncü kuşak haklar olarak “yeni insan haklan” ya da “dayanışma haklan” ismiyle, yeni bir insan haklan kategorisinin oluştuğunu görüyoruz. </Özetçe>
<Anahtar>İnsan hakları, doğal hukuk, kişisel ve siyasal haklar, ekonomik ve sosyal haklar, yeni insan hakları ya da dayanışma haklan. </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>DÖVİZ KURU BELİRSİZLİĞİ ve ULUSLARARASI TİCARET KONUSUNDAKİ TEORİK ÇALIŞMALARIN BİR DEĞERLENDİRMESİ </Başlık>
<Özetçe>Bu makale döviz kuru dalgalanmasının dış ticarete etkisi konusundaki teorik literatürü inceler. Bu literatürden çıkan genel sonuç gösterdi ki, konu ile ilgili tartışma sürmektedir. Döviz kuru riskinin uluslararası ticarete etkisinin ne olduğuna dair belirsizlik devam etmektedir. Teorik olarak geliştirilen modeller hem pozitif hem de negatif etki olabileceğini göstermiştir. Teorik modelleri geliştirenler konunun daha çok ampirik olarak açıklanması gerektiğini savunmuşlardır. </Özetçe>
<Anahtar>Döviz Kuru Riski, Uluslararası Ticaret </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>TEKNOLOJİK DEĞİŞİM ve EKONOMİK BÜYÜMEYİ AÇIKLAMADA ADAM SMİTH'in İŞ BÖLÜMÜ’nün ROLÜ </Başlık>
<Özetçe>Günümüz ekonomisinde, Dünya genelinde ekonomik büyüme ve ülkeler arası gelir farklılıklarının nedeni teknolojik farklılıkla açıklanır. Fakat, teknolojik değişmeye neyin sebep olduğu tam olarak açıklanamamıştır. Bu, büyüme teorisindeki önemli bilmecelerden birisidir. Bu makale Adam Smith’in iş bölümünün bu bilmeceyi çözmemizde yardımcı olup olamayacağını araştırır. Bu makale gösterdi ki, Smith’in iş bölümüyle ilgili farklı açıklamalar yapılmıştır. İş bölümü veya sermaye birikimi ekonomik büyümeye sebep olmuş olabilir. Her iki durumda da Smith’in çalışması çok önemli ipuçları verir. Smith’in iş bölümü, icadı teknolojik değişimi ve ekonomik büyümeyi anlamamıza yardımcı olabilir. </Özetçe>
<Anahtar>Büyüme, îş Bölümü, Adam Smith </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>DÖNEMSEL BÜTÇE DENGELERİNDE MALİ AKTİFLERİN ETKİ BOYUTU ve İKTİSADİ BÜTÇE BAĞINTISI </Başlık>
<Özetçe>Mali aktiflerin, likiditeye dönüştürülebilen Hazine bonolarının nitelik ve bütünlüğüne bağlı olarak bir etki trendi oluşturduğu görülür ve aynı zamanda bu olgu, ıılıısal ve dış mali aktif değerleri arasında mali aktif portföyünün bir bölüşüm eşitliğini de sağlayan kamu sektörü işlemlerini de yönlendirir. Bu süreç içerisinde toplam aktifler artarken, mali aktiflerin portföy limitlerini belirleyen niteliği, özellikle ulusal mali aktiflerde yurt içi cari faiz oranlarına bağlı olarak biçimlenir. Bu bağlamda, para sunumuna ilişkin Merkez Bankası’ııca bütçenin monetizasyonunu sürecinde hedeflenen aktif değerler, mali aktiflerin dönemsel dönüşüm sürecine ve bu aktiflerin parasal bir dış finansman işlevi gerçekleştirme yetisine bağlı olarak somutlaşmaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Mali Aktifler; Mali Aktiflerin Toplam Tasarruflara Oranı; Bütçe Açıklan ve Faiz Oranlan; Açıkların Finansmanı; Mali Aktif Birikimi; Hükümet Bütçesi Değişkenleri </Anahtar>
<Kaynak>Yönetim ve Ekonomi Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>



<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Amerika Birleşik Devletleri’nin
İktisadi Büyümesinin
Nedenleri Üzerine Bir Literatür
Değerlendirmesi
</Başlık>
<Özetçe>Amerika Birleşik Devletleri (ABD) 19. yüzyilin ilk çeyreğinde Avrupa’nin sanayileş-
miş ülkeleri ile kiyaslandiğinda önemli sayilabilecek bir ekonomik etkinliğe sahip
değildi. Ancak yaklaşik elli sene içerisinde sergilediği ekonomik performans ile İngiltere ile birlikte dünyanin en büyük imalatçisi konumuna yükseldi. Kimi tarihçilerin 2. Sanayi Devrimi olarak adlandirdiği bu ekonomik büyüme öyküsü geniş bir
literatür meydana getirmiştir. Makale, farkli disiplin ve bakiş açilari ile farklilaşan
bu literatürü Amerikan iktisadi büyümesinin nedenlerine ilişkin makro, mikro ve
sosyo-kültürel yaklaşimlar olarak üç ana başlikta değerlendirmektedir.
</Özetçe>
<Anahtar>İktisadi büyüme, Amerikan iktisadi büyümesi, 19. Yüzyıl.
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>ı->i oluyor</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Türk Sermaye Piyasasinda Faizsiz
Yatirim Araçlarinin Gelişiminin
Değerlendirilmesi
ve Geleceğe
Dönük Bir Bakiş
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalişma, Türk sermaye piyasasinin derinlik kazanmasinda önemli bir rol oynayacağina inanilan faizsiz finansal araçlarin ülkemizde geliştirilmesine işik tutmayi hedeflemektedir. Çalişmada, yurtdişi piyasalarda “İslami Finans” başliği altinda ortaya çikan ve finans piyasalarinda gittikçe artan bir ilgi gören gelişmeler çerçevesinde, Türkiye’de yaşanan deneyimler irdelenmiş ve özellikle sermaye piyasasi açisindan, faize duyarli yatirimcilara yeni finansal araçlarin sunulmasina yönelik atilmasi gereken adimlar konusunda nasil bir stratejik yol haritasi izlenmesi gerektiği incelenmiştir. Bu noktada, ihraç edilecek menkul kiymetlerin likiditesinin ve İslami açidan uluslararasi kabul görmüş kriterlere göre seçilmiş menkul kiymetlere dayali yatirim fonlarinin önemli olduğu, ihraci gerçekleş-
tirilecek finansal araçlarin hem hukuki ve vergisel açidan doğru yapilandirilmasi
gerektiği, hem de ayni zamanda yatirimcilar nezdinde güven ve farkindalik yaratacak şekilde, düzenleyici otoriteler, İslam Hukuku akademisyenleri, finansal kuruluşlar ve şirketler arasinda etkin ve sürekli bir koordinasyonun sağlanmasinin
önemli olduğu ortaya konmuştur.
</Özetçe>
<Anahtar>İslami Finans, Faizsiz Finansal Araçlar, Sukuk, Sermaye
Piyasası
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>ı->i oluyor</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Lojistik Hizmetlerde Algilanan
Hizmet Kalitesi Boyutlarinin Müşteri
Tatmini Üzerindeki Etkileri
</Başlık>
<Özetçe>Global ekonominin ve rekabetin bir sonucu olarak uzmanlaşma, diş kaynaklardan yararlanma ve bunlara bağli olarak karmaşik ağ yapili tedarik zincirleri ile çalişmanin önemi hizla artmaktadir. Bu ağ yapili çalişma sistemlerinde tedarikçileri
değerlendirmek, sağlam ve istikrarli ticari birliktelikler oluşturmak, işletmenin başariya ulaşilmasini sağlayacak temel unsurlardir. Güçlü birlikteliklere karar verilmesi ve değerlendirilmesinde sunulan hizmetin kalitesi ve müşteri ilişkileri yönetimi anahtar bir rol oynamaktadir. Konu ile ilgili çalişmalara göre müşterilerin algiladiklari hizmet kalitesinin ve müşterilerle kurulan uzun vadeli itimat ve güvene
dayali ilişkilerin müşteri memnuniyetinin temel belirleyicileri olduğu görülmektedir. Bu çalişmada, tedarikçiler tarafindan işletmelere sunulan lojistik hizmetlerin
ve müşteri ilişkilerinin algilanan kalite boyutlarinin müşteri tatmini üzerindeki etkileri araştirilmiştir. Çalişma verileri 195 sanayi işletmesinden elde edilmiş ve çok
değişkenli analizler kullanilmiştir. Elde edilen sonuçlara göre sipariş hizmetleri,
bu hizmetlerin kalitesi, ilişkisel hizmetleri ve ilişki kalitesi değişkenlerinin tamaminin müşteri tatmini ile anlamli pozitif yönlü ilişkileri bulunmaktadir.
</Özetçe>
<Anahtar>Lojistik, Hizmet Kalitesi, İlişki Kalitesi, Lojistik Hizmet Kalitesi
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>ı->i oluyor</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Arbitraj Fiyatlama Teorisi (APT)
ve Arbitraj Fiyatlama Teorisinin
İMKB’de Geçerliliğinin Test
Edilmesi
</Başlık>
<Özetçe>Arbitraj Fiyatlama Teorisinin (APT) İMKB’deki geçerliliğinin sinandiği bu çalişmada ilk olarak APT’ne ilişkin bilgi verilmiş ve ikinci kisimda ise APT’nin İMKB’deki
geçerliliği çoklu doğrusal regresyon analizi ve sonrasinda faktör analizi yöntemleri kullanilarak test edilmiştir. Her iki yöntemden elde edilen sonuçlar birbirinden
farkliliklar göstermiştir. Faktör analizinin çalişmada bahsedilen eksiklikleri de dikkate alindiğinda APT’nin incelenen dönem itibari ile İMKB’de geçerli olduğu sonucuna ulaşilmiştir.
</Özetçe>
<Anahtar>Arbitraj Fiyatlama Teorisi (APT), Regresyon Analizi, Faktör
Analizi
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>ı->i oluyor</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Demografik ve Sosyo-Ekonomik
Faktörlerin Aşiri Güven Bilişsel
Önyargisi Üzerindeki Etkisi: İMKB
Bireysel Hisse Senedi Yatirimcilari
Üzerine Bir Analiz
</Başlık>
<Özetçe>Bireysel yatirimcilarin risk algilari kişilik özellikleri, sosyo-ekonomik ve demografik
faktörler ile psikolojik faktörlerden etkilenmektedir. Birbirleriyle etkileşim halinde olan
bu faktörler yatirimcinin risk algisi üzerinde eş zamanli olarak etkide bulunmaktadir.
Davranişsal finansçilar, aşiri güven önyargisinin yatirimci davranişi üzerindeki etkisinin yatirimcilarin işlem hacmi, işlem sikliği ve portföy çeşitlendirme seviyeleri üzerinde görüldüğünü ileri sürmektedirler. Buna göre aşiri güvene sahip yatirimcilarin iş-
lem hacmi ve işlem sikliği artmakta ve portföy çeşitlendirme seviyeleri düşmektedir.
Özellikle son yillarda yatirimci profilindeki çeşitliliğin artmasi finansal piyasalarin yorumlanmasi açisindan dikkat edilmesi gereken bir unsur olarak karşimiza çikmaktadir. Bu çalişmanin amaci farkli demografik ve sosyo-ekonomik özellikteki yatirimcilarin işlem hacmi, işlem sikliği ve portföy çeşitlendirme seviyeleri açisindan farklilaşmalarinin incelenmesidir. Çalişmada 31 bireysel yatirimcinin İstanbul Menkul Kiymetler
Borsasi’nda 1 Ocak 2007 ile 31 Aralik 2009 tarihleri arasinda gerçekleştirdikleri hisse senedi alim-satim işlemlerine ilişkin gerçek veriler kullanilmiştir. Yapilan One Way
Anova ve T-testlerinde cinsiyet, medeni durum ve aylik gelir durumu gibi farkli sosyoekonomik ve demografik özellikteki yatirimcilara göre işlem hacmi, işlem sikliği ve
portföy çeşitlendirme seviyelerinin anlamli olarak farklilik gösterdiği tespit edilmiştir.
</Özetçe>
<Anahtar>Risk algısı, aşırı güven, bireysel yatırımcı
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>ı->i oluyor</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>İşletmelerde İş Gören Sağliği ve İş
Güvenliği Uygulamalari: Bir Alan
Araştirmasi
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalişmanin amaci Türkiye’deki iş güvenliği ile ilgili yaklaşimlari, sorunlari ve
belirsizlikleri ortaya koymaktir. Tekirdağ ili Çerkezköy ilçesindeki Organize Sanayi Bölgesinde faaliyette bulunan tekstil işletmelerinde görev yapan yöneticilerin
iş kazalari ve meslek hastaliklarina bakiş açilari, uygulamalari, tedbirler ve sahip
olduklari bilgiler yapilan araştirmayla belirlenmeye çalişilmiştir. İşçi sağliği ve iş
güvenliği tedbirlerine gereken önemin verilmesi, ülke servetinin, sağliğin, insan
gücünün, verimliliğin korunmasi anlamina gelir. İş görenlerin meslek hastaliklarina yakalanmalari ve iş kazalarina maruz kalmalari küçümsenmeyecek malzeme
kayiplarina, makine, araç ve gereçlerin yipranmasina ve tahrip olmasina, üretimin azalmasi ve gecikmesine yol açabilmektedir. Araştirma sonucunda işçi sağ-
liği ve iş güvenliği ile ilgili sorunlarin çözümünde sadece devletin değil iş görenler ve işverenlerinde büyük sorumluluklari olduklari belirlenmiştir.
</Özetçe>
<Anahtar>İş Kazası, Meslek Hastalığı. İş Güvenliği.
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>ı->i oluyor</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Meslek Yüksekokulu Öğrencilerinin
Girişimcilik ve Girişimciliğin
Finansmanina Yönelik Algilari
Üzerine Bir Saha Çalişmasi
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalişmada iki farkli bölgedeki iki üniversitenin Meslek Yüksekokulu öğrencilerinin eğitimini aldiklari mesleki derslerin girişimcilik ve girişimciliğin finansmani konusundaki düşünce ve eğilimlerine katki sağlayip sağlamadiği istatistiksel
analiz neticesinde ortaya çikarilmaya çalişilmiştir. Üniversitelerde girişimcilik ve
girişimciliğin finansmani konusunda birçok dersin eğitimi verilmektedir. Girişimciliğin finansmani konusunda birçok yöntem mevcuttur. Bir girişimci girişimciliğe
adim atmak için bu yöntem veya yöntemlerden bir kaçini kullanabilmektedir. Yapilan çalişma sonucunda farkli iki bölgedeki iki üniversitenin öğrencileri arasinda girişimciliğe ve girişimciliğin finansmanina bakişinin bazi noktalarda ayriştiği sonucuna ulaşilmiştir.
</Özetçe>
<Anahtar>Girişimcilik, Finansman Kaynakları, Girişimciliğin
Finansmanı</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>ı->i oluyor</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>CHP’de Siyasal Mirasin Melez
Lideri: Kemal Kiliçdaroğlu
</Başlık>
<Özetçe>CHP 1960’lardan beri sosyal demokrasi ile Kemalizm arasinda kalmiştir. Çaliş-
mada öncelikle partinin mirasi ile modern sosyal demokrasinin gereklerinin çatiş-
masi ele alinmaktadir. Asil olarak iki farkli zihniyet arasinda Kiliçdaroğlu’nun konumu analiz edilmektedir. Kiliçdaroğlu zayif profilli bir lider olmasina rağmen partinin melez karakterinin tipik bir temsilcisidir. Kiliçdaroğlu ile CHP’de yaşanan değişimin anlatilmasindan sonra onun siyasal liderlik becerisi tartişilmaktadir. Yeni
CHP’nin hem demokratik hem de vesayetçi yüzünün karişimi olarak ele alinan
yeni lider partiyi popüler vaatlerin yarattiği söylemsel güçle ayakta tutmaktadir.
Çalişmanin partinin geleceğine dair öngörüsü daha seyreltilmiş bir Kemalizm ile
sosyal demokrasi birleşiminin yarattiği melez karakterin Kiliçdaroğlu’na yarayacağidir. Kiliçdaroğlu bölünmeyecek bir CHP’nin lideri olarak kalacaktir. Partinin bölünmesi onun siyasal liderlik kariyerinin sonu olacaktir.
</Özetçe>
<Anahtar>Kemal Kılıçdaroğlu, Cumhuriyet Halk Partisi, Sosyal Demokrasi, Kemalizm
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>ı->i oluyor</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Türkiye’de Bankacilik Sektörünün
Ekonomik Büyümeye Olan Etkileri
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalişma Türkiye’de bankacilik ve ekonomik büyüme arasindaki ilişkiye dair
deneysel araştirmalara katki yapmak amacindadir. Bu bağlamda statik ve dinamik çok değişkenli modeller ekonometrik olarak analiz edilmiştir. Temel alinan Ferreira’nin (2008) modeli, reel GSYİH ve reel GSYİH büyümesini açiklayacak bazi bankacilik değişkenlerinin eklenmesiyle genişletilmiştir. Elde edilen sonuçlar, modellerde yer alan değişkenlerin reel GSYİH ve bunun büyüme oranini
açiklamakta önemli olduklarini kanitlamaktadir. Ayrica bulgular bankacilik sektörünü etkileyen finansal krizlerin önemini de göstermektedir.
</Özetçe>
<Anahtar>Bankacılık, Ekonomik Büyüme, Finansal Krizler, Sıradan En
Küçük Kareler, Genelleştirilmiş Momentler Yöntemi
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>ı->i oluyor</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Yunanistan Krizi ve Euro’dan Çikiş
Tartişmalari
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalişmada Euro Bölgesinin sorunlu ekonomilerinden biri olan Yunanistan’in
içine düştüğü kriz incelenmiş, ve bir çok araştirmaci ve politikacinin ortaya attiği
Yunanistan’in Euro Bölgesi’nden çikmasi fikri tüm yönleri ile analiz edilmiştir. Çalişmada ulaşilan sonuçlara göre Yunanistan’in Euro Bölgesi’nden ayrilma seçeneği ekonomik olarak oldukça maliyetlidir. Ayrica politik olarak da istenmeyen sonuçlara yol açabilecektir. Bu sonuçlar işiğinda Euro Bölgesi ekonomilerinin kisa
vadede borç sorununa çözüm olarak kollektif olarak ve hizli hareket etmeleri gerekmektedir. Uzun vadede ise birlik olarak ortak bir kriz yönetim mekanizmasi
geliştirilmeli ve ülkeler mali olarak birbirlerine yakinsamalidir.
</Özetçe>
<Anahtar>Yunanistan Borç Krizi, Euro’dan Çıkış, Para Birliği
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>ı->i oluyor</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Uluslararasi Vergi Kayip ve
Kaçaklari, Sonuçlari ve Gelişmekte
Olan Ülkeler Bakimindan Vergi
Rekabeti
</Başlık>
<Özetçe>Küreselleşme süreci ile birlikte vergilendirme alaninda birçok değişim meydana
gelmiştir. Bu değişimler, ülkelerin diğer ülkelerden bağimsiz olarak vergi politikalarini belirleme yetkilerinin sinirlanmasina yol açmiştir. Ticaret önündeki engellerin kalkmasi ve sermaye piyasalarinin serbestleşmesi ile ülkeler arasindaki vergisel avantajlardan yararlanmak isteyen sermayenin mobilitesi artmiştir. Küreselleşme, ülkeler için yeni firsatlar sunmakla birlikte vergiden kaçinma ve vergi kaçirma açisindan da yeni yollar açmiştir. Bu çalişmada uluslararasi vergilendirme
sorunlari içinde yer alan transfer fiyatlandirmasi, vergi cennetleri, e-ticaret, sicak
para hareketleri, vergi rekabeti gibi uygulamalarin yol açtiği vergi kayip ve kaçaklari incelenmiştir.
</Özetçe>
<Anahtar>Vergi Kayıp ve Kaçakları, Vergi Rekabeti, Kayıt Dışı Ekonomi
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>ı->i oluyor</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Vergiye Mükellef Tepkileri ve Vergi
Kaçakçiliğinda Vergi Cezalarinin
Caydiricilik Etkisi: Tokat İli Örneği
</Başlık>
<Özetçe>Ülkemizde önemli bir sorun haline gelen vergi kaçakçiliğinin önlenmesinde vergi cezalarin caydiricilik etkisi yadsinamaz. Bu yüzden, vergi kaçakçiliğinda vergi
cezalarinin ne kadar caydirici olduğu, bu konuda cezalarin dişinda kaçakçiliğin
önlenmesinde başka neler yapildiği ve bunlarin etkisi önemli hale gelmektedir.
Bu çalişmada da vergi kaçakçiliğinda vergi cezalarin önemi ve caydiricilik etkisinden bahsedilmiştir. Bu konuda tam olarak bir etkinliğin sağlanamadiği ve daha
verimli sonuçlar elde etmek için nelerin yapilabileceği konusunda önerilerde bulunulmuştur. Çalişmada, vergi mükelleflerinin vergi kaçakçiliğinda vergi cezalarinin caydiricilik etkisi üzerindeki düşüncelerini ortaya koymak üzere Tokat İli Merkezinde 400 vergi mükellefini kapsayan bir anket çalişmasi yapilmiştir.
</Özetçe>
<Anahtar>Vergi Kaçakçılığı, Vergi Cezaları, Caydırıcılık
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>ı->i oluyor</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Yiyecek İçecek İşletmelerinde
Hizmet Kalitesinin Dineserv Modeli
ile Ölçümü
</Başlık>
<Özetçe>Dünya turizm hareketliliğine katilimin günden güne artmasi, insanlarin tatil süreleri boyunca yemeklerini genel olarak yiyecek içecek işletmelerinde karşilamasi,
dişarida yeme içme alişkanliklarinin hizla yayginlaşmasi gibi nedenlerden dolayi yiyecek içecek işletmelerinde sunulan hizmet ve bu hizmetin niteliğinin önemi gün geçtikçe artmaktadir. Yiyecek içecek işletmelerinin sayilarinin ve öneminin artmasi, işletmeler arasindaki rekabetin en üst seviyeye çikmasina sebep olmuştur. Artan rekabet ile birlikte hizmet kalitesi kavrami ön plana çikmiş ve işletmelerin sunmuş olduklari hizmetin kalitesini ölçmek için çeşitli modeller geliştirilmiştir. Bu çalişmada Servqual modelinden uyarlanan Dineserv modeli kullanilarak, Marmaris yöresinde faaliyet gösteren bir yiyecek içecek işletmesinin sunduğu hizmetin kalitesi ölçülmüştür. Araştirma sonucunda 208 anketten elde edilen
veriler analiz edilmiş, en yüksek fark skorlarinin fiziksel özellikler ve empati boyutunda gerçekleştiği görülmüştür. İşletmeyi ziyaret eden müşterilerin hizmet kalitesi algilamalarinda bu iki boyutun öncelikli olarak iyileştirilmesi ve sirayla diğer
boyutlarda da iyileştirilmelere gerek olduğu sonucu ortaya çikmiştir.
</Özetçe>
<Anahtar>Yiyecek İçecek İşletmeleri, Hizmet Kalitesi, Hizmet Kalitesinin Ölçümü, Servqual, Dineserv
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>ı->i oluyor</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Türkiye’nin Dış Ticaret Akımlarını
Belirleyen Etmenler: Panel Çekim
Modeli Yaklaşımı
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışma, Türkiye’nin ticaret partnerleriyle arasındaki ikili ticaret akımlarının belirleyicilerini panel çekim modeli yaklaşımı kullanılarak incelemektedir. Bu amaçla, 1990-2006
dönemi itibariyle, 95 partner ülkeye ait panel veri analiz edilmektedir. Tüm model spesifikasyonlarında, Prais-Winsten regresyon analizi sonuçları, Türkiye ile ticaret partnerleri
arasındaki ticaret hacminin ülkelerin ekonomik büyüklükleri ile pozitif, aralarındaki uzaklık ile ise negatif bir ilişki içinde olduğunu göstermektedir. Modellerin çoğunda, partner
ülke nüfusunun ticaret üzerinde anlamlı bir etkisi bulunmamaktadır. Gümrük Birliği kukla değişkeni, yalnızca OECD ülkelerine ilişkin modelde pozitif ve istatistiksel olarak anlamlı bir etkiye sahiptir. Buna ek olarak, ortak bir kara veya deniz sınırına sahip olma şeklinde temsil edilen coğrafi yakınlığın ticaret akımları üzerinde belirleyici bir etkisinin olmadığı bulgulanmıştır.
</Özetçe>
<Anahtar>Çekim Modeli,Panel Veri Ekonometrisi, Dış Ticaret, Türkiye</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Türkiye'nin Türk Cumhuriyetleri ile
Dış Ticaretinin Genişletilmiş Çekim
Modeliyle Değerlendirilmesi
</Başlık>
<Özetçe>Türkiye ile Türk Cumhuriyetleri(Azerbaycan, Kazakistan, Türkmenistan, Özbekistan,
Kırgızistan, Tacikistan) arasındaki ticari ilişkiler, sadece dış ticaret teorileri açısından
değil aynı zamanda coğrafi yakınlık, kültürel benzerlikler, ortak alışkanlıklar ve diğer
benzer özellikleri de dikkate alarak incelemek gerekmektedir. Bu kapsamda Genişletilmiş çekim Modeli (Extented Gravity Model) Türkiye ile bu ülkeler arasında dış ticaretin değerlendirilmesinde kapsamlı tahmin yapılmasını sağlamaktadır. Bu çalışmada Türkiye ile Türk cumhuriyetlerinin 1992-2010 yılları arasındaki ihracat, ithalat ve dış ticaret
hacmini etkileyen ekonomik ve kültürel faktörler genişletilmiş çekim modeli kullanılarak ampirik olarak analiz edilmektedir. Yapılan analiz sonucunda Türkiye ile Türk Cumhuriyetleri arasında yapılan dış ticaretin benzer olmadığı, Türkiye bu ülkelerden daha çok
ham ve yarı işlenmiş ürünler ithal ederken, işlenmiş sanayi ve tarım ürünlerini ise ihraç
ettiği görülmektedir. Bu nedenle Helpman Benzerlik Endeksi’nin gelişmekte olan ülkeler
için doğru sonuç vermediği görülmüştür. Çünkü ülkelerin gelir seviyeleri arasındaki fark
azaldıkça ülkeler arasındaki ticaretin arttığı gözlemlenmektedir. Ancak bu durum geliş-
miş ülkeler için daha doğru bir beklentidir.
</Özetçe>
<Anahtar>Türkiye, Türk Cumhuriyetleri, Çekim (Gravity) Modeli, Dış
Ticaret</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Türkiye İçin Beveridge Eğrisi ve Emek
Piyasası Üzerine Bir İnceleme
</Başlık>
<Özetçe>Açık iş oranı ile işsizlik oranı arasında negatif bir ilişki olduğunu ifade eden Beveridge eğrisi,
emek piyasasında uyumsuzluk sorunun arkasında yatan nedenleri daha açık bir ifade şekliyle
açık iş pozisyonlarının işsizlerle karşılanamamasına neden olan faktörleri ortaya koyma açı-
sından önem taşımaktadır. Bunun yanı sıra Beveridge eğrisi ekonomideki devresel dalgalanmalara göre işsizlik türlerinin tespitinde de aydınlatıcı bilgi sunmaktadır. Bu çalışmada açık
iş istatistiklerine ilişkin en fazla gözlemin mevcut olduğu aylık veri kullanılarak Türkiye’nin
Ocak 2005 – Mart 2011 dönemine ait Beveridge eğrisi ve emek piyasası analizinin yapılması amaçlanmıştır. EKK yöntemine göre tahmin edilmiş işsizlik oranı bağlaşımına göre de araş-
tırma döneminde Beveridge eğrisinde meydana gelen kaymanın muhtemel nedenlerinin belirlenmesi amaçlanmıştır. Araştırma bulguları Türkiye’de işsizlik oranını açıklayan en önemli değişkenlerin GSYİH açığı ve uzun dönem işsizlik oranı olduğunu gösterir. Ayrıca çalışma
sonuçları kriz sonrası veya kriz etkilerinin azalmaya başladığı dönemde Türkiye Beveridge
eğrisinin orijinden uzaklaştığını, başka bir ifadeyle emek piyasasında uyumsuzluğun arttığı-
nı göstermektedir. İşsizlik oranı için tahmin edilen ve işgücünün yapısal özelliklerinin de dahil edildiği bağlaşımın EKK tahmin sonuçları, araştırma döneminde kadınların, üniversiteyüksekokul mezunlarının ve orta yaş ve üzeri işgücünün toplam işgücündeki paylarındaki artışların emek piyasasındaki uyumsuzluk artışında etkili olduğunu gösterir.
</Özetçe>
<Anahtar>Beveridge Eğrisi, Açık İş Oranı, İşsizlik Oranı
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Kentsel Yoksullukla Savaşım
Noktasında Politik Bir Enstrüman:
“Sosyal Belediyecilik”
</Başlık>
<Özetçe>Günümüz dünyasında önde gelen kentsel sorunlardan birisi kentsel yoksulluktur. Bu nedenle gerek merkezî yöntemler gerekse yerel yönetimler, yoksullukla mücadele kapasitelerini artıracak yeni yöntemler bulma arayışındadırlar. Bu
bağlamda sosyal belediyecilik, yerel yönetimlerin sosyal risk gruplarına yönelik
“eğitim, sağlık, konut” ve benzeri alanlarda hizmetler geliştirme ve özellikle yoksul kesimlere yönelik devlet tarafından belirlenen yoksullukla mücadele politikalarının yerel düzeyde uygulayıcısı olma misyonlarını ifade etmektedir. Bu çalış-
mada, (i) sosyal politika perspektifli sosyal belediyecilikle ilgili kuramsal bir arka
plan oluşturulması ve (ii) Bursa-Yıldırım Belediyesi örneğinden hareketle bu uygulamaların tüketicileri konumunda olan vatandaşlar tarafından, sosyal belediyeciliğin nasıl algılandığının ortaya konması hedeflenmektedir. Çalışmada, sosyal belediyeciliğin genel olarak belediyenin muhtaç durumda olanları koruması
ve yoksulluğun azaltılmasına katkı sağlaması şeklinde “algılandığı” saptanmıştır.
</Özetçe>
<Anahtar>Sosyal belediyecilik, kentsel sosyal politika, yerel yönetimler,
kentsel yoksulluk, Bursa
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Türkiye’de Banka Denetimi
</Başlık>
<Özetçe>Yaşanan son küresel ekonomik krizle birlikte bankacılık sektörünün düzenlenmesi ve denetlenmesi konusu, ulusal boyutun ötesinde, uluslararası anlamda yoğun şekilde yeniden
gündeme taşınmıştır. Türkiye’de benzer bir süreç 2000-2001 krizi öncesinde yaşanmaya başlanmış, bankacılık sektörüne ilişkin mevzuat ve uygulamalar radikal nitelikte değişikliklere uğramıştır. Kamusal nitelikteki düzenleme ve denetimin özerk bir yapı tarafından gerçekleştirilmesi, kurum içi denetim mekanizmalarının geliştirilmesi, bağımsız
denetim kuruluşlarının fonksiyonlarının şekillendirilmesi bankacılık sektöründeki denetimin temellerini oluşturmuştur. Çalışmada, Türk bankacılık sektörünün kamusal denetim, iç denetim ve bağımsız denetim olarak üç bölümde sınıflandırılabilecek denetim mekanizması değerlendirilmiştir.
</Özetçe>
<Anahtar>Türk bankacılık sektörü, Banka denetimi, Finansal piyasalar</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Bilgi Paylaşımı, Alıcı-tedarikçi İlişkisi
ve Tedarikçi Performansı: Bir Saha
Çalışması
</Başlık>
<Özetçe>Çalışmada firma-tedarikçi arasında bilgi paylaşımı, alıcı-tedarikçi ilişkisi ve tedarikçi
performansı arasındaki ilişkiler incelenmiştir. Araştırma için gerekli olan veriler bir anket yardımıyla Sivas ilinde faaliyet gösteren 41 isletmeden elde edilmiştir. Literatür taraması yapılarak bilgi paylaşımı ve alıcı-tedarikçi ilişkisi ve tedarikçi performansı ölçeklerini oluşturan değişkenler tespit edilmiş daha sonra Cronbach alfa ve faktör analizi yardı-
mıyla bu ölçekler rafine edilmiştir. Değişkenler arası ilişkilerin test edilmesinde korelasyon ve regresyon analizinden yararlanılmıştır. Tedarikçi ile bilgi paylaşımının tedarikçi
performansını olumlu etkilediği ancak tedarikçi ilişkilerin tedarikçi performansı ve bilgi
paylaşımı üzerinde olumlu bir etkisinin olmadığı bulunmuştur.
</Özetçe>
<Anahtar>bilgi paylaşımı, uzun süreli ilişki, tedarikçi performansı
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Türkiye’de Kamu İdarelerinde Stratejik
Planlama: Yasal Çerçeve ve Stratejik
Planlama Süreci
</Başlık>
<Özetçe>Stratejik planlama, günümüzde kamu kesiminde yer alan idarelerde uygulanmaya başlanan bir yönetim aracıdır. Türkiye’de kamu kesiminin mali yönetimi ile ilgili olarak kamu
idarelerinde stratejik planlama uygulanmasına 2003 yılında çıkarılan 5018 sayılı Kamu
Mali Yönetimi ve Kontrol Kanunu ile başlanmıştır. Bu Kanun ile stratejik planlama zorunluluğu getirilmiştir. Bu zorunluluk hem merkezi yönetim hem de yerel yönetim idarelerini kapsamaktadır. Stratejik planlama ya da stratejik yönetim, bir süreçtir. Bu süreç çeşitli aşamalardan oluşmaktadır. Bu sürecin aşamaları; hazırlık, durum analizi, temel değerler, misyon ve vizyon bildirimi, stratejik amaç ve hedefler, performans göstergeleri ve
faaliyetlerin belirlenmesi, uygulanması ve değerlendirilmesidir. Türkiye’de kamu kesimindeki idareler için stratejik planlamanın yasal olarak tabanı oluşmuş, her bir idare yasal süre içinde stratejik planını yapmış ve uygulamaya başlamıştır. Buna karşılık kamu
idarelerinde stratejik planlamanın yerleşmesi ve bir kültür olgusuna dönüşmesinin zamana ihtiyacı olacağı açıktır.
</Özetçe>
<Anahtar>Strateji, stratejik planlama, kamu kurumlarında stratejik
planlama, kamu mali yönetimi ve kontrol
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Statik ve Dinamik Optimal
Vergileme
</Başlık>
<Özetçe>Hükümet harcamalarının finanse edilmesi için ihtiyaç duyulan vergi gelirlerinin
ekonomik aktivite üzerinde en az bozulmaya neden olacak şekilde toplanması
toplumsal refah açısından çok önemlidir. Bu çalışmada statik ve dinamik ortamlarda optimal vergileme incelenmektedir. Öncelikle statik ortamda optimal vergilemeyle ilgili vergi oranları ve esneklikler, Ramsey kuralı, tek düze mal vergilemesi, üretim etkinliği gibi temel bazı sonuçlara yer verilmektedir. Daha sonra dinamik ortamda sermaye geliri, emek geliri, tüketim üzerinden alınan vergiler ve
enflasyon vergisi konuları incelenmektedir. Optimal vergilemeyle ilgili önemli sonuçlardan birisi dinamik ortamda vergiden kaynaklanan bozulmaların zamanlar
arasında düzleştirilmesidir. Vergi oranlarını sabit tutmak için bazı dönemlerde
bütçe açığı veya fazlası vermek optimal bir politika olabilir. Bazı varsayımlar altında genel olarak uzun dönemde sermaye geliri üzerinden vergi alınmaması optimaldir. Ancak uzun dönemde dahi sermaye gelirinin vergilendirilmesinin optimal
olduğu bazı durumlar da bulunmaktadır. Genel olarak sermaye gelirinin düşük
oranda vergilendirilmesi konusundaki argümanların güçlü olduğu ileri sürülebilir.
Enflasyon vergisi ile ilgili olarak literatürde bir uzlaşı bulunmamaktadır. Hükümet
bazı gelirleri vergilendiremediğinde enflasyon vergisi kullanılabilir.
</Özetçe>
<Anahtar>Optimal vergileme, Sermaye geliri vergisi, Gelir ve tüketim
vergileri, Enflasyon vergisi, Friedman kuralı</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>J. S. Mill ve Müzakereci Demokrasi
</Başlık>
<Özetçe>Müzakereci demokrasi modeli mevcut liberal demokrasi modelini siyasal katılımı
kısıtlamak ve önemsizleştirmek, kamusal kararları sayısal çoğunluk kriteri ile alarak meşruiyet ve temsil problemlerine yol açmak ve ortak yararı/iyiyi göz ardı etmekle suçlar. Bu çalışmada siyasal katılımın önemi, kamusal kararların hedefi ve
ortak iyi/yarar anlayışı açısından klasik ve modern liberalizmin günümüz liberalizminden farklı olduğu; günümüz liberal demokrasisinin bu üç noktada aslından
uzaklaşarak daha çok demokratik elitizme yaklaştığı ve liberalizmin ilk dönemlerinde bu üç konuda müzakereci demokrasi ile benzer anlayışa sahip olduğu, J. S.
Mill’in siyaset teorisi analiz edilerek, ileri sürülmektedir.
</Özetçe>
<Anahtar>Müzakereci Demokrasi, Klasik ve Modern Liberalizm, J. S.
Mill.
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>

<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Küreselleşme: Siyasal Meşruiyetin
Yeniden Yapılandırılması
</Başlık>
<Özetçe>Yirminci yüzyılın sonlarında toplumsal ve siyasal değişme formu olarak ortaya çı-
kan küreselleşme siyaseti yeniden yapılandırmaktadır. Kapitalist ulus-devlet olarak meşruiyetini kökleştiren modern dünyanın siyasal formu ekonomik kriz ve
kimlik krizi karşısında meşruiyetini yitirmektedir. Farklılıkların siyasileşmesi ulusdevletin kardeşlik bağlarını dönüştürmektedir. Bu dönüşüme tepki duyanlar, tepkilerini şiddete de başvurarak göstermektedir. Modern bütünsellikleri dağıtan ve
küresel ölçekte yeni ama daha karmaşık bütünsellikler peşinden koşan küreselleşmeye karşı bir taraftan kendi farklılıklarını korumaya çalışanlar diğer taraftan
başkalarının farklılığına katlanamamaktadır. Ancak sivil toplum örgütlerinin evrensel değerlerle motive edilmiş çalışmaları halen dünyanın hakim güçleri olan
sermaye, devlet ve ulusu başkaları için de harekete geçirebilmektedir.
</Özetçe>
<Anahtar>Küreselleşme, Meşruiyet Krizi, Kimlik Krizi, Küresel Sivil
Toplum
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Finansal Yatırımlarda Risk
Ayrıştırması: Bir İMKB Uygulaması
</Başlık>
<Özetçe>Yatırımcıların daha fazla getiri arayışı neticesinde doğan ve hızlı bir şekilde gelişen sermaye piyasaları, fon sahipleri için ellerindeki fonları minimum risk maksimum kazanç çerçevesinde değerlendirebilecekleri bir piyasa olmuştur. Bu durum yatırımcılar arasında portföy yönetimine duyulan ilgiyi arttırmıştır. Portföy yönetiminde risk unsuru önemli bir karar kriteridir. Riskin ölçülmesi ve yönetilmesi büyük öneme sahiptir. Bu çalışmada riskin ölçülmesi ve ayrıştırılması konuları ele alınmış, risk yönetimi konusunda yatırımcılara yol göstermeye çalışılmış-
tır. Bu bağlamda, İstanbul Menkul Kıymetler Borsasında (İMKB) yer alan 24 sektör endeksinin riskleri, ayrıca İMKB 100, İMKB 50 ve İMKB 30 endekslerinin riskleri, 2001-2010 dönemi için aylık kapanış verileri kullanılarak ölçülmüştür. Bu endekslerden İMKB 100 endeksi pazarın bütününü en iyi şekilde yansıttığı için pazar endeksi olarak seçilmiştir. Buna bağlı olarak diğer endekslerin sistematik risk
ve sistematik olmayan riskleri ayrıştırılarak bulunmuştur. Ayrıca piyasa hareketlerine olan duyarlılığı gösteren beta katsayıları, 24 sektör endeksi, İMKB 50 ve
İMKB 30 endeksleri için 120 aylık veriler ışığında hesaplanmıştır. Çalışma bulguları endeks bazında sistematik olmayan riskin genel itibariyle oldukça düşük
olduğunu, riskin çoğunluğunu sistematik risk unsurunun oluşturduğunu göstermektedir.
</Özetçe>
<Anahtar>Risk, Portföy Yönetimi, Risk Ayrıştırma
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Bulanık Kümeleme ve Diskriminant
Analizi Yardımıyla İnsani Gelişmişlik
Endeksine Alternatif Bir Yaklaşım
</Başlık>
<Özetçe>Birleşmiş Milletler Kalkınma Programı tarafından 1990 yılından beri her yıl yayınlanan İnsani Gelişmişlik Endeksi ülkelerin bu anlamda bir değerlendirmesini yapmaktadır. Endeks yardımıyla ülkelerin gelişmişliklerine ait yıllık değişimler belirlenebilmekte ve ülkelerin kendi aralarındaki kıyaslamalar gerçekleştirilebilmektedir. Ancak endeksin hesaplanmasında kullanılan değişkenlere ve yönteme ilişkin
eleştirel yaklaşımlar günümüzde halen devam etmektedir.
Bu çalışmada Avrupa’da yer alan 38 ülkenin gelişmişlik düzeylerini incelemek
amacıyla kümeleme analizi ve diskriminant analizi tekniklerinden yararlanılmış-
tır. Elde edilen gelişmişlik gruplarına ilişkin diskriminant fonksiyonu oluşturulmuş
ve fonksiyondaki önemli göstergeler belirlenmiştir.
</Özetçe>
<Anahtar>İnsani Gelişmişlik Endeksi, Klasik ve Bulanık Kümeleme,
Diskriminant Analizi
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Ortadoğu’da ‘Dönüşüm’:
Demokrasinin Çıkmazı
</Başlık>
<Özetçe>Toplumsal yapılardan kopuk, hatta toplumu boyunduruğuna almış bir piyasa ekonomisi, Polanyi’nin ifadesiyle, en başından beri, ütopik ve karanlık bir siyasi projedir.
2008’den beri dünya-ekonominin yaşadığı kriz, siyasi konjektürü de aşağı yukarı eş
zamanlı olarak görülen ‘karşı-hareket’lerle sarsmaktadır. Bu ‘karşı-hareket’ler, toplumların medeniyetsel bilinçlerine, tarihi deneyimlerine ve kurumsal evrim süreçlerine
göre biçimlenen ideolojilerle ortaya çıkmaktadır. Ortak noktaları ise bize Polanyi’nin
uyarısını hatırlatır: ahlaki ve siyasi olarak kabul edilebilir olmayabilecekleri gerçeği.
Bu bağlamda, makale, bugün Ortadoğu’daki ‘halk hareketleri’ne, hakim Batı paradigmasının söylemleri yerine, o paradigmanın ideolojik temel taşlarını netleştirme ve
eleştirisini kuramsal olarak oluşturma amacıyla siyasal ekonomi perspektifinden bakmayı önerir. Hakim Batı paradigması, Ortadoğu diye belirlediği bir coğrafya için –ki
zaman zaman bu coğrafya, coğrafi olarak dışında kalan Pakistan ve Afganistan’ı da
içerir- gerektiğinde örneğin vicdan özgürlüğü, kadın hakları adı altında toplanan tüm
hak ve özgürlükler, bağımsız yargı, hukukun üstünlüğü, basın özgürlüğü gibi esas
kavramları dışlayabilen farklı bir demokrasi anlayışı geliştirmiştir. Bu demokrasi tanı-
mı gerçek bir demokrasi tanımı olamayacağı gibi bugünkü kritik durumun ya da buhranın ‘karşı-hareket’i olan ve anti-demokratik bir içeriğe sahip olan oluşumların yapı-
sını da gizler niteliktedir.
</Özetçe>
<Anahtar>demokrasi, neoliberalizm, Ortadoğu
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Kamu İdarelerinde Performans
Esaslı Bütçe Sisteminin
Algılanması*
</Başlık>
<Özetçe>Kaynak tahsisinin sonuçlara dayalı olarak yapıldığı bir bütçeleme anlayışını içeren performans esaslı bütçe sistemi, kamu kesiminde kaynakların tahsis ve kullanımında etkinliğin sağlanmasını amaçlamaktadır. Türkiye’de 2003 yılında kabul
edilen ve mali anayasa olarak nitelendirilen 5018 sayılı Kamu Mali Yönetimi ve
Kontrol Kanunu ile birlikte stratejik planlamaya dayalı performans esaslı bütçeleme sistemine geçilmiş ve 2006 yılından itibaren tüm kamu idarelerinde uygulanmaya başlamıştır. Bu çalışma ile kamu idarelerinde performans esaslı bütçe sisteminin nasıl algılandığı Zonguldak ili kapsamında yapılan bir anket ile araştırılmış-
tır. Ampirik bulgular, performans esaslı bütçe sisteminin kamu idarelerinde doğru
algılandığını ve bu algılamanın da uygulamaya yansıdığını ortaya koymaktadır.
</Özetçe>
<Anahtar>Kamu Bütçesi, Performans Esaslı Bütçe Sistemi.
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Türkiye ile AB Arasındaki Kişi
Başına Gelir Yakınsaması:
Farklardaki Fark Analizi
</Başlık>
<Özetçe>Kalkınma ekonomisinin en çok tartışılan konularından bir tanesi, ülkeler arasındaki büyüme farklılıklarının nedenleri olmuştur. Sürdürülebilir kalkınmanın ana
unsuru, bu farklılıkların ortadan kaldırılması olarak düşünülmüş ve bu bağlamda,
literatürde neoklasik ve içsel büyüme teorilerinin oluşturduğu yakınsama hipotezleri ortaya konmuştur. Neoklasik yakınsama hipotezi, ülkeler arasındaki büyüme
farklılıklarının azalacağını belirtmesine karşın; içsel yakınsama hipotezi ise böyle bir sürecin söz konusu olmayacağını işaret etmiştir. Bu hipotezlerin geçerliğini test edebilmek amacıyla, Türkiye ile euro bölgesi içinde bulunan 17 AB üyesi ülke arasında “farklardaki fark” analizi kullanılmıştır. Gümrük Birliği’nin yakınsama süreci üzerindeki etkisinin belirlenebilmesi için 1981 – 2010 dönemi, 1981
– 1995 ve 1996 – 2010 alt dönemleri olmak üzere ikiye ayrılmıştır. Analiz bulguları, 1996 – 2010 döneminde Türkiye ile Almanya ve Finlandiya arasında mutlak
bir ıraksamanın; Türkiye ile Yunanistan, İrlanda, Hollanda, İspanya, Avusturya,
Güney Kıbrıs Rum Kesimi, Slovenya, Estonya, Malta, Slovakya ve Lüksemburg
arasında ise mutlak bir yakınsamanın olduğunu göstermiştir.
</Özetçe>
<Anahtar>Yakınsama, Farklardaki Fark, Zaman Serisi Analizi, Türkiye,
Euro Bölgesi
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Uluslararası Bankacılık
Düzenlemelerinden Basel III
Kriterlerinin Finansal İstikrara Olası
Etkilerinin Değerlendirilmesi
</Başlık>
<Özetçe>Finansal istikrara ilginin artmasının temel nedenleri, yüksek maliyet içeren finansal krizlerin yaşanması ve krizlerle karşılaşma sıklığının artması ile finansal iş-
lemlerin hacminin artması ve yeni karmaşık enstrümanların ortaya çıkmasıdır.
Son küresel finansal krizde edinilen tecrübeler ışığında, Basel Komite tarafından
küresel finansal istikrarın tesis edilmesi amacıyla bankaların sermaye ve likidite
gereksinimlerinin düzenlenmesine yönelik reform niteliğinde bir dizi yeni düzenleme yapılmıştır. Bankacılık sektörünün finansal sistem ve genel ekonomi içerisinde konumu ve ağırlığı itibarıyla, bankaların gerek ulusal gerekse uluslararası
bazda istikrarlı bir yapı ile faaliyetlerini sürdürmesi önem arz eden bir husustur.
Bu kapsamda, yapılan çalışmamızda küresel finansal kriz sürecinde geliştirilen
Basel III Kriterlerinin finansal istikrara olası etkileri değerlendirilmiştir.
</Özetçe>
<Anahtar>Finansal İstikrar, Basel III, Bankacılık Düzenlemeleri
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Yöneticilerin Örgüt İçinde
Uyguladıkları Politik Etkileme
Taktiklerine Yönelik Karşılaştırmalı
Bir Çalışma
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, örgüt içinde üstlerin astlarına yönelik uyguladıkları politik etkileme taktikleri araştırılmıştır. Çalışmanın amacı, öncelikle politik etkileme taktikleri
ölçeğini, Türkiye’de seçilen iki ayrı örneklem grubuna uygulamak ve faktör analizi sonuçlarını değerlendirmek; sonrasında ise bu iki örneklem grubu arasındaki
dağılım farklılıklarını incelemektedir. Bu doğrultuda Türkiye’de İstanbul ve Diyarbakır bölgelerinde, ilaç sektöründe çalışan her iki bölgeden 75’er tıbbi mümessil
ile anket çalışması gerçekleştirilmiştir. Elde edilen verilere SPSS 18.0 programı
aracılığıyla faktör analizi ve t testleri uygulanmıştır. Her iki bölgedeki verilerin ayrı
ayrı değerlendirilip karşılaştırılmasından sonra, normalde 8 boyuta ayrılan ‘Politik Etkileme Taktikleri’ ölçeğinin, İstanbul bölgesinde yapılan incelemede 6 boyuta, Diyarbakır bölgesinde yapılan inceleme sonucunda ise 7 boyuta ayrıldığı görülmüş; bununla birlikte bu taktiklerin uygulanmasında bölgelere göre istatistiksel
olarak anlamlı farklılıklar olduğu tespit edilmiştir.
</Özetçe>
<Anahtar>Politik Etkileme Davranışları, Örgüt İçi Politika, Etkileme
Taktikleri
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>



<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Sabit – Mobil İkamesinin
Telekomünikasyon Sektörünün
(De)regülasyon Süreci Açısından
Değerlendirilmesi*
</Başlık>
<Özetçe>Sabit – mobil ikamesi, sabit şebeke hizmetlerinin yerini mobil şebeke hizmetlerinin alması olarak tanımlanmaktadır. Bu durumun tespitinin telekomünikasyon
sektörünün deregülasyonu açısından büyük önemi bulunmaktadır. Bu anlamda
pazar tanımlarından etkin piyasa gücünün tespitine, sonlandırma ücretlerinden
evrensel hizmetin tanımına değin çok sayıda düzenleyici işlemin yeniden gözden geçirilmesi gerekmektedir. Bununla birlikte konu çok önemli olmakla birlikte,
uygulamada çok sayıda zorluk ve farklı görüşlerin mevcudiyeti konuyu daha karmaşık hale getirmektedir.
</Özetçe>
<Anahtar>Sabit – mobil ikame, deregülasyon, esneklik, arabağlantı,
erişim
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Türkiye’de Enflasyon Hedeflemesi
Rejimine Geçişte Zamanlama*
</Başlık>
<Özetçe>1990-1992 ve 1998 yıllarında uygulanan parasal büyüklük hedeflemesi ve
2000 yılında uygulanan döviz kuru hedeflemesi stratejilerinin başarısız sonuçları Türkiye’yi yeni bir strateji arayışı içine sokmuştur. Bu arayışlar çerçevesinde,
2001 yılında bağımsızlığını kazanan Türkiye Cumhuriyet Merkez Bankası 2006
Ocak ayı itibariyle Türkiye’de enflasyon hedeflemesi rejimine geçildiğini duyurmuştur. Ancak, Türkiye’de enflasyon hedeflemesi rejimine geçilmeden önce önkoşulların ne oranda sağlanabildiği, bu rejiminin de başarısızlıkla sonuçlanmaması açısından önem teşkil etmektedir. Ayrıca, bu stratejiye geçişte optimal zamanlamanın tercihinde de önkoşulların önemi büyüktür. Bu bağlamda, çalışmada öncelikle Türkiye’de önkoşulların sağlanıp sağlanamadığına bakılarak, geliş-
miş ve gelişmekte olan ülke deneyimleri doğrultusunda Türkiye’de enflasyon hedeflemesine geçişte zamanlamanın doğru olup olmadığı nedenleri ile birlikte tartışılacaktır.
</Özetçe>
<Anahtar>Enflasyon hedeflemesi, Merkez Bankasının Bağımsızlığı,
Mali Baskınlık
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Kamu Harcamalarında Yakınsama
Süreci: Avrupa Birliği Örneği*
</Başlık>
<Özetçe>Avrupa Birliği’nde (AB) maliye politikası uygulamaları Maastricht Anlaşması ve
İstikrar ve Büyüme Paktı çerçevesinde belirlenen kurallar doğrultusunda yerindelik ilkesine göre yürütülmektedir. Uygulanan ortak politikalar ve kurallar üye ülkelerin benzer mali yapılara kavuşmalarını hedeflemektedir. Bundan hareketle çalışmada kamu harcamalarındaki yakınsama süreci, AB’ne üye ülkeler açısından,
1950-2009 yılları arasında incelenmiştir. Çalışmanın yakınsama olgusu panel birim kök testleri ile ele alınmıştır. Sonuçlar, AB üyesi ülkelerde kamu harcamalarında yakınsama olmadığını göstermiştir. Üye ülkeler arasında kamu harcamaları düzeyine ilişkin farklılıklar kalıcılık sergilemektedir. Sonuç olarak AB’nde kamu
harcamalarıyla ilgili düzenlemeler üye ülkeler arasındaki kamu harcama düzeyi
farklılıklarını etkilememektedir.
</Özetçe>
<Anahtar>Yakınsama, Kamu Harcamaları, Avrupa Birliği, Panel Birim
Kök
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Dünyadaki Doğrudan Yabancı
Yatırımların Ülke Seçimi Kararı
ile Ekonomik Özgürlük Endeksi
Arasındaki İlişki
</Başlık>
<Özetçe>Sanayi çağından bilgi çağına geçişle birlikte küresel boyutta serbest bir şekilde
dolaşma imkânına kavuşan bilgi kavramı hemen arkasında sermayeyi de beraberinde götürmeyi başarmıştır. Yatırım kararının optimizasyonu maksadıyla yerel sı-
nırlarından kurtulan sermaye, uluslararası bir kavram olarak değer kazanmış ve
yerel yatırımlar ile birlikte ulusal kalkınma ve ekonomik büyümenin en önemli öncüllerinden biri olarak kabul edilir hale gelmiştir. Yurt dışına yatırım yapan sermaye sahiplerinin genellikle tercih ettikleri yatırım yöntemi doğrudan yabancı yatırımdır. Son yıllarda ülkelerin sahip olduğu sosyoekonomik şartları değerlendirerek
yatırım için uygunluk durumunu yansıtan ve “Ekonomik Özgürlük Endeksi” olarak isimlendirilen çalışmalar yayımlanmaktadır. Bu çalışmada Heritage Foundation tarafından yapılan Ekonomik Özgürlük Endeksi’ni oluşturan bileşenlerin ülkelerin çekebildiği yatırım üzerindeki etkisini ortaya çıkarmak maksadıyla dünya ülkelerinin çoğunluğunu kapsayacak şekilde çoklu doğrusal regresyon modeli oluşturulmuş ve ele alınan faktörlerin Doğrudan Yabancı Yatırım için ülke seçim kararına
etkileri açıklanmaya çalışılmış ve elde edilen bulgular yorumlanmıştır.
</Özetçe>
<Anahtar>Doğrudan Yabancı Yatırım (DYY), Ekonomik Özgürlük
Endeksi (EÖE), Çoklu Regresyon Analizi
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Türkiye’de Kadın İşgücü, Eğitim ve
Büyüme İlişkisinin VAR Analizi
</Başlık>
<Özetçe>Toplumsal cinsiyet eşitsizliği ekonomik, sosyal ve siyasal alanda farklı boyutlarıyla kendini göstermektedir. Bilindiği gibi beşeri sermaye ekonomik büyüme ve kalkınmada en az fiziksel sermaye kadar önemlidir. Ne yazık ki beşeri sermayenin
en önemli unsurlarından biri olan eğitime ulaşmada da bir cinsiyet eşitsizliği olduğu bilinmektedir. Özellikle kadınların işgücüne katılımlarını ve verimliliklerini, dolayısıyla iktisadi büyümeye olan katkılarını belirlemede eğitim ve eğitimde cinsiyet
eşitsizlikleri önemli rol oynamaktadır. Eğitim düzeyi işgücüne katılımın belirleyicilerinden biridir. Eğitim düzeyi yükseldikçe işgücüne katılım artmaktadır. Eğitim yatırımlarının getirisini araştıran pek çok çalışmaya göre, eğitim düzeyi yükseldikçe
eğitimin getirisi de artmaktadır. Eğitim kadınların ücretlerini yükselten ve böylece
eğitim-ücret-fırsat maliyeti hesaplaması yaptıklarında dışarıda çalışmayı evde kalmaya tercih etmelerine neden olan bir faktördür. Kadın ve erkek arasında ekonomik eşitlik sağlandıkça yoksulluğun azaldığı, GSMH’nın ise arttığı görülmektedir.
2005-2011 yılları arasında Türkiye’de kadınların eğitim durumlarına göre işgücüne
katılmalarının ekonomik büyüme üzerindeki etkilerini araştıran bu çalışmada VAR
modeli kullanılmıştır. Araştırma bulgularına göre büyüme üzerinde anlamlı bulunan
en önemli değişken, meslek lisesi mezunu kadınların işgücüne katılım oranlarıdır.
Bunu yükseköğretim mezunu kadınların işgücüne katılımı izlemektedir.
</Özetçe>
<Anahtar>Kadın, İşgücüne Katılma Oranı, Cinsiyet, Toplumsal Cinsiyet
Eşitsizliği, Eğitim, Ekonomik Büyüme, VAR modeli, Türkiye</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Doğrudan Yabancı Yatırımlar ve
İstihdam Arası İlişkiler: Gelişmekte
Olan Ülkeler Üzerine Dinamik
Panel Veri Nedensellik Analizleri
(1991-2008)
</Başlık>
<Özetçe>Doğrudan yabancı yatırımların (DYY) istihdam üzerindeki olası etkileri hakkında
literatürde bir görüş birliği oluşmamıştır. Yabancı yatırımların istihdam etkileri, yatırımın yapıldığı ülkenin gelişmişlik düzeyi ve ekonomik yapısı yanında DYY’ların
miktarına, türüne, girdiği sektöre, geldiği ülkeye ve geliş amacına göre farklılaşabilir. Bu çalışma, doğrudan yabancı sermaye yatırımları ile istihdam arasındaki
ilişkileri incelemektedir. Çalışmada gelişmekte olan 27 ülke için 1991-2008 dönemi dikkate alınarak dinamik panel nedensellik testlerine yer verilmiştir. Çalışmada yapılan dinamik panel nedensellik test sonuçlarına göre, kısa dönemde doğ-
rudan yabancı sermaye yatırımlarından istihdama doğru tek yönlü nedensel bir
ilişki olduğu görülmüştür. Sonuç olarak çalışmanın bu bulgusu, doğrudan yabancı yatırımların, kısa dönemde gelişmekte olan ülkelerdeki istihdamın önemli bir
belirleyicisi olduğuna işaret etmektedir.
</Özetçe>
<Anahtar>Doğrudan Yabancı Yatırımlar, İstihdam, Gelişmekte Olan
Ülkeler, Panel Veri Analizi
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Türkiye’de Sosyal Güvenlik
Sisteminin Sorunları ve
Yapılan Değişikliklerin Etkinlik
ve Sürdürülebilirlik Açısından
Değerlendirilmesi
</Başlık>
<Özetçe>Türkiye’de Sosyal güvenlik sisteminde erken emeklilik, prim tahsilat oranlarının düşük olması, gelir gider dengesindeki sorunlar, kayıt dışı istihdamın yüksek olması gibi var olan sorunları gidermeye yönelik sosyal güvenlik sisteminde bir reform
yapılması konusundaki yaygın uzlaşı vardır. Bu çerçevede amacı adil, kolay erişilebilir, norm ve standart birliğini hedefleyen, yoksulluğa karşı etkin koruma sağlayan, mali açıdan sürdürülebilir bir sosyal güvenlik sistemine ulaşabilmek olan bir
takım değişiklikler (reform) yapılmıştır. Bu kapsamda önemli değişiklikler getiren
5510 sayılı Sosyal Sigortalar ve Genel Sağlık Sigortası Kanunu 01.10.2008 tarihinde yürürlüğe girmiştir.
Bu çalışmada Sosyal güvenlik sisteminde önemli değişikliklere yol açan 5510 sayı-
lı Kanun ve getirdiği değişiklikler incelenmiştir. 5510 sayılı kanunun getirdiği değişiklikler, sosyal güvenlik sisteminin sorunlarını giderme açısından etkinliği ve mali
sürdürülebilirliğe etkisi bakımından ele alınmıştır. Bu çalışma ile 5510 sayılı kanunun getirdiği değişiklikler ile sosyal güvenlik sisteminin sorunlarını giderme açısından olumlu etkileri olabileceği ve en azından uzun dönemde mali sürdürülebilirliğe
katkı sağlayabileceği yönünde bir sonuca ulaşılmıştır.
</Özetçe>
<Anahtar>Sosyal Güvenlik Sistemi, Reform, Genel Sağlık Sigortası,5510
Sayılı Kanun
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Bölgesel Gelir ve Nüfus
Yakınsaması: Türkiye Üzerine Bir
Uygulama, 1965–2010
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, il verileri dikkate alınarak bölge düzeyinde gelir ve nüfus yakınsaması birlikte araştırılmıştır. 1965–2010 dönemini kapsayan çalışmada gelirin
ve nüfusun dönemler itibariyle gösterdiği yakınsama veya ıraksama eğilimleri
yatay-kesit tahminler aracılığıyla test edilmiştir. Analiz sonuçlarına göre iller arasında koşullu gelir yakınsaması söz konusu iken, nüfus açısından ele alınan tüm
dönemler için koşulsuz bir ıraksama söz konusudur. Diğer bir deyişle, iller arasındaki kişi başına gelir farklılıkları azalma eğilimi sergilerken, nüfus belirli bölgelerde birikme eğilimi göstermektedir. Bu sonuç, önümüzdeki yıllarda büyük şehirlerdeki nüfus yoğunluğunun artmaya devam edeceğine işaret etmektedir.
</Özetçe>
<Anahtar>Gelir Yakınsaması, Nüfus Yakınsaması, Bölgesel Politika</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Sakarya’da Gelir Dağılımı ve
Yoksulluk
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada Serdivan ve Adapazarı merkez ilçelerinde dört yüzün üzerinde katı-
lımcı ile gerçekleştirilen anketle elde edilen birincil verileri kullanarak Sakarya’da
gelir dağılımı ve yoksulluk değerlendirilmiştir. Sakarya’da gıda yoksulluğu (açlık
sınırı) altında kalanların oranının Türkiye ortalamasının yaklaşık üç kat üzerinde
(binde 6 yerine binde 16), yoksulluk sınırı altında kalanların ise, Türkiye ortalamasının altında (yüzde 18 yerine yüzde 15’lerde) olduğu tespit edilmektedir. Ankette yer alan gelir kategorilerinden belli varsayımlar altında oluşturulan Lorenz
eğrisi Sakarya’da gelir dağılımın Doğu Marmara İstatistiksel Bölgesinden bozuk
olduğu anlaşılmaktadır. Sakarya’da hesaplanan Gini katsayısı 0,46 iken Doğu
Marmara’da 0,40’tır. Gelir akımlarının ötesine geçip katılımcılardan hanehalklarını gelir gruplarına yerleştirmeleri istendiğinde yüzde 28’i hanesini alt gelir grubunda sınıflandırmıştır. Katılımcıların yüzde 10’u orta-altı, yüzde 51’i orta; yüzde 9’u orta üstü ve sadece yüzde 2,5 kadarı hanesini üst gelir grubunda sınıflandırmıştır.
</Özetçe>
<Anahtar>Gelir dağılımı, yoksulluk
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Türkiye’de Döviz Kuru Belirsizliğinin
İhracat Üzerine Etkisi
</Başlık>
<Özetçe>Ülkelerin ihracat hacimlerinin döviz kurlarındaki değişimlere olan tepkileri dünya ekonomisinin küreselleşmesiyle birlikte dışa açık ekonomilerin en önemli ve
temel konularından birisi halini almıştır. Bu bağlamda döviz kuru değişkenliğinin
ihracatı hangi aktarım mekanizması kanallarıyla, ne yönde ve ne ölçüde etkileyeceği gibi sorular giderek daha fazla önem kazanmış ve araştırmacıların daha
çok ilgisini çekmeye başlamıştır. Bu çalışmada Türkiye’de dalgalı kur sisteminin uygulanmaya başlanıldığı Şubat 2001 sonrası dönemde ortaya çıkan döviz
kuru belirsizliği ile ihracat arasındaki ilişkinin ortaya konulması amaçlanmıştır. Bu
amaç doğrultusunda ilişki 2001:Q2 ile 2011:Q3 dönemi arasında üç aylık veriler
kullanılarak araştırılmıştır. Ele alınan değişkenler arasındaki ilişkinin yönü ve büyüklüğünü araştırmak üzere Johansen eşbütünleşme ve hata düzeltme modeli uygulanmıştır. Elde edilen ampirik sonuçlara göre, inceleme dönemi için döviz
kuru belirsizliği uzun dönemde ihracat hacmini negatif etkilerken kısa dönemde
ise böyle bir etkiye sahip olmadığı görülmüştür.
</Özetçe>
<Anahtar>Döviz Kuru Belirsizliği, İhracat, Eşbütünleşme Analizi, Hata
Düzeltme Modeli
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Finansal Piyasaların Niteliği ve Kriz
Üretme Potansiyeli
</Başlık>
<Özetçe>Hem finansal piyasaların iktisadi faaliyet içindeki payının hızla artması hem de finansal krizlerin iktisadi bunalımlarda giderek artan rolü, iktisatçıların ilgisini bu
alana her zamankinden daha fazla çekmiştir. Konuyla ilgili tartışmalar, Ödünç Verilebilir Fonlar Teorisi’nden Etkin Piyasa Hipotezine kadar uzanmakta, finansal piyasaların istikrarsız unsurlar içerdiği ve ekonominin kırılganlığını arttırdığı yönündeki görüşler hem yaygınlık hem de yoğunluk kazanmaktadır. Meseleye kötümser
bakan ve Minsky ile birlikte anılan Finansal İstikrarsızlık Hipotezi bu görüşlerden
biridir. Özellikle son krizle birlikte, finansal piyasaların Etkin Piyasa Hipotezi’nin iddialarının aksine, pek de etkin çalışmadığını göstermiştir.Bu çalışmada finansal
piyasaların çalışma biçimi ve kriz üretme potansiyeli dünya finansal krizi çerçevesinde incelenecektir.
</Özetçe>
<Anahtar>Finansal piyasa, istikrarsızlık, Dünya Finansal Krizi
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Dış Ticaret Fiyat Değişimlerinin
Sektörel Kaynakları*
</Başlık>
<Özetçe>Dış ticaret fiyat değişimleri her bir sektörde gözlenen fiyat artışları ve sektörlerin dış ticaret içinde değişen ağırlıklarına bağlı olarak ifade edilebilir. Bu iki faktörün katkılarını incelemek dış ticaret hadlerinin dinamiklerinin daha iyi anlaşılmasına yardımcı olabilmektedir. Bu çalışma, Türkiye için 2003-2010 döneminde ihracat ve ithalat fiyatları değişimlerinin sektörel kaynaklarını, ekonomiyi oluşturan
ana sektörler ve onların alt sektörlerine ait bilgileri kullanarak basit bir analiz yardımıyla incelemektedir. Ana metal sanayi ihracat fiyat artışlarına en çok katkıda
bulunan sektör olup gözlenen ihracat fiyat artışına yüzde 21,9’luk bir katkı yapmaktadır. Kok kömürü, rafine edilmiş petrol ürünleri ve nükleer yakıtlar ise ithalat fiyat artışlarına en çok katkıda bulunan sektör olup gözlenen ithalat fiyat artışına yüzde 15,1’lik katkı yapmaktadır. Bulgular, Türkiye dış ticaretinin sektörel
kompozisyonun daha emek yoğun olduğu 1994-2002 dönemine ait gözlemler ile
karşılaştırılmıştır.
</Özetçe>
<Anahtar>Dış Ticaret Fiyatları, Pay Analizi, Sektörel Kompozisyon
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Türk Ekonomisinin Dış Ticaret
Yapısı ve Ekonomik Büyüme
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, ihracat ve ithalat yönlü büyüme hipotezleri çerçevesinde, 1998-
2011 Haziram döneminde, Türkiye’nin GSYİH’sının büyüme dinamiğine ihracat
ve ithalatın katkısı araştırılmıştır. Elde edilen bulgulara göre; ithalatın gerek tek
başına ve gerekse ihracat ile birlikte GSYIH’nın artışına sebep olduğu tespit edilmiştir. Türk ekonomisinin ithalata dayalı ihracat yapısı doğrulanarak ihracatın ithalata sebep olduğu ortaya konulmuştur. Ayrıca, ihracat ve GSYİH’daki artışın
birlikte de ithalatta artışa sebep olduğu tespit edilmiştir.
</Özetçe>
<Anahtar>Büyüme, Ihracat, Ithalat, Granger nedensellik analizi.
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>İhracat Performansı Açısından
Türk İmalat Sanayi Sektörlerinin AB
Pazarındaki Rekabet Gücü (2000-
2010)
</Başlık>
<Özetçe>Son zamanlarda krizden krize sürüklenen gelişmiş ülkeler olmak üzere çok sayı-
da ülke, gerek karşılaştıkları güçlükleri aşmak gerekse fırsatları değerlendirmek ve
ekonomik kazanımlar elde etmek adına rekabet güçlerini arttırmaya bugün ayrı bir
önem vermektedir. Öte yandan, rekabet gücünün ölçülebilmesi ve daha da önemlisi arttırılması için nelerin yapılması gerektiğinin ortaya koyulabilmesi için öncelikle rekabet gücünü etkileyen faktörlerin bilinmesi gereklidir. Fakat kavramın tüm boyutları ile ele alınabilmesi için ilişkili birçok faktörün bir rekabet gücü analizine dahil
edilmesinin yarattığı zorlukların yanı sıra karşılaştırma yapmaya olanak tanıyacak
verilerin elde edilmesine ilişkin güçlükler söz konusudur. Bu nedenle, uluslararası
rekabet gücünü analiz etmeye yönelik çalışmaların çoğu, ülkelerin uluslar arası ticarette sergiledikleri performansa ve özellikle de uluslararası piyasalarda sahip oldukları piyasa payına odaklanmaktadır. Bu çalışma da ihracat performansının rekabet gücünün bir göstergesi olduğu düşüncesine dayanarak, Türk imalat sanayi
ve alt sektörlerinin Avrupa Birliği (AB) pazarındaki rekabet gücünü ortaya koymayı
amaçlamaktadır. Bu doğrultuda, çalışma, sektörlerin ihracat performansını ve dolayısıyla rekabet gücünü ihracattaki payları ve pazar payları açısından değerlendirmekte ve yıllık verilere dayanarak 2000-2010 dönemindeki gelişimi incelemektedir.
</Özetçe>
<Anahtar>İhracat Performansı, Rekabet Gücü, İmalat Sanayi, Avrupa
Birliği</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Türkiye Ekonomisinde Cari Açık
Sorunu ve Nedenleri
</Başlık>
<Özetçe>Türkiye, 1989 yılında 32 Sayılı Karar ile birlikte sermaye hareketleri üzerindeki her türlü de-
netimi kaldırmış, 2000’li yıllarda gündeme gelen “enflasyon hedeflemesi” ulusal paranın de-
ğerlenmesi ile sonuçlanırken, bu süreç dış ticaret açıkları yoluyla cari açığın artmasına ve iç
tasarrufların aşınmasına neden olmuştur. Türkiye ekonomisinde dış ticaret açığı yolu ile cari
açığın artmasına neden olan temel gelişmelerden birisi de 1996 yılında yürürlüğe giren Güm-
rük Birliği Anlaşması’dır. Gümrük Birliği Anlaşması sonucunda Türkiye üçüncü ülkelere karşı
Avrupa Birliği’nin ortak gümrük birliği tarifelerini uygularken, birçok sektörde Türkiye’nin rakibi
olan Çin, Hindistan gibi uzak Doğu Asya ülkeleri bu tarifeden muaf olmanın avantajını kulla-
narak Türkiye’ye karşı rekabet güçlerini artırmışlardır. Bu gelişme, Türkiye’nin Asya ülkelerine
karşı dış ticaret açığının dramatik ölçülerde artması ile sonuçlanmıştır. Türkiye ekonomisin-
de son yıllarda sanayinin ithalata olan bağımlılığına katkı yapan (yurt içi üretimi olumsuz etki-
leyen), dolayısıyla dış açıklar yoluyla cari açığın artmasına neden olan faktörlerden birisi de
Dahilde İşleme Rejimi olarak bilinen teşvik sistemidir. Bu sistemin temel özelliği, yurt içinde iş-
lemek ve belli bir süre içerisinde ihraç etmek kaydıyla, sanayicilerin gümrüksüz ithalat yapma-
larına olanak tanımasıdır. Özet olarak, Türkiye’de 2000’li yıllarla birlikte hızla artan cari açık
sorununu besleyen belli başlı gelişmeler; enflasyon hedeflemesi sonucunda TL’nin aşırı de-
ğerlenmesi, enerjide artan dışa bağımlılık, dahilde işleme rejimi ve 1996 yılında yürürlüğe gi-
ren Gümrük Birliği’nin gecikmiş etkileri olarak sıralanabilir. Bu gelişmeler sonucunda üretimin
ve ihracatın ithalata bağımlılığı yapısal bir nitelik kazanmış, 1990’lı yıllardaki benzer büyüme
oranları 2000’li yıllarda daha fazla cari açıklarla sonuçlanmaya başlamıştır.
</Özetçe>
<Anahtar>Gümrük Birliği, Reel Kur, Sanayinin İthalata Bağımlılığı, Cari Açık.
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Reel Faiz Paritesi Koşulunun
Doğrusal ve Doğrusal Olmayan
Modellerle Sınanması: G7 Ülkeleri
Analizi
</Başlık>
<Özetçe>1970’li yıllardan bu yana dünya finans piyasalarındaki gözle görülür değişikliklerden birisi de, finansal sermaye hareketlerindeki kısıtlamaların kaldırılmasına
paralel olarak ülkeler arasındaki bütünleşme derecesindeki ve sermaye akımlarının miktarındaki artıştır. Uluslararası piyasaların bütünleşme derecesi ise ampirik olarak, uluslararası finansın köşe taşlarından birisi konumunda olan ve Güvencesiz Faiz Paritesi ile Satın Alma Gücü Paritesi’ni kapsayan Reel Faiz Paritesi Hipotezi (RIP) vasıtasıyla ölçülebilir. Dolayısıyla, RIP’den sapmalar piyasaların bütünleşme derecesinin bir göstergesidir.
Bu çalışmada ise, 1974:Q1-2008:Q4 dönemine ait üçer aylık verilerle gelişmiş
G7 ülkelerinde kısa ve uzun vadeli faizlerden hareketle RIP’ın geçerliliğinin birim
kök testleriyle sınanması amaçlanmaktadır. Bunun için analizlerde, geleneksel
ve yapısal değişime olanak veren birim kök testlerinin yanında doğrusal olmayan birim kök testleride kullanılmıştır. RIP’nin geçerliliğini yapısal değişime olanak tanıyan doğrusal ve doğrusal olmayan birim kök testleri çerçevesinde ele almak çalışmanın önemli bir yönünü oluşturacaktır. Analiz sonuçları G7 ülkelerinde piyasa entegrasyonu olduğu yönündedir.
</Özetçe>
<Anahtar>Reel faiz oranı paritesi, yapısal kırılma, doğrusal ve doğrusal
olmayan birim kök sınamaları, TAR, ESTAR
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Kurumsal Yönetim Uygulamaları
ve Firma Değeri İlişkisinin
Araştırılması: İMKB Üzerine Bir
Uygulama*
</Başlık>
<Özetçe>Bu araştırmanın temel amacı İMKB’deki şirketlerin kurumsal yönetim uygulamalarının firma değeri ve firma performansı üzerindeki etkilerinin değerlendirilmesidir. Bu amaç doğrultusunda çalışmaya dahil edilen şirketlerin kurumsal yönetim
ilkelerini firmalarında ne dereceye kadar uyguladıklarına ilişkin sonuçlara dayanılarak bir kurumsal yönetim endeksi oluşturulmuş ve bu suretle elde edilen firma
kurumsal yönetim endeksi (KYE) ile firma değeri arasındaki ilişki sorgulanmış-
tır. Şirket değerinin temsilcilerinden birisi olarak Fiyat/Defter Değeri (F/DD) oranı
ikinci olarak ise Tobin’s Q (TQ) oranı alınmıştır. Oluşturulan KYE ile TQ ile beklendiği gibi pozitif fakat istatistiksel olarak zayıf anlamlılık, F/DD ile yine pozitif fakat istatistiksel olarak anlamlı olmayan ilişkiler bulunmuştur. Ayrıca Kurumsal yönetim ile firma değerini ilişkilendiren modele içselliğin etkisini giderebilmek adına
şirket büyüklüğü, aktif getiri oranı ve kaldıraç kontrol değişkenleri olarak eklenmiştir. Bu kontrol değişkenlerinden kaldıracın firmaların F/DD oranı üzerinde anlamlı bir ilişkisi olduğu saptanmıştır.
</Özetçe>
<Anahtar>Kurumsal yönetim endeksi, Firma değeri, Türkiye, İMKB
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>İMKB’de İşlem Gören Ticari
Bankaların Karlılığını Etkileyen
Faktörler
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışma İMKB’de 2005-2010 yılları arasında işlem gören ticari bankaların karlılık performanslarının, mikro ve makro ekonomik ölçütler kullanılarak analiz edilmesini amaçlamaktadır. Performans ölçütleri olarak aktif karlılığı, özsermaye karlılığı ve net faiz marjı alınmıştır. Panel veri analizi kullanılarak elde edilen bulgular
hem mikro faktörlerin hem de makroekonomik faktörlerin ticari bankaların karlılı-
ğını belirlemede etkili olduğunu ortaya koymaktadır.
</Özetçe>
<Anahtar>Ticari bankalar, karlılık, banka performansı, panel veri analizi.
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Sermaye Yapısını Etkileyen
Faktörlerin Belirlenmesi: Türkiye
ve Portekiz Firmaları Üzerine Bir
Uygulama
</Başlık>
<Özetçe>Firmaların sermaye yapısı seçimi hakkında uzun süredir devam eden tartışmalara rağmen örnek bir optimal sermaye yapısının varlığı hakkında henüz bir ittifak yoktur. Ancak bu konuda yapılan araştırmaların büyük bir çoğunluğu, sermaye yapısı seçimini etkileyen bazı faktörlerin varlığında hemfikirdirler. Bu nedenle
bu çalışmada optimal sermaye yapısının varoluş probleminden ziyade, sermaye
yapısının oluşumunu etkileyen faktörlerin neler olabileceği araştırılmıştır. Analizlerde İstanbul Menkul Kıymetler Borsası ve Lizbon Menkul Kıymetler Borsası sanayi sektöründe faaliyet gösteren işletmelerin 2005-2009 dönemi ele alınmıştır.
Panel veri analizinin kullanıldığı çalışmada, elde edilen sonuçlar sermaye yapısı-
nın dengeleme ve finansal hiyerarşi teorilerini desteklemektedir.
</Özetçe>
<Anahtar>Optimal Sermaye Yapısı, Kaldıraç Oranı, Panel Veri Analizi
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Türkiye’de Eğitimin Niteliğinin
OECD ve AB Ülkeleri ile
Karşılaştırmalı Bir Analizi
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada Türkiye’nin eğitim niteliğinin, 25 OECD ve 15 AB ülkesi karşısındaki durumunun ortaya konulması amaçlanmıştır. Eğitimin niteliğini ortaya koymak için literatürde kullanılan öğrenci-öğretmen oranı (sınıf büyüklüğü), öğrenci
başına düşen toplam eğitim harcamaları ve uluslararası sınavlardaki başarı düzeyleri (PISA Sınavı) ölçütleri kullanılmış ve Türkiye, 25 OECD ve 15 AB ülkesi ile karşılaştırılmıştır. Yapılan analizler sonucunda eğitimin niteliğini gösteren
öğrenci-öğretmen oranı (sınıf büyüklüğü), öğrenci başına düşen toplam eğitim
harcamaları ve uluslararası sınavlardaki başarı düzeyleri (PISA Sınavı) ölçütlerinin her üçünde de Türkiye’nin gerek 25 OECD ve gerekse 15 AB ülkesi ortalamasının oldukça uzağında yer aldığı görülmüştür. Bu kapsamda Türkiye’de eğitimin niteliğinin söz konusu ülkelerle karşılaştırıldığında oldukça düşük seviyede/
yetersiz olduğu söylenebilir.
</Özetçe>
<Anahtar>Eğitim, Eğitimin Niteliği, PISA, OECD, Avrupa Birliği
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Bilgi Yönetiminin Yerel
Yönetimlerde Kullanım Alanları
Üzerine Bir Değerlendirme
</Başlık>
<Özetçe>Küreselleşme, hızlı teknolojik ilerlemeler ve değişen yönetim anlayışı ile birlikte
kamu kurumlarında bilgiye verilen önem giderek artmaktadır. Sanayi toplumundan bilgi topluma geçiş ile birlikte, emek yerine bilgi yeni güç olarak çağımızdaki
yerini almıştır. Bu süreçte önem kazanan ve öncelikle özel sektörde ortaya çıkan
bilgi yönetimi zaman içinde kamu kurum ve kuruluşlarını da etkilemiştir. Ancak
literatürdeki çalışmalar ağırlıklı olarak e-devletle sınırlı kalmış, çeşitli kamu kurumlarında bilgi yönetimi uygulamalarıyla ilgili çalışmalar son yıllarda artış göstermiştir. Yine de genel olarak yerel yönetimler ve özelde belediyelerde bilgi yönetimi uygulamaları üzerindeki çalışmaların sayıca azlığı da dikkat çekicidir. Çalışmanın iki temel amacı bilgi yönetiminin yerel yönetimlere olan etkileri ile belediyelerde kullanılan bilgi yönetim sistemlerinin ve etkili bir bilgi yönetimi için gerekli şartların tespit edilmesidir.
</Özetçe>
<Anahtar>Bilgi, Belediyelerde Bilgi Yönetimi Süreci ve Sistemleri
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Türkiye’de Tarımsal İhracat, Tarım
Dışı İhracat ve Ekonomik Büyüme
Arasındaki İlişkinin Nedensellik
Analizi
</Başlık>
<Özetçe>Çalışmanın temel amacı Türkiye’de ihracat ile ekonomik büyüme arasındaki iliş-
kiyi incelemek; ihracata dayalı büyüme hipotezinin Türkiye için geçerliliğini test
etmektir. Bu kapsamda toplam ihracat, tarımsal ihracat, tarım dışı ihracat ve ekonomik büyüme arasındaki ilişkinin nedensellik analizi yapıldı. 1987-2007 dönemi dönemlik verileri koentegrasyon, hata düzeltme modeli (VECM) ve TodaYamamoto modeli (MWald) kullanılarak analiz edildi. Analiz sonuçları, Türkiye’de
ihracata dayalı büyüme hipotezinin geçerli olduğunu; ihracattan ekonomik büyümeye doğru kısa ve uzun dönemde güçlü tek yönlü nedenselliğin varlığını göstermektedir. Ancak ihracata dayalı büyüme hipotezinin geçerliliğinde tarımsal ihracatın katkısı tahmin edilememiştir. Bu durum toplam ihracat içerisinde büyümenin temel belirleyicisinin tarım dışı ihracat olduğu sonucunu göstermektedir.
</Özetçe>
<Anahtar>Tarımsal İhracat, Tarım Dışı İhracat, Ekonomik Büyüme,
Hata Düzeltme Modeli, Toda-Yamamoto Modeli
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Türkiye’de Enflasyon ile İşsizlik
Arasındaki İlişki (1990-2011)*
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, 1990 ve 2011 yılları arasında, Türkiye ekonomisine ait işsizlik
oranları ile enflasyon oranlarının üç aylık değerleri kullanılarak bu göstergelerin
arasındaki ekonomik ilişki incelenmeye çalışılmıştır. Orijinal Kısa Dönem Phillips
Eğrisi, bir ekonomide işsizliğin nedenlerini ortaya koymaya çalışır. Bu yaklaşıma
göre, işsizliğin azaltılması enflasyonun artmasına veya tam tersi işsizliğin artmasına neden olacaktır. Phillips Eğrisi yaklaşımının doğruluğunu test etmek için,
değişkenler arasında doğrusal olmayan ters model oluşturulup regresyon analizi yapılmış ve değişkenler arasındaki nedensellik ilişkisine bakılmıştır. Analiz sonuçlarımız, incelenen dönemde Türkiye’de Philips eğrisinin kısa dönemde teorik
varsayımlarını desteklememektedir.
</Özetçe>
<Anahtar>Enflasyon, İşsizlik, Orijinal kısa dönem Phillips Eğrisi, Nedensellik Testi
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>İzmir İlinde Lojistik Sektörü İş Gücü
Yapısının İncelenmesi
</Başlık>
<Özetçe>Lojistiğin işletmeler açısından öneminin artması, küresel bir boyut kazanması ve
sektörde yaşanan gelişmelere paralel olarak nitelikli işgücü ihtiyacının karşılanabilmesi sorunu ortaya çıkmıştır. Ülkemizde lojistik sektöründe faaliyet gösteren
işletmeler, bir yandan küresel pazarda rekabet edebilirliğini arttırmaya çalışırken,
bir yandan da modern lojistik uygulamalarını yönetebilecek işgücüne gereksinim
duymaktadır. Bu ihtiyacın ortaya çıkması ile birlikte, lojistik alanında eğitim veren kurumsal yapılar oluşturulmaya başlamış ve bu kurumlar nitelikli işgücü yetiştirmeye başlanmıştır.
Bu noktadan hareketle çalışmada; İzmir ilindeki lojistik sektörünün işgücü profilinin yapısı analiz edilmiştir. Birinci bölümde, lojistik kavramsal olarak ele alınmış, literatür bilgisi ve tarihsel gelişimi açıklanmıştır. İkinci bölümde, Türkiye lojistik sektörünün temel dinamikleri açıklanmıştır. Üçüncü bölümde, İzmir ilinin lojistik sektörü ele alınmış ve sektöre ait temel yapılar, veriler ve gelişme olanakları sunulmuştur. Dördüncü bölümde, İzmir ilinde lojistik sektöründe faaliyet gösteren işletmelerin işgücü profilinin yapısını belirlemek için anket çalışması uygulanmıştır. Bu anket formundan elde edilen veriler yorumlanmıştır. Sonuç kısmında, araştırmadan elde edilen veriler ışığında sektörün mevcut durumu ortaya konmuş ve gelişmesi muhtemel ya da ihtiyaç duyulan alanlar tespit edilmiştir
</Özetçe>
<Anahtar>Lojistik, İzmir, Lojistik İş Gücü Yapısı
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Bir Dış Politika Aracı Olarak
Yumuşak Gücün Turizm Sektörüne
Etkisi: Türkiye Örneği Üzerinden Bir
Değerlendirme
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada uluslararası politikada yumuşak gücün artan öneminin vurgulanması ve bunun turizm sektörü üzerindeki etkisi Türkiye örneğinden hareketle anlatılmaya çalışılmıştır. Yumuşak gücün günümüzdeki rolünün sektörel yansımalarının
olduğu ve bu bakımdan turizmin, Türkiye’nin yumuşak gücünden etkilendiği saptaması yapılmıştır. Türkiye’nin diğer yumuşak güç unsurlarının turizme yansıması
değerlendirilerek, aralarında doğru yönlü ilişki olduğu ortaya konmuştur. Ayrıca turizm faaliyetlerinin bir ülkenin imajını oluşturan, çıkarlarını gerçekleştirmeye yarayan, yumuşak güç unsurlarından biri olduğu değerlendirilmiştir.
Çalışmada yumuşak gücün önemine değinilerek, bir yumuşak güç unsuru olan turizmin devletlerin çıkarlarının gerçekleştirilmesindeki etkisi üzerine vurgu yapılmıştır. Turizmin diğer yumuşak güç unsurlarının da desteğiyle, Türkiye’nin bölgesel güç olma niteliğine katkı yapabileceği değerlendirmesi yapılmıştır. Turizm faaliyetleri sonucu elde edilen kazançların bu varsayımı desteklediği sonucuna nitel
araştırma yöntemi kullanılarak ulaşılmıştır.
</Özetçe>
<Anahtar>Türk Dış Politikası, Güç, Uluslararası Politika, Yumuşak Güç,
Yumuşak Güç Unsurları, Turizm
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Toplumsal Paradigmadaki
Değişimler Bağlamında Tüketim
Diyalektiğine Bakış
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmanın amacı, toplumsal paradigmalardaki değişimler ışığında tüketim olgusunu diyalektik bir mercek altında incelemektir. Diyalektik çözümlemeye olan
ihtiyaç tüketim olgusunun çok boyutlu ve karmaşık yapısından kaynaklanmaktadır. Tüketim olgusunun tarihsel gelişim sürecini; modern öncesi, modern ve postmodern dönemler olmak üzere üç farklı boyutta incelemek mümkündür. Diyalektik, gerçekliği ve onun çelişmelerini incelemeye yarayan ve bu çelişmeleri aşmayı sağlayan yolları aramayı öngören akıl yürütme yöntemi olarak tanımlanmaktadır. Diyalektik olgusunun yasalarından yola çıkarak, tüketimde diyalektik olgusu;
materyal/sembolik, toplumsal/bireysel, arzu/tatmin, rasyonel/irrasyonel, yaratıcı-
lık/kısıtlılık, faydacı/hazcı tüketim, kullanım değeri/değişim değeri, üretim/tüketim
birlikteliği ve zıtlığı boyutları ile açıklanabilir.
</Özetçe>
<Anahtar>Tüketim, Tüketim Diyalektiği, Modernizm, Postmodernizim</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Türkiye’de Faaliyet Gösteren Ulusal
ve Yabancı Sermayeli Bankaların
Sermaye Yeterlilik Oranı Açısından
Değerlendirilmesi*
</Başlık>
<Özetçe>Günümüzde finansal krizlerin ulusal boyutta kalmayarak küresel çapta birçok ülkeyi etkilemesi ve finans sektöründe rekabetin giderek artması nedeniyle, bankacılık sektöründe sağlam bir finansal yapı artarak (ya da artan oranda) öne çı-
kan bir konu olmaktadır. Bu çerçevede bankalar hem varlık hem de yükümlülüklerini Basel II standartları çerçevesinde risk ağırlıklarına göre sınıflandırmaktadır.
Son yıllarda Türkiye’de bankacılık sektöründe yabancı sermaye payı giderek
artmakta, ulusal bankalar ise sektöre giren bu yeni yabancı sermaye nedeniyle finansal yapılarını tekrar gözden geçirmekte, rekabet gücünü arttırmaya çalışmaktadır. Finansal yapı açısından önemli bir ölçüt olan sermaye yeterlilik oranı Türkiye’de 2000 yılından sonra bankacılık verileri açısından önemli bir standart haline gelmiştir. Bu çalışmada Türkiye’de yer alan yabancı ve ulusal sermayeli bankalar Basel II “Sermaye Yeterlilik Oranı Standardı” açısından değerlendirilecek olup sermayenin kaynağı ile sermaye yeterlilik oranı arasında korelasyon
olup olmadığı incelenecektir. Basel II yaklaşımında kredi ve bankacılık risklerinin önemli bir yere sahip olması nedeniyle, Türkiye’de 2005-2010 yılları arasında
bankaların sermaye kaynağına göre kullandırdığı kümülatif kredi miktarı ile sermaye yeterliliği arasındaki ilişki de incelenecek bir diğer konudur.
</Özetçe>
<Anahtar>Sermaye yeterliliği, Basel II, Türkiye’de Bankacılık</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Muhasebe Meslek Mensuplarının
Meslek Ahlakına Ait Tutumlarının
Belirlenmesi: Edirne İli Örneği
</Başlık>
<Özetçe>Meslek ahlakı, belli bir mesleğe üye olan kişilerin mensubu oldukları mesleğe ait
geliştirdikleri ve herkes tarafından uyulan, yerine getirilen kural ve ilkeler bütünüdür. Günümüzde işletmeler etik konusunda bilinçlendirmek, etik hassasiyeti, arttırmak ve çalışanların karşılaştıkları ikilemli durumlarda sağlıklı bir değerlendirme yaparak uygun kararlar almalarını sağlamak için iş etiğine önem vermektedirler. Bu çalışmanın amacı muhasebe meslek mensuplarının muhasebe faaliyetleriyle ilgili meslek ahlakı ilkelerine bakış açılarını ve bu konudaki tutumlarını belirlemektir. Bu çerçevede muhasebe meslek mensuplarının bazı sosyo-demografik
değişkenleri ile meslek ahlakına önem verip vermemeleri ve uygulamadaki meslek ahlakına ait çeşitli konulara bakış açıları ve tutumları ölçülmeye çalışılmıştır.
</Özetçe>
<Anahtar>Muhasebe, Meslek Ahlakı, Etik, Tutum, İşletme</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>KOBİ Finansal Raporlama
Standardının Etkin Olarak
Uygulanabilmesine Yönelik Yasal
Düzenlemeler ve Güncel Gelişmeler
</Başlık>
<Özetçe>Uluslararası Muhasebe Standartları Kurulu (IASB) küçük orta büyüklükteki işletmelerin finansal raporlamasında uygulama birliği sağlamak ve Uluslararası Finansal Raporlama Standartlarının kullanımını arttırmak amacıyla KOBİ Finansal Raporlama Standardını yayımlamıştır. KOBİ Finansal Raporlama Standardı, Uluslararası Finansal Raporlama Standartlarının özüne uygun olmakla birlikte KOBİ’lerin ihtiyaçlarına cevap vermek amacıyla basitleştirilmiş standart olarak
yayımlanmıştır. Ülkemizde de bu konu gündemde olup, Türkiye Muhasebe Standartları Kurulu, KOBİ’ler için Türkiye Finansal Raporlama Standardını yayımlamıştır. Yeni Türk Ticaret Kanunu ile 01.01.2013 tarihinden itibaren uygulanmaya başlayacaktır.
KOBİ Finansal Raporlama Standardının yayımlanması ve Yeni Türk Ticaret
Kanunu’nun kabul edilmesiyle hem muhasebe standartlarını uygulama hem de
Uluslararası Denetim Standartlarına göre denetim zorunluluğu gelecektir. Bu nedenle standardın etkin kullanımına yönelik yasal düzenlemeler ve mümkün olan
alanlarda uyumlaştırma çalışmaları yapılmaktadır.
</Özetçe>
<Anahtar>KOBİ TFRS, Yeni Türk Ticaret Kanunu.
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Türkiye’de Girişim Sermayesi ve
KOBİ’lerde Uygulanabilirliği: Konya
İlinde Bir Uygulama
</Başlık>
<Özetçe>Girişim sermayesi, Türkiye gibi gelişmekte olan ülkelerde sanayinin can damarı sayılan küçük ve orta boy işletmelerin (KOBİ) gittikçe artan rekabet ortamında büyüyebilmeleri ve hayatta kalabilmeleri için çok önemli olmasına karşılık, bilinirliği yeterince sağlanamamış bir finansman yöntemidir. Bu çalışmada dünya ülkelerindeki girişim sermayesi modelleri ile Türkiye’de oluşturulan girişim sermayesi yatırım stratejileri karşılaştırılarak ülkemizdeki eksiklikler ortaya çıkarılmaya çalışılmıştır.
Ülkemizde girişim sermayesinin yeterince bilinmemesi, uygulamaların da oldukça düşük seviyelerde kalmasına neden olmaktadır. Bu makale, Türkiye’ de son yıllar itibari ile hareketlilik göstermeye başlayan girişim sermayesinin bilinirliğini ve girişim sermayesinin daha etkin kullanılabilmesini sağlayacak bilgileri ortaya çıkarmayı hedeflemektedir. Bu amaçla Konya’da faaliyet gösteren KOBİ’ler üzerinde bir anket çalışması
yapılmış, çapraz tablo ve anlamlılık testleriyle araştırma sorularına cevap aranmıştır.
Elde edilen bulgular, firmaların girişim sermayesi konusundaki bilgi düzeyi arttıkça
bu yöntemi tercih etme eğiliminin önemli ölçüde artacağını ve KOBİ’lerin sürdürülebilir büyümeleri için katkı sağlayacağını ortaya koymaktadır. Türkiye’de girişim sermayesinin gelişimi açısından en büyük fırsatı, istikrarlı ekonomik büyüme yanında faizden kaçınan yurtiçindeki tasarruflar ile Ortadoğu kaynaklı büyük fonlar oluşturmaktadır. Bununla birlikte girişim sermayesinin gelişmesinin önündeki en büyük engellerden
birinin, Türk şirket kültürünün önemli bir unsuru olan ailenin firma sahipliği ve kontrolünü kaybetme kaygısı olduğu görülmektedir.
</Özetçe>
<Anahtar>KOBİ, KOBİ Finansmanı, Girişim Sermayesi,
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Ekonomi</Etiket>
<Başlık>Tobin Vergisi
</Başlık>
<Özetçe>70’li yıllarda sabit döviz kuru sistemi üzerine kurulu olan sistem çökmesi sonucu
finansal piyasalarda çok ciddi yapısal değişikler yaşanmıştır. Kısa vadeli sermaye hareketleri; çok kısa süreler içinde ülke içine girebilen aynı şekilde kriz ya da
istikrarsızlık karşısında hızlı bir şekilde ülkeden çıkabilen, akışkanlığı yüksek parasal akımlardır. Küreselleşme ile birlikte iletişim teknolojilerinde yaşanan geliş-
meye paralel olarak, ülkelerde yaşanan krizlerin etkisi artmıştır. Zamanla kısa vadeli sermayenin ani giriş ve çıkışlarının önüne geçmek için arayışlar ortaya çıkarak bu konuda birden çok öneri ortaya atılmıştır. Bunların içinde en önemlisi birçok ülkenin de üzerinde durduğu ve tartışılan Tobin Vergisi olmuştur.
</Özetçe>
<Anahtar>Küreselleşme, Uluslararası Sermaye Hareketleri, Spekülatif.
</Anahtar>
<Kaynak>Ekonomik Yorumlar</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>
</data>