<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<data>
<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Temel zemin etkileşmesi; oturma ve yapı hasarı</Başlık>
<Özetçe>Organik zeminlerin varlığı dışında yapı hasarında genelde etkin olan oturma, elastik oturma ve
konsolidasyon oturması olarak iki bileşenden oluşur. Elastik oturma, ani oturma olarak da tanımlanır ve
yapım süresince yapı yükü zemine intikal ederken oluşur. Konsolidasyon oturması ise, tamamlanması uzun
zaman alan bir süreçtir. Yapıda yapısal hasar oluşturan oturma, bu iki elemanın toplamından meydana gelir.
Özellikle ön yüklenmeye maruz kalmış zeminlerde elastik oturma, toplam oturmanın önemli bir kısmını
kapsar. Bu nedenle her iki oturma bileşeninin büyüklüğünün saptanması yapının rijitliğine ek olarak önem
taşır. Bu tebliğde önce temelde yapı hasarı yaratabilecek olan hareketleri saptayabilmek için mevcut olan
kriterlere ve limitlere ilişkin bilgiler sunulmakta, takiben 0.80 m kalınlığında, 32.4m ye 26.4m boyutlarındaki
bir dikdörtgen radyenin Brown, Fraser-Wardle, "ayrık eleman" yöntemi kullanılarak hesaplanan oturma
bileşenleri açıklanmakta, yukarıdaki bilgiler ışığında, hesaplanan toplam ve farklı oturmaların Yapı Hasarı
oluşturma potansiyeli değerlendirilmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>Elastik oturma, toplam oturma, yapı hasarı, oturma kriterleri</Anahtar>
<Kaynak>IMO Zemin-Yapi Etkilesimi Sempozyumu</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Bir pasif kazık laboratuvar model çalışmasının üç boyutlu sonlu eleman
simülasyonu</Başlık>
<Özetçe>Yükleme mekanizmasına göre yanal yüklü kazıklar, aktif ve pasif olmak üzere ikiye ayrılır. Pasif
kazık durumunda zemin hareketi etki, kazık deformasyonu ise tepki olmaktadır. Zemin etkisine karşı çok
farklı reaksiyon mekanizmaları öne sürülerek çeşitli yöntemler geliştirilmiş olmasına rağmen, kazık
davranışını etkileyen faktörlerle ilgili belirsizlikler nedeniyle henüz genel kabul görmüş bir tasarım prosedürü
yoktur. Bu çalışmada, yatay zemin hareketine maruz tek bir kazığın davranışının ve kazık-zemin göreli
deplasmanı ile kazık-zemin ara yüz rijitlik faktörünün kazık boyunca oluşacak moment dağılımına etkisinin
belirlemesi amaçlanmıştır. Bu amaca yönelik olarak, Poulos ve diğerleri (1995) tarafından gerçekleştirilen
laboratuvar deney modeli referans alınarak sonlu elemanlar programı ile üç boyutlu analizler yapılmış,
analizlerden elde edilen moment dağılımlarının deney sonuçları ile uyum içerisinde olduğu görülmüştür.
Kazık zemin göreli deplasman değişiminin kazık davranışına etkisi belirlenmiş, deney moment dağılımlarını
daha iyi temsil etmek için, yüzey deplasmanı artışına paralel olarak ara yüzey rijitlik faktörü değerlerinin de
arttırılması gerektiği görülmüştür.</Özetçe>
<Anahtar>Laboratuvar model simülasyonu, pasif kazık, kazık-zemin göreli deplasmanı, sonlu
elemanlar analizi</Anahtar>
<Kaynak>IMO Zemin-Yapi Etkilesimi Sempozyumu</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>İki boyutlu statik zemin-yapı etkileşimi problemleri için süreksiz
kuadratik sınır eleman formülasyonu</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, iki boyutlu statik zemin-yapı etkileşimi problemleri için süreksiz kuadratik sınır eleman
formülasyonu gerçekleştirilmiştir. P sabit ve Q hareketli noktalarının aynı eleman üzerinde olması halinde
ortaya çıkan 1/r tekilliği kaldırılarak, ln(1/r) tekilliği ise uygun logaritmik ve standart Gauss sayısal
integrasyon yöntemlerinin kullanılmasıyla giderilmiştir. Ele alınan formülasyon kullanılarak, düğüm
noktalarının farklı konumları için çözüm yapabilen, Fortran77 dilinde bir bilgisayar programı hazırlanmıştır.
Çözülen statik zemin-yapı etkileşimi probleminin sonuçları, literatürde verilen sonuçlarla karşılaştırılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Sınır eleman yöntemi, statik zemin-yapı etkileşimi, süreksiz eleman, tekillik</Anahtar>
<Kaynak>IMO Zemin-Yapi Etkilesimi Sempozyumu</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Yatay yüklü pasif kazıklarda zemin-yapı yük paylaşımının deformasyon
esaslı çözümü</Başlık>
<Özetçe>Dolgular, yumuşak zeminler üzerinde inşa edilmeleri durumunda önemli miktarda yatay ve düşey ötelenmeye
neden olmaktadır. Özellikle yatay hareketleri sınırlandırmak için dolgu topuğunda yapılan kazıklara
önemli miktarda yatay yük etkimektedir. Bu tip pasif yüklü kazıkların tasarımında sonuçlar üzerinde etkili
olan hususlar; kazıksız durumda oluşan yatay zemin hareketleri, kazıklara etkiyen yük ve kazıkla birlikte bu
yüke karşı koyan zeminin rijitliğinin tanımlanmasıdır. Bu çalışmada bu hususları dikkate alan ve yatay zemin
rijitliğinin deplasmanla değişimini tanımlayan bir yöntem sunulmaktadır. Yöntem, elde edilen rijitlik azalım
eğrileri ile çalışan bir sonlu eleman çözümü niteliğindedir ve bu bildiride yöntemin detayları örnek bir dolgu
problemi üzerinde sunulmaktadır. Elde edilen sonuçlar, uygulamada sıklıkla kullanılan, gelişmiş sonlu elemanlar
programlarından elde edilen sonuçlar ile karşılaştırılarak tartışılmaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>Yumuşak zemin, dolgu, deplasmana dayalı yöntem, yatay yüklü kazık, pasif kazık</Anahtar>
<Kaynak>IMO Zemin-Yapi Etkilesimi Sempozyumu</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Kinematik zemin-kazık etkileşiminin Winkler temeline oturan kiriş
yöntemi ile analizi</Başlık>
<Özetçe>Bir kazıklı temel sisteminin deprem yükleri gibi dinamik yanal yükler etkisi altındaki davranışını belirleyen
temel etken, zemin-kazık-yapı üçlüsünün birbirleri ile olan etkileşimleridir. Bu etkileşimin sonucu olarak ortaya
çıkan atalet kuvveti etkileri ve kinematik yükler, geçmiş depremlerde birçok kazıklı temel sisteminin hasar
görmesine neden olmuştur. Kinematik yükler, kazık boyunca zemin tabakalarının hareketinden kaynaklanan
yükleri, atalet kuvveti etkileri ise, deprem sırasında üst yapıdan aktarılan yükleri temsil etmektedirler. Bu
bildiride, kinematik yükler altındaki kazık davranışının, tek kazık durumunda, Winkler temeline oturan kiriş
modeli kullanılarak incelenmesi amaçlanmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Zemin-kazık etkileşimi, kinematik etkileşim, atalet kuvveti, Winkler temeline oturan kiriş
modeli, serbest zemin deplasmanları</Anahtar>
<Kaynak>IMO Zemin-Yapi Etkilesimi Sempozyumu</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Zemin çivisi ile ankrajlı destek sistemlerinin karşılaştırmalı analizi</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, dört farklı zemin türünden oluşan homojen zeminlerde kazı derinlikleri H=8, 10, 12 ve
15 m olacak şekilde kazı modelleri oluşturularak zemin çivili ve ankrajlı destekleme sistemleri önce klasik
analiz yöntemleri ile projelendirilmiş, daha sonra tasarlanan sistemlerin deformasyon davranışı sonlu
elemanlar yöntemi ile nümerik olarak analiz edilmiştir. Analizlerde Plaxis 8.5 sonlu elemanlar programı ve
malzeme modeli olarak Mohr-Coulomb ve Hardening Soil Model kullanılmış, perde duvarların yatay yer
değiştirmesi ile toptan göçmeye karşı güvenlik sayıları belirlenmiştir. Ayrıca, zemin çivili ve ankrajlı
sistemlerin stabilite analizleri limit denge analizi ile çözüm yapan Talren 4 programı ile de çözülerek güvenlik
sayıları karşılaştırılmıştır. Böylece, iki farklı iksa sisteminin benzer zemin koşullarında davranışı
karşılaştırmalı olarak incelenmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Destekli kazı, nümerik modelleme, ankraj, zemin çivisi</Anahtar>
<Kaynak>IMO Zemin-Yapi Etkilesimi Sempozyumu</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Ankara Metrosu Kızılay İstasyonu örneği ile Yukarıdan Aşağı (Top-
Down) inşaat yöntemi</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada Ankara Metrosu Kızılay İstasyonu’ da uygulanmış olan “Top-Down” inşaat yöntemi
anlatılmakta, yöntemin avantaj ve tez avantajları tartışılmaktadır. “Top-Down” inşaat yöntemi Türkiye’de
yeraltı treni istasyonlarına ilk defa uygulanmıştır ve zemin - yapı etkileşiminin son derece önemli olduğu bir
örnektir. Özellikle deprem şartnamesi (Deprem Bölgelerinde Yapılacak Binalar Hakkında Yönetmelik) olmak
üzere klasik yapıların analizi ve tasarımı için geliştirilmiş şartnameler bu tür yapıların analiz ve tasarımında
yetersiz kalmaktadır. Ankara Metrosu’nun analiz, tasarım ve uygulama aşamaları esnasında, işin yoğunluğu
ve zamanın son derece kısıtlı olması nedeniyle literatüre konulabilecek nitelikte kalıcı dokümantasyon ve
yeteri kadar tanıtıcı nitelikte belge hazırlanamamıştır. Bu nedenle mevcut çalışma, zemin – yapı etkileşimine
iyi bir örnek oluşturması yanı sıra ve elde edilen bilginin kısmen de olsa toparlanıp saklanabilmesi amacıyla
yapılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Ankara Metrosu, Kızılay İstasyonu, top-down yöntemi, zemin-yapı etkileşimi, sonlu
elemanlar</Anahtar>
<Kaynak>IMO Zemin-Yapi Etkilesimi Sempozyumu</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>İkiz metro tünelleri üzerinde yer alan bir yapıda zemin yapı etkileşimi
analizi</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, İstanbul’da yapımı devam eden Esenler-Bağcılar Metro Tüneli inşaatı dolayısı ile bir
binanın maruz kaldığı etkiler ve oluşabilecek hasar düzeyinin incelenmesi amaçlanmıştır. Bu amaçla tünel
yapımı dolayısı ile bina davranışı zemin-yapı etkileşimi gözönüne alınarak üç boyutlu nümerik analizler gerçekleştirilmiş
Nümerik analizlerde bina ve tünellerin yeraldığı temel zemini ayrı ayrı sonlu elemanlar yöntemi
ile analiz edilmiştir. Analizlerden elde edilen yanal deformasyon ve açısal distorsiyon sonuçları Boscardin ve
Cording (1985) tarafından önerilen yönteme göre değerlendirilerek olası yapı hasar durumu tahmin edilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Tünel, zemin-yapı etkileşimi, nümerik analiz, sonlu elemanlar yöntemi, arazi ölçümleri</Anahtar>
<Kaynak>IMO Zemin-Yapi Etkilesimi Sempozyumu</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Akaryakıt tank temellerinin hesaplanan ve ölçülen oturmaları</Başlık>
<Özetçe>Çelik depolama tankları esnek yapıları nedeniyle önemli mertebede üniform oturmayı tolere edebilmelerine
rağmen farklı oturma nedeniyle hasar görüp kullanılamaz hale gelmektedir. Bu makale kapsamında
literatürdeki konuyla ilgili çalışmalar incelenerek çelik akaryakıt depolama tanklarında farklı oturma nedeniyle
hasar meydana gelmemesi için çeşitli araştırmacılar ve kurumlar tarafından önerilen kriterler için sistematik
bir sınıflandırma oluşturulmuştur. Bildiri kapsamında inşaatı tamamlanmış olan beş adet yüzer tavanlı çelik
akaryakıt depolama tankının tasarımı, hidrostatik test ve işletme aşamalarında tank çevresinde ve tank tabanında
ölçülen oturmalar sunulmuş ve sonuçlar değerlendirilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Çelik akaryakıt depolama tankı, farklı oturma, zemin iyileştirmesi</Anahtar>
<Kaynak>IMO Zemin-Yapi Etkilesimi Sempozyumu</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Kohezyonsuz zeminlerdeki sığ temellerin taşıma gücünün deformasyon
odaklı değerlendirmesi</Başlık>
<Özetçe>Sonlu eleman yöntemi kullanılarak, kohezyonsuz zeminler üzerinde bulunan sığ temellerin taşıma gücü,
özellikle yük-deformasyon araşındaki ilişki dikkate alınarak incelenmiştir. Teorik taşıma gücü, çeşitli zemin
ve temel geometrisi koşullarında sonlu eleman yöntemi ile hesaplanan taşıma gücü ile karşılaştırılmıştır.
Teorik taşıma gücüne karşılık gelen deformasyon seviyeleri belirlenmiştir. Temel genişliğinin %5 veya
%10’u seviyesindeki deformasyonlara sebep olan yükler ile teorik taşıma kapasitesi arasındaki ilişki grafiksel
olarak sunulmuştur.</Özetçe>
<Anahtar>Sığ temeller, taşıma gücü, kohezyonsuz zeminler, sonlu eleman yöntemi</Anahtar>
<Kaynak>IMO Zemin-Yapi Etkilesimi Sempozyumu</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Çok katlı çelik yapı sistemlerinin yapı-zemin etkileşimi ile doğrusal
olmayan dinamik analizi</Başlık>
<Özetçe>Yapıların depreme karşı davranışını inceleyen pek çok çalışmada yapıların zemin bağlantısı tam rijit
kabul edilerek zeminin yapı davranışı üzerindeki etkisi ihmal edilmektedir. Gerçekte bir deprem sırasında
yapı ve zemin farklı şekillerde hareket ederler. Çelik yapıların analizinde temeller ankastre kabul edilerek
çözüm yapılmakta ve temellerde yer değiştirme ve dönme olmadığı kabul edilmektedir. Bu çalışmada çelik
yapıların temellerinin ankastre olarak kabul edilmesinin uygunluğu araştırılmıştır. Bu amaçla farklı
özelliklerde zemin tabakaları ve ankastre mesnet modelleri oluşturulmuştur. Bu modellerin LUSAS (FEM)
paket programında 2 boyutlu olarak zaman-tanım aralığı yöntemi kullanılarak doğrusal olmayan dinamik
analizleri yapılmıştır. Çözümleme sonucunda, farklı modeller için elde edilen ivme, yerdeğiştirme ve iç
kuvvet sonuçları karşılaştırılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Lusas, yapı-zemin etkileşimi, doğrusal olmayan dinamik analiz, zaman-tanım aralığı
yöntemi</Anahtar>
<Kaynak>IMO Zemin-Yapi Etkilesimi Sempozyumu</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Stabilize granüler dolgu ile iyileştirilen yumuşak kil zeminlere oturan
yüzeysel temellerin analizi</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada yumuşak kil zeminler üzerine inşa edilen yüzeysel temeller altına yerleştirilen farklı
kalınlıktaki stabilize granüler dolgu tabakasının taşıma kapasitesine etkisi araştırılmıştır. Bu amaçla, sonlu
elemanlar yöntemine dayanan PLAXIS 2D (Finite Element Code for Soil and Rock Analysis) bilgisayar
yazılımı ile sayısal analizler yapılmıştır. Stabilize granüler dolgu tabakası genişliği gibi farklı parametrelerin
de taşıma gücüne etkisi araştırılmıştır. Parametrik çalışma hem şerit temeller, hem de daire kesitli temeller
için gerçekleştirilmiş, geoteknik tasarımlar için kullanılabilecek optimum değerler elde edilmeye çalışılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Stabilize dolgu, taşıma gücü, şerit temel, sonlu elemanlar yöntemi</Anahtar>
<Kaynak>IMO Zemin-Yapi Etkilesimi Sempozyumu</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Sıvılaşabilen zeminlerde kazıklı temellerin davranışı</Başlık>
<Özetçe>Depremlerde meydana gelen sıvılaşmanın ve sıvılaşma nedeniyle oluşan yanal yayılmanın kazıklarda
meydana getirdiği hasarlar, bu konu üzerinde yapılan çalışmaları yoğunlaştırmıştır. Bu çalışmada sıvılaşan
zeminlerde kazıklı temellerin davranışını incelemek amacıyla DIANA-SWANDYNE II sonlu eleman analiz
programı kullanılmıştır. Bu amaçla beş farklı zemin profili oluşturulmuş ve farklı büyüklük ve frekanstaki
deprem yükleri altında bu zemin profillerinde modellenen kazıkların davranışının hangi faktörlere bağlı olarak
değiştiği irdelenmiştir. Yapılan analizlerde deprem büyüklüğünün sıvılaşan zeminlerde kazık tepkilerini
etkilediği belirlenmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Kazıklı temeller, sıvılaşma, sonlu elemanlar yöntemi</Anahtar>
<Kaynak>IMO Zemin-Yapi Etkilesimi Sempozyumu</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Yanal yüklü kazıkların teorik yöntemler ve Plaxis 3D programı ile
analizi</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada; kum zeminde inşa edilen yanal yüklenmiş kazıklara etkiyen nihai zemin direnci
değerlerinin tahmin edilmesi amacı ile literatürde önerilmiş olan teorik yöntemlerin çözüm değerleri nonlineer
sonlu elemanlar analizi kullanılarak elde edilen çözüm değerleri ile karşılaştırılmıştır. Bu doğrultuda, kum
zemin içerisinde yer alan yanal yüklenmiş serbest başlı tek kazık ile ilgili bir problem hem mevcut teorik
yöntemler hem de nonlineer sonlu eleman yaklaşımını kullanan Plaxis 3D V 1.5 paket programı kullanılarak
analiz edilmiştir. Ayrıca; kazığın ve kazığı çevreleyen zeminin özelliklerinin, zemin tepkisi üzerindeki etkileri
de araştırılmıştır. Elde edilen sonuçlar; Plaxis 3D V 1.5 paket programı kullanılarak elde edilen çözümlerin
teorik yöntemler kullanılarak elde edilen çözümler ile genel bir uyum içerisinde olduğunu, bununla birlikte
kazık ve zemin özelliklerinin nihai zemin direnci değeri üzerinde etkili olduklarını göstermektedir.</Özetçe>
<Anahtar>Kazık, yanal yük, serbest başlı, sonlu elemanlar yöntemi.</Anahtar>
<Kaynak>IMO Zemin-Yapi Etkilesimi Sempozyumu</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Kumlu şevlere oturan şerit temellerin analizi</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, şevlendirilmiş kumlu zeminlere oturan şerit temellerin taşıma kapasitesi, sayısal ve
teorik olarak analiz edilmiştir. Bu amaçla, şevlendirilmiş kum zemin üzerinde şerit temel modeli oluşturularak
Plaxis bilgisayar programı ve literatürdeki mevcut yöntemler kullanılarak analizleri gerçekleştirilmiştir.
Sayısal analizlerde, değişik şev açılarında ve şerit temelin şev tepesine farklı mesafelerinde taşıma gücü
değerleri elde edilmiş ve teorik yöntemlerle karşılaştırmalar yapılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Şev, taşıma gücü, şerit temel, sonlu elemanlar yöntemi</Anahtar>
<Kaynak>IMO Zemin-Yapi Etkilesimi Sempozyumu</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Sismik zemin sıvılaşmasında zemin-yapı-deprem etkileşimi</Başlık>
<Özetçe>Üzerinde yapı bulunmayan, serbest saha koşulları altında olarak da tanımlanan eğimsiz zemin profillerinde
deprem yükleri altında sıvılaşma tetiklenme potansiyelinin belirlenmesine yönelik genel bir görüş
birliği bulunmaktadır. Ancak üzerinde yapı bulunan temel zeminlerinin sıvılaşma potansiyeli günümüzde hala
tam olarak açıklanamamaktadır. Bu bildiri kapsamında üstyapı (bina) yükleri altındaki temel zeminlerinin
sıvılaşma tetiklenme potansiyelinin belirlenmesine yönelik olarak geliştirilmiş basitleştirilmiş analiz yöntemi
tartışılacaktır. Bu amaçla sonlu farklar yöntemi ile çalışan FLAC-3D yazılımı kullanılarak üç boyutlu dinamik
analizler gerçekleştirilmiştir. Bu analizler sonucunda üst yapının sıvılaşma tetiklenme potansiyeli açısından
olumlu ve olumsuz yönde etkisi olduğu, sıvılaşma açısından en kritik bölgelerin bina köşeleri olduğu
belirlenmiştir. Sıvılaşma tetiklenme potansiyelinde üst yapının etkisini belirlemek amacı ile CSRSSI değeri
tanımlanmış ve bu değer yapı-zemin etkileşimi parametreleri ? ve SA/PGA’ya bağlı olarak hesaplanmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Yapı–zemin etkileşimi, tekrarlı gerilme oranı, sayısal analiz, sıvılaşma</Anahtar>
<Kaynak>IMO Zemin-Yapi Etkilesimi Sempozyumu</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Donatılı zemin duvar yapılarının depremde davranışı</Başlık>
<Özetçe>Donatılı zemin istinat duvarları –toprakarme-, 1960’ların sonundan bu yana yaklaşık 35-40 yıldır dünya
çapında, 1980’li yıllardan itibaren de ülkemizde pek çok projede yaygın olarak başarı ile uygulanmaktadır.
Donatılı zemin istinat yapıları ekonomik oluşları, imalatlarının hızlı yapılması, özellikle deprem yükleri altında
oluşabilecek büyük deplasmanları ve yükleri tolere edebilmesini sağlayan esnek davranabilme özellikleri
ve estetik görünüşleri sayesinde klasik betonarme istinat yapıları yerine, özellikle sismik aktivitelerin yüksek
olduğu yerlerde tercih edilmektedirler. Bu bildiride, donatılı zemin istinat duvarlarının genel prensiplerinden,
daha önceki depremlerdeki performanslarından ve vaka analizi olarak “Davutpaşa Kavşağı ve Bağlantı Yolları
İnşaatı” kapsamındaki toprakarme duvarlardan birine ait statik ve deprem yükleri altındaki numerik analizlerden
bahsedilmektedir. Bu amaçla, sonlu elemanlar yöntemini kullanan –PLAXIS– programı kullanılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>İstinat duvarı, donatılı zemin, deprem</Anahtar>
<Kaynak>IMO Zemin-Yapi Etkilesimi Sempozyumu</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Turba üzerine yapılmış rijit platformun oturmaları ve kontrolü</Başlık>
<Özetçe>Kayseri Serbest Bölge eski bataklık kalıntısı olan kalın turba tabakası üzerinde bulunmaktadır.
Bölgede boru dilme makinası taşıyacak bir platform 15 m’lik turba ve üstüne yaptırılan 3 m’lik daneli dolgu
üzerine inşa ettirilmiştir. İyileştirme amacıyla yapılan dolgu sonucu aşırı oturmalar oluşmuş ve dilme
makinasının yerleştirilmesi imkansız hale gelmiştir. Bu bildiride, oturmaların hesaplanması, gözlenmesi ve
devam eden oturmaların jet-grout kolonlarıyla azaltılması üzerinde durulmuştur.</Özetçe>
<Anahtar>Oturma, turba, sonlu eleman yöntemi, jet-grout</Anahtar>
<Kaynak>IMO Zemin-Yapi Etkilesimi Sempozyumu</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Dövme çekici tipi bir makine temelindeki titreşimlerin azaltılması</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada büyük bir dövme çekicinin makine temelinin çevreye yaydığı zemin titreşimlerin etkilerinin
azaltılması ele alınmıştır. Analiz yöntemi olarak Prakash (1991) tarafından önerilen iki kütle, iki yay ve
ihmal edilebilecek mertebede sönüm ile temsil edilen iki serbestlik derecesine sahip bir sistem kullanılmıştır.
Analiz sonucu zemin için uygun bulunmayan temel sisteminin değiştirilmesi gerekse de zaman ve maliyet yüzünden
titreşim izolasyonu prensibinin tersten kullanılması yoluna gidilerek zemine aktarılan titreşimlerin azaltılması,
makineye aktarılan titreşimlerin artırılması pahasına yerine getirilmiştir. Artan makine titreşimleri
üretime zarar vermemiştir. Önerilen çözüm bir işgünü içerisinde gerçekleştirilmiş ve çözüm sonrası çevrede
yapılan titreşim ölçümleriyle de işe yararlığı teyit edilmiştir. Ayrıca, çalışma ortamının konforunda çok
önemli artışlar sağlanmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Makine temeli, titreşim izolasyonu, dövme çekici tasarımı, titreşim azaltılması</Anahtar>
<Kaynak>IMO Zemin-Yapi Etkilesimi Sempozyumu</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Yatay yüklü kısa kazıkların tasarımını etkileyen faktörlerin araştırılması</Başlık>
<Özetçe>Geoteknik Mühendisliğinde önemli bir yere sahip olan yanal yüklü kısa kazıkların taşıma kapasiteleri
Taguchi Yöntemi ile araştırılmıştır. Çalışmada 4 parametreli 5 seviyeli standart L16 ortogonal dizin
seçilmiştir. Yapılan analizler sonucunda; kısa kazıkların yatay yük taşıma üzerinde en etkili parametrenin
kazık uzunluğu olduğu belirlenmiştir. Taguchi Yöntemi kullanılarak sonuçlara %95 güven aralığı içerisinde
ulaşmanın mümkün olduğu görülmüştür.</Özetçe>
<Anahtar>Yatay yüklü kazık, Brinch-Hansen yöntemi, optimizasyon, Taguchi yöntemi</Anahtar>
<Kaynak>IMO Zemin-Yapi Etkilesimi Sempozyumu</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Elastik Zemine Oturan Plaklar için Parametreler1</Başlık>
<Özetçe>Elastik zemine oturan plaklara mühendislik mekaniğinde geniş bir uygulama alanına sahip
parametreler tanımlanmıştır. Elastik zemine oturan, tekil yüke maruz plak problemini
Winkler modeliyle çözmek için gerekli olan eşdeğer zemin modülünü, k, elde etmek üzere
bir yöntem geliştirilmiştir. Tekil yükün merkezde, köşede ve kenar ortasında etkimesi
halleri incelenmiştir. Çalışmada sabit bir poisson oranı kullanılmış ve elastik zemin için bu
değer ?s=0.25 alınmıştır. Winkler modelinde kullanılacak olan zemin modülünün elde
edilmesi için grafikler sunulmuştur. Yapının ve zeminin özellikleri ve yükleme durumu
bilindiği anda zemin modülü sunulan grafikler yardımıyla belirlenebilecektir. Sayısal
örnekler verilerek yöntemin uygulanabilirliği gösterilmiş ve Vlasov yönteminden elde
edilen sonuçlarla karşılaştırmalar yapılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Elastik zemin, Zemin modülü, Winkler modeli, Vlasov modeli, Zemin
parametreleri.</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Taş Dolgu Dalgakıranların Yapay Sinir Ağları ile Ön
Tasarımı1</Başlık>
<Özetçe>Yapay sinir ağları, karmaşık sistemlerin modellenmesinde son yıllarda yaygın olarak
kullanılan bir yapay zeka tekniğidir ve insan beynindeki biyolojik sinir hücrelerinin
basitleştirilmiş olarak modellenmesine dayanmaktadır. Taş dolgu dalgakıranların
tasarımında yaygın olarak kullanılan Van der Meer denklemleri hidrolik model
deneylerinin sonuçlarından elde edilmiş ve deney verilerini ortalama olarak ifade edebilen
denklemlerdir ve bu nedenle tasarım aşamasında önemli bir değişkenlik ve belirisizlik
kaynağı olarak yapının güvenirliğini etkilemektedirler. Taş dolgu kıyı yapılarının ön
tasarımı için Van der Meer deney verilerini içeren bir “tasarım yapay sinir ağı” geliştirilmiş
ve Mersin Yat Limanı ön tasarımı için uygulanmıştır. Elde edilen sonuçlar, ileri beslemeli
denetimli sinir ağlarının Van der Meer denklemlerine kıyasla daha yüksek bir modelleme
yeteneği gösterebileceğini ortaya koymuştur. Deterministik yöntemler yerine doğrusal
olmayan yapay zeka tekniklerinin uygulanması ve bu sayede belirsizliklerin azaltılması ya
da işlenebilmesi, taş dolgu dalgakıranların karmaşık modellere gereksinim duyulmadan
tasarlanmasını sağlamıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Yapay zeka, taş dolgu dalgakıran, yapay sinir ağı</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Çelikhane ve Yüksek Fırın Cürufu Katkılı Portland
Çimentosunun Özellikleri </Başlık>
<Özetçe>Granüle yüksek fırın cürufu (GYFC) ve çelikhane cürufu (ÇC) demir çelik endüstrisi bir
yan ürünüdür. Bu ürünlerden yılda 50 milyon tona yakın üretim yapılmaktadır. Ülkemizde
ise sadece bir fabrikanın 7 milyon tona yakın stoku bulunmaktadır. Çalışmamızda, GYFC
ve ÇC, klinker-alçı karışımı ile ayrı ayrı ve birlikte yer değiştirmiş ve 22 farklı
kombinasyonda çimento elde edilmiştir. Üretilen 22 farklı çimento üzerinde, incelik, özgül
ağırlık, hacim sabitliği, priz süreleri, basınç ve eğilme dayanımı, sülfatlara ve yüksek
sıcaklığa dayanıklılık deneyleri yapılmıştır. Beton üzerindeki etkilerini incelemek amacıyla
da 7, 28 ve 90 günlük basınç dayanımları ölçülmüştür. Çalışma soncunda, % 50 GYFC ve
% GYFC-ÇC katkılı harç ve betonların en iyi sonuçları verdiği görülmüştür. Bu betonlar
özellikle sülfatlara ve yüksek sıcaklığa Portland çimentosuna göre daha dayanıklı olduğu
görülmüştür.</Özetçe>
<Anahtar>Çelikhane cürufu, Yüksek fırın cürufu, Kompozit portland çimentosu,
mekanik özellikler, Fiziksel özellikler, Sülfatlara dayanıklılık.</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Yapay Sinir Ağları ile Betonarme Kiriş Kesitlerin
Analizi</Başlık>
<Özetçe>Yapay sinir ağlarının (YSA) ilham kaynağı biyolojik beynin gücü, esnekliği ve
duyarlılığıdır. YSA, beynin temel biyolojik bileşenlerinden sinir hücreleri, synapsis ve
dendritlerin matematiksel modeli olup, basit matematiksel elemanlardan oluşmaktadır. Bu
çalışmada, geniş bir uygulama alanına sahip olan yapay sinir ağlarıyla betonarme kiriş
kesitlerinin analizi ele alınmıştır. Sayısal uygulamalarda ankastre kiriş ve tablalı kiriş
kesitleri kullanılmış ve bu kesitlerin donatı alanları ile taşıma gücü ve tasarım momentleri
analiz edilmiştir. Ağ yapısı olarak geri yayılımlı yapay sinir ağı tercih edilmiş ve veriler
normalize edilerek ağa sunulmuştur. Elde edilen sonuçlar, sayısal sonuçlarla karşılaştırılmış
ve yapay sinir ağlarının mühendislik sistemlerinin analizi için alternatif bir metot
olabileceği belirtilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Yapay sinir ağı, Geri yayılımlı ağ, Betonarme kiriş kesit, Taşıma gücü
momenti, Tasarım momenti</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Bulanık Mantık Metodu ile Tekil Yükler Altında İki
Açıklıklı Kirişlerin Plastik Göçme Yük Faktörü
Değerinin Bulunması</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada çelik kirişlerin plastik analizi için gerekli olan göçme yük faktörü değeri
bulanık mantık yöntemiyle bulunmuştur. Bulanık mantık kontrol sistemi, SIMULINK adlı
hazır yayılım programı kullanılarak simule edilmiş ve simulasyonun matematiksel
hesaplamaları için MATLAB programı kullanılmıştır. Üyelik fonksiyonlarının seçimi
kazanılmış tecrübelerden yararlanılarak belirlenmiştir ve bu üyelik fonksiyonlarının taban
değerleri daha hassas bölgelerde yoğunlaştırılarak seçilmiştir. Kural tabanı yine uzman
tecrübesi ile oluşturulmuş ve elde edilen sonuçlar klasik yöntemlerle karşılaştırılarak
birbirine çok yakın değerler elde edildiği görülmüştür.</Özetçe>
<Anahtar>Plastik Analiz, Göçme Yük Faktörü, Bulanık Mantık Denetleyici</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Dinamik Yük Altında Kemer Barajların Şekil
Optimizasyonu</Başlık>
<Özetçe>Bu makale, yeni bir yaklaşım kullanılarak beton kemer barajların şekil optimizasyonu
sunulmaktadır. Bu amaç için The Arch Dams Committe Report of The Institution of Civil
Engineers tarafından belirlenmiş 5. nolu tip kemer barajın simetrik vadi şekli seçilmiştir.
Kemer baraj geometrisi iki pozinomial fonksiyonla tanımlanmıştır. Bu çalışmada amaç
fonksiyonu baraj gövdesi beton hacmi olup sınırlayıcılar gerilme ve dizayn değişkenleri alt
ve üst sınırlarıdır. Dış yükler, statik analiz için baraj membasındaki su basıncı, yapının
kendi ağırlığı ve bunlara ilaveten dinamik analiz için, TAFT depreminin S-69-E bileşeni ve
Erzincan depreminin Doğu-Batı bileşeni alınmaktadır. İteratif optimizasyon işlemine, üç
boyutlu dizayn uzayında seçilen her düğüm noktasında üç serbestlik derecesine sahip sekiz
düğüm noktalı katı elemanla modellenerek başlanır. Sistemin sonlu eleman analizi dış
yükler altında önce statik analizi sonra dinamik analizi yapılır. Çözümlerin sonunda,
maksimum asal gerilmeler bulunur ve şekil fonksiyonu katsayıları hesaplanır. Asal
gerilmeler ve bu katsayılar sınırlayıcılarla karşılaştırılır. Bu işleme barajda optimum çözüm
elde edilinceye kadar devam edilir. Elde edilen sonuçlar eski çözümlerle karşılaştırılır ve
daha iyi sonuçlar elde edildiği grafikler verilmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>Beton kemer baraj, Şekil optimizasyonu, Sonlu elemanlar, Dinamik
analiz.</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Diyatomitin Hafif Beton Üretiminde Kullanılması</Başlık>
<Özetçe>Afyonkarahisar ve çevresinde bulunan diyatomit şimdiye kadar agrega olarak hafif beton
üretiminde değerlendirilmemiştir. Çalışmada, diyatomit agregalarıyla üretilen hafif betonun
mekanik ve fiziksel özelikleri araştırılmıştır. Betonların çimento miktarı 250 ve 400 kg/m3
arasında değiştirilerek su/çimento oranı 0.15 olarak sabit tutulmuştur. Üretilen numuneler
üzerinde, basınç dayanımı, ısı iletkenlik, su emme, birim hacim ağırlık, ultrases hızı ve
görünen porozite deneyleri yapılmıştır. Ayrıca bazı numunelerin mikro yapısı SEM yoluyla
incelenmiştir. Elde edilen sonuçlar doğrultusunda sahip olduğu bazı özellikler açısından
diyatomitin agrega olarak hafif beton üretiminde değerlendirilebileceği söylenebilir.</Özetçe>
<Anahtar>Diyatomit, hafif beton,agrega</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Betonarme Prefabrik Yapıların Deprem Dayanımı:
Makas Kirişinin Devrilmesi </Başlık>
<Özetçe>Ülkemizde yaşanan 1998 Adana ve 1999 Marmara depremleri, prefabrik yapı stoğumuzda
çok ağır hasarlara sebep oldu. Tek pimli yetersiz makas bağlantıları son depremlerden sonra
çift pimli yapılmaktadır ve çok daha güvenlidir. Ancak bu tür taşıyıcı sistem bağlantıları
hakkında, 1998 Afet Yönetmeliğinde (AY98) açık bir hüküm yoktur. Bu çalışmada 15 adet
prefabrik yapı AY98 hükümlerine göre tasarlanarak, doğrusal ötesi zaman tanım alanında
analizleri yapılmış ve makasa gelen kuvvetler ile makas davranışı incelenmiş ve çift pimli
bağlantıların yeterliliği araştırılmıştır. Bağlantı tasarım yöntemine bazı öneriler
getirilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Prefabrik Yapılar, Afet Yönetmeliği, Doğrusal Ötesi Zaman Tanım
Alanında Analiz, Makas Kirişi Devrilmesi, Makas Kirişi Bağlantısı</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>AASHTO-86 Yöntemine Göre Üstyapı Tabakalarının
Ekonomik Analizi</Başlık>
<Özetçe>AASHTO-86 tasarım yönteminde, üst yapı sayısı (SN) taban zemini taşıma gücüne, toplam
eşdeğer standart dingil yükü (ESDY) sayısına, güvenilirlik seviyesine, standart sapmaya ve
hizmet kabiliyeti indeksine göre tespit edilir. Üstyapı sayısının; tabaka kalınlıkları ile
çarpılan izafi mukavemet ve drenaj katsayılarının toplamına eşit ve büyük olması gerektiği
için bir çok kombinasyon ortaya çıkmaktadır. Bu çalışmada tasarım kriterinde yer alan
parametrelerin alabileceği farklı değerlerle ortaya çıkan 441000 seçenek AASHTO-86
yöntemine göre MATLAB programı kullanılarak analiz edilmiştir. Sonuçta, üstyapıyı
oluşturan tabakaların değişik toplam eşdeğer standart dingil yükü sayılarına göre en
ekonomik kalınlıkları, taban zemini taşıma gücünün üstyapı maliyetine etkisi, dingil yükü
sayısı ve taban zemini taşıma gücü ile maliyet arasındaki matematiksel ilişki ile en uygun
ve ekonomik temel, alttemel cinsleri tespit edilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>AASHTO-86 metot, üstyapı tabakaları, taşıma gücü, ekonomik analiz.</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Orta Akdeniz Havzasındaki Akımların Stokastik
Modellemesi</Başlık>
<Özetçe>Çalışmada Orta Akdeniz Havzasındaki Dim Çayı, Manavgat Çayı ve Köprüçay’a ait aylık
akımların tahmini için stokastik modeller geliştirilmiştir. Modellerin oluşturulmasında,
9-13, 9-18 ve 9-02 akım gözlem istayonlarına ait sırasıyla 36, 42, 57 yıllık veriler
kullanılmıştır. Her bir akarsu için geliştirilen otoregresif modeller (Auto Regressive-AR)
içerisinde, Dim Çayı için AR(2), Manavgat Çayı ve Köprüçay için ise AR(3) modelleri
seçilmiştir. En uygun modelin seçimi aşamasında Akaike Bilgi Kriteri Testi uygulanmış ve
aynı zamanda Portmanteau Testi ile de artık serilerin içsel bağımlı olup olmadığı
araştırılmıştır. Seçilen modeller kullanılarak her bir akım serisi ile aynı uzunlukta sentetik
seriler üretilmiştir. Üretilen serilerin, ölçülmüş akım serileri ile uyum içerisinde olduğu
görülmüştür. Aynı zamanda, seçilen istasyonlara ait akımlar için Yapay Sinir Ağları
modelleri (YSA) kurulmuştur. Her iki modele ait sonuçlar, ölçülmüş değerlerle
karşılaştırıldığında, AR modellerinin uygun sonuçlar verdiği belirlenmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Otoregresif modeller, Dim Çayı, Manavgat Çayı, Köprüçay, Zaman
serileri, Yapay Sinir Ağları</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Betonarme Yapıların Projelendirilmesinde Beton
Sınıfı Değişiminin İncelenmesi </Başlık>
<Özetçe>Ülkemizde meydana gelen yıkıcı depremler sonucu birçok bölgede elle beton üretimi terk
edilmiş, hazır beton kullanımı yaygınlaşarak, betonarme proje hesabında beton sınıfı olarak
C20 daha yeni kullanılmaya başlamıştır. Bu çalışmada, tip1 ve tip 2 olmak üzere iki farklı
kat planına ve ayrıca tip 2 de perdesiz ve çekirdek bölgesinde perde bulunan taşıyıcı
sisteme sahip 5, 7 ve 9 katlı binaların projelerinin betonarme hesabında donatı sınıfı BÇIII,
beton malzeme sınıfı C20, C25, C30 alınması durumunda paket program kullanılarak TS
500 ve DBYBHY göre optimum çözümler yapılmıştır. Çözüm sonuçlarına göre; beton
malzeme sınıfı değişikliğinin binaların 1. doğal periyotları, tasarımda alınacak deprem
yükleri, taşıyıcı elemanların beton ve donatı miktarlarındaki değişimi üzerine etkileri
incelenmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Betonarme bina, Proje hesabı, Beton sınıfı</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Çamlıdere - İvedik İsale Hattında Su Darbesi
Analizleri</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, zamanla değişen akımların gerçekleştiği boru ve tünellerden oluşan kapalı
sistemlerde yaygın olarak kullanılan ve Karakteristikler Metodu adı verilen matematiksel
yöntem kullanılarak, Ankara’daki Çamlıdere Barajı - İvedik Arıtma Tesisi arasındaki isale
hatları için su darbesi analizleri yapılmıştır. Birbirine paralel döşenmiş iki hat olan
Çamlıdere-İvedik isale hatlarının her biri, gerek uzunluk, çap gerekse pürüzlülük olarak
farklı tipte elemanların (beton kaplamalı tüneller, çelik borular, öngerilmeli beton
boruların) seri olarak bağlanması ile oluşmuş hatlardır. Dolayısı ile bu farklı niteliklere
sahip elemanların tüm bu yönlerini hesaba katmak gerektiğinden Karakteristikler
Metodunun interpolasyon özelliklerine sahip denklemleri kullanılmıştır. Bu amaçla bir
algoritma geliştirilmiş ve bu algoritmayı içeren FORTRAN bilgisayar dilinde geliştirilen
bir program kullanılarak istenilen senaryolar altında su darbesi analizleri yapılmıştır. Bu
analizler sonucunda hatlarda belirli kilometrelere yerleştirilmesi planlanan ve acil
durumlarda otomatik olarak devreye girecek hat kırılma vanalarının sistemde aşırı
basınçlara neden olmayacak kapanma süreleri önerilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Çamlıdere-İvedik isale hattı, su darbesi analizi, vana kapanma
süreleri.</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Elastik Zeminlere Oturan Plakların Sonlu Izgara
Yöntemi ile Yaklaşık Çözümü</Başlık>
<Özetçe>Elastik zemine oturan plaklara mühendislik mekaniğinde geniş bir uygulama alanına sahip
olması nedeniyle büyük ilgi gösterilmektedir. Birçok mühendislik yapılarında yatay ve
dikey yüklerin zemine aktarılması önemli bir problem olarak karşımıza çıkmaktadır.
Genelleştirilmiş zeminlerde model plak ve zemin arasındaki temas noktasında sadece
basınç değil aynı zamanda yaylı momentlerin de olduğu varsayılmaktadır. Bu çalışmada iki
parametreli elastik zeminlerle taşınan kiriş elemanları için bilinen rijitlik matrisleri
geliştirilerek plakların ızgara şeklinde modellenmesi sağlanmıştır. Bu modelleme ile iki
parametreli zeminlere oturan plaklar için bir sonlu ızgara çözümü geliştirilmiştir. Bu sayısal
metot ile zeminin süreksiz ve gelişigüzel değişimi gibi parametrik değişimlerin bulunması
halinde de uygulanabilir olması önemli bir avantajdır. Bu metot kullanılarak çeşitli sınır ve
yükleme tiplerine sahip plak problemleri çözümlerinde makul sonuçlar elde edilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Elastik zemin, Izgara ile modelleme, Plak analizi</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Mikrodalga Kür Yöntemi ile Beton Dayanımın Erken
Belirlenmesi</Başlık>
<Özetçe>Mikrodalga kürü çimentonun hidratasyon reaksiyonlarını hızlandırarak betonun erken
dayanımını artırmaktadır. Bu çalışmada mikrodalga kür uygulanan uçucu küllü harç
numunelerinin erken dayanımlarından faydalanarak aynı numunelerin 7 ve 28 günlük
standart basınç dayanımlarının önceden tahmin edilmesi araştırılmıştır. Erken dayanım
değerlerini artırmak amacıyla çimento harcı (KK) ve uçucu küllü harç numuneleri (UK)
için mikrodalga kür (MK) yönteminde etkili olan parametrelerin en uygun değerleri
belirlenmiştir. Mikrodalga kür uygulanan KK ve UK numunelerinin erken dayanımlarının
sırasıyla 6 ve 8 saatte belirlenmesinin uygun olacağı görülmüştür. KK numunelerinin
tahmin edilen 7 ve 28 günlük basınç dayanımlarının hata oranları sırasıyla ± % 2.22, ± %
2.91 olarak belirlenmiştir. UK numunelerinin 7 ve 28 günlük basınç dayanım tahminleri
için ise hata oranları sırasıyla ± % 4.36, ± % 5.20 olarak belirlenmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>mikrodalga kür, hızlandırılmış kür, dayanım tahmini, harç</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Katı Madde Konsantrasyonunun Yapay Sinir
Ağlarını Kullanarak Tahmin Edilmesi </Başlık>
<Özetçe>Su kaynakları projelerinin planlanması ve yönetilmesinde nehirdeki katı madde
konsantrasyonunun tahmini çok önemlidir. Literatürdeki birçok katı madde taşınım
denklemleri birbiriyle uyuşmamakta ve birbirlerinden farklı sonuçlar vermektedir. Ayrıca
bu denklemler detaylı akım ve sediment (katı madde) özelliklerine ihtiyaç duymaktadır. Bu
çalışmanın ana amacı bağımlı değişken (toplam katı madde konsantrasyonu) ile bağımsız
değişkenler (yatak eğimi, akım debisi, ve katı madde dane çapı) arasındaki lineer olmayan
ilişkiyi açıklayan etkili bir model kurmaktır. Olayın karmaşık olmasından dolayı bu
çalışmada bağımız değişkenler ve bağımlı değişken arasındaki lineer olmayan ilişkiyi
açıklayabilmek için esnek (soft) hesaplama yöntemlerinden yapay sinir ağları (YSA)
kullanılmıştır. Sunulan bu çalışmada 60 adet deney verisi YSA modelin oluşturulması için
kullanılmıştır. Yapay sinir ağları bazı katı madde taşınım denklemleriyle karşılaştırılmıştır.
Karşılaştırmalar sonucunda, yapay sinir ağlarının diğerlerine göre daha iyi tahminler
verdiğini gözlemlenmiştir. Yapay sinir ağlarından sonra en iyi sonucu Modifiye Edilmiş
Einstein (Einstein-Brown) denklemi vermiş olup, bu denklemle elde edilen sonuçların
yapay sinir ağları ve gözlenen değerlere uyum sağladığı görülmüştür. Graf ve Acaroglu
denklemleri ile elde edilen değerlerin ise gözlenen değerle uyum sağlamadığı bulunmuştur.</Özetçe>
<Anahtar>Katı madde konsantrasyonu, esnek hesaplama yöntemleri, yapay sinir
ağları.</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Balıkesir’de Mikrobölgeleme Uygulaması</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, derlenen sismolojik, jeolojik ve geoteknik verilere dayalı olarak belirlenen
yaklaşımlar doğrultusunda Balıkesir için bir mikrobölgeleme yöntemi geliştirilmiştir.
Yöntemin uygulaması BPH ve 18-02 Bölgesi olarak tanımlanan inceleme alanlarını
kapsamaktadır. Çalışmanın ilk aşamasında, olası Balıkesir tasarım depremi için belirlenen
hedef ivme spektrumları ile uyumlu ivme zaman kayıtları üretilmiş, ikinci aşamada
geoteknik veri tabanlarına dayalı olarak, belirlenen hücre sisteminde temsili zemin profilleri
modellenmiştir. Modellenen profiller için zemin büyütme analizleri ve NEHRP büyütme
parametreleri kullanılarak iki farklı yaklaşım ile yüzeydeki spektral ivmeler hesaplanmıştır.
Bu iki şekilde hesaplanan spektral ivmelerin inceleme bölgesi içindeki değişimi dikkate
alınarak yer sarsıntısı şiddetine göre mikrobölgeleme haritaları oluşturulmuştur.</Özetçe>
<Anahtar>Mikrobölgeleme, spektral ivme, yer sarsıntısı şiddeti.</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>2007 Deprem Yönetmeliğinde Yer Alan “Mevcut
Binaların Değerlendirilmesi” Yöntemlerinin Artıları
ve Eksileri</Başlık>
<Özetçe>2007 Deprem Yönetmeliği mevcut binaların değerlendirilmesi ve güçlendirilmesi
konusunda yeni bir bölüm içermektedir. Yönetmelikte yer alan değerlendirme yöntemleri
doğrusal elastik ve doğrusal elastik olmayan yöntemler olarak ikiye ayrılmıştır. Bu
çalışmada 2007 Deprem Yönetmeliği’nde yer alan değerlendirme yöntemlerinin
aralarındaki farklılıkları irdelemeyi amaçlayan bir araştırma gerçekleştirilmiştir. 2007
Deprem Yönetmeliği’nde verilen yöntemler kullanılarak iki farklı konut binasının mevcut
ve güçlendirilmiş durumlarının karşılıklı değerlendirmesi yapılmıştır. Değerlendirme
sonuçları ayrıca binalardan birisinin maruz kaldığı 1999 Düzce depreminde gözlenen
performansı ışığında irdelenmiştir. Elde edilen sonuçlar ışığında 2007 Deprem
Yönetmeliği’nin güçlü ve zayıf yanları belirlenmeye çalışılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Deprem Yönetmeliği, değerlendirme yöntemleri, mevcut binalar</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Kömürhan Köprüsünün Sonlu Eleman Model
İyileştirilmesi</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, Malatya-Elazığ karayolu üzerinde bulunan Kömürhan Köprüsü’nün analitik
ve deneysel olarak elde edilen dinamik karakteristiklerinin karşılaştırılması ve köprünün
mevcut durumunu yansıtan gerçek sonlu eleman modelinin oluşturulması amaçlanmıştır.
Köprünün sonlu eleman modeli SAP2000 programı kullanılarak oluşturulmuş ve dinamik
karakteristikler analitik olarak elde edilmiştir. Operayonel Modal Analiz yöntemi
kullanılarak köprünün dinamik karakteristikleri deneysel ölçümlere dayalı olarak
belirlenmiştir. Deneysel ölçümler sırasında titreşim hareketi olarak taşıt yükünden
yararlanılmıştır. Ölçüm verilerinin karşılaştırılabilmesi için hem kutu kesit içerisinden hem
de tabliye üzerinden ölçümler alınmıştır. Ölçüm süresi, frekans aralığı ve etkin mod sayısı
daha önce yapılmış benzer ölçümlerden faydalanılarak belirlenmiştir. Ölçümlerin
değerlendirilip dinamik karakteristiklerin elde edilmesinde frekans ortamında Piklerin
Seçilmesi yöntemi kullanılmıştır. Çalışma sonunda, analitik ve deneysel olarak elde edilen
dinamik karakteristikler birbirleriyle karşılaştırılmış, malzeme özellikleri ve sınır
şartlarındaki değişimler dikkate alınarak köprünün mevcut durumunu yansıtan gerçek sonlu
eleman modeli elde edilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Dinamik karakteristik, Kömürhan köprüsü, Operayonel modal analiz</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Bulanık Mantık ile Trafik Güvenliği Modellemesi</Başlık>
<Özetçe>Çalışmanın amacı; karayollarının projelendirilmesi, yapımı aşamasında veya şu an hizmete
açık kesimlerinde, kaza olabilecek olası kesimleri belirlemek ve gerekli önlemleri
önermektir. Karayolu geometrisinin, trafik kazalarının oluşumunda etkisinin olduğu
bilinmektedir. Bu çalışmada, şehirlerarası bölünmemiş karayolunda trafik kazalarının
oluşumunda payı olan karayolunun geometrik özellikleri, çevresinin etkisi ve hız gibi
etkenler incelenerek değerlendirilmiştir. Trafik kazalarının oluşumunda oldukça fazla
belirsizlik bulunmaktadır. Bu nedenle model oluşumunda bulanık mantık (fuzzy logic)
yaklaşımı kullanılmıştır. Bulanık mantığa dayalı model geliştirilmesinde en önemli konu
üyelik işlevlerinin belirlenmesidir. Üyelik işlevlerinin geliştirilmesinde kaynak
araştırmasından yararlanılmıştır. Trafik kazalarına etki eden etmenlerin birden fazlasının
birlikte değerlendirildiği bir model geliştirilmiştir</Özetçe>
<Anahtar>Karayolu Güvenliği, Trafik Güvenliği, Şerit Genişliği, Banket
Genişliği</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Çerçeveli Binalarda Bodrum Kat İstinat
Duvarlarının Burulma Düzensizliğine Etkisi </Başlık>
<Özetçe>Ülkemizde eğimli arazilerde yapılan binaların zeminle temas eden kısımlarında, zemin
itkisini karşılamak amacıyla istinat duvarları kullanılmaktadır. Binaya birleşik olan istinat
duvarları, bir kaç kat boyunca ve tüm bina cephesini de kapsayacak şekilde inşa
edilmektedir. Bu istinat duvarları binalarda, planda ve düşey doğrultuda olmak üzere
oldukça önemli düzensizliklere yol açabilmektedir. Bu çalışmada parametrik bir çalışma
yöntemi uygulanarak çerçeve sistemli binalarda istinat duvarlarının burulma düzensizliğine
etkisi incelenmektedir. Çalışma sonucunda istinat duvarlı binalarda burulma
düzensizliklerinin önemli mertebelere varabilmesine rağmen, boyutlandırma açısından
herhangi bir zorlukla karşılaşılmayacağı ortaya konmaktadır. Çalışmada ayrıca metraj
karşılaştırmaları yapılarak çeşitli öneriler sunulmaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>Çerçeveli bina, bodrum kat istinat duvarı, burulma düzensizliği</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Zeminlerin Kıvam Limitlerinin Ölçümünde
Ortamdaki Kumların Değerlendirmeye Etkileri </Başlık>
<Özetçe>Ulusal ve uluslararası zemin sınıflandırma sistemlerinde, ince daneli zeminlerin
sınıflandırması için plastisite kartı kullanılmaktadır. Plastisite kartı bu sınıflandırmayı ince
daneli zeminlerin kıvam limitlerine dayalı olarak yapmaktadır. Kıvam limitleri ince daneli
zemin grubunda yer alan kil ve siltlere ait olan bir özelliktir. Ancak bu limitlerin ölçülmesi
ile ilgili standartlara bakıldığında ölçüm işleminin göz açıklığının 425 µm’lik elek altına
geçen zeminle yapıldığı görülmektedir. Bu eleğin altına geçebilen zemin grubu içerisinde
ince kum daneleri de bulunmaktadır. Bu çalışmada, ince daneli zeminlere ait olan bu
parametrelerin ölçülmesi sırasında ortamda yer alan ince kum danelerinin miktar ve dane
boyutu etkisinin olup olmadığı araştırılmıştır. Deney ortamında bulunan 75 µm – 425 µm
arası kum danelerinin, kil ve silt boyutundaki danelerin kıvam limitlerini önemli ölçüde
azaltabildiği görülmüştür.</Özetçe>
<Anahtar>Kıvam limitleri, Dane boyutu, Kum yüzdesi, İnce daneli zemin, Zemin
sınıflandırması</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Kazıklarda Sinyal Eşleme Yöntemi ve Çakılabilirlik
Analizi</Başlık>
<Özetçe>Bu araştırma, kazıkların imalat kalitesini belirleme yöntemlerini incelemekte ve
uygulamadan iki örnek içermektedir. Araştırmanın birinci kısmında düşük deformasyonlu
kazık süreklilik deneyi ile kazıklarda meydana gelen süreksizlikler ve imalat hataları ele
alınmıştır. Burada bir arazideki 96 kazıkta uygulanan kazık süreklilik deneyi verileri
değerlendirilmiştir. TNOWAVE: SITWAVE yazılımı ile kazık süreklilik deneyi simüle
edilip, sinyal eşleme tekniği uygulanmıştır. Sinyal eşleme yönteminde, arazideki deney
sinyal verileri ile yazılımın oluşturduğu referans sinyalleri eşlenerek analizler yapılmış ve
kazıkların kalitesi araştırılmıştır. Araştırmanın ikinci kısımında ise kazık çakılabilirlik
analizinde çekiç ve kazık özellikleri girdi olarak kullanılarak ters çözüm tekniği uygulanmış
ve arazi değerlendirme sonuçlarına bağlı kalınarak statik ve dinamik zemin direnci
parametrelerini de içerecek şekilde geçerli zemin modeli oluşturulmuştur.</Özetçe>
<Anahtar>Basınç dalgası teorisi, dalga denklemi, düşük deformasyon,
karakteristik yöntem, kazık çakılabilirliği, sinyal eşleme, süreksizlik.</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Portland Kalkerli Çimento
Bölüm I - Çimentoların Hazırlanması</Başlık>
<Özetçe>Mekanik Performans ve Sülfat Kaynaklı Durabilite Problemleri Açısından Optimum Kalker
Oranının Belirlenmesi” konulu proje bulgularının sunulduğu çalışmanın birinci bölümüdür.
Bu bölümde, %5’den %40’a kadar değişen oranlarda kalker katkısı içeren çimentolar
hazırlanmıştır. Çimentoların hazırlanmasında karşılaşılan sorunlar ve kalker ikamesinin
hazırlanan harçların fiziksel ve mekanik özelliklerindeki meydana getirdiği değişiklikler
araştırılmıştır. Kalker katkısı oranının artışıyla, tane boyut dağılımının daha geniş bir
aralığa yayıldığı belirlenmiştir. Blaine değerinin artmasına rağmen, kalker oranı artışı ile
incelik (32 µm elek üstü) değerinin de arttığı gözlenmiştir. Hazırlanan harçların kıvamında
bir yapışkanlık ve sakızlanma meydana gelmiştir. Ayrıca, kalker miktarının artışıyla birim
hacim ağırlıklarda azalma, su emme değerlerinde artma ve tüm yaşlardaki basınç
dayanımında düşüş görülmüştür.</Özetçe>
<Anahtar>kalkerli çimento, öğütme, incelik, basınç dayanımı</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Demiryolu Titreşimlerinin Konfora Etkisinin Örnek
Hatlarda İncelenmesi</Başlık>
<Özetçe>Çalışmada, İstanbul’da iki farklı raylı sistemin titreşim açısından yolculuk konforları
incelenerek, düşük konforlu kesimlerde nedenleri araştırılmaktadır. Bu amaçla önce
Aksaray-Havalimanı hafif metro hattı ve sonra Zeytinburnu-Kabataş tramvay hattı
tanıtılarak, bu hatların üstyapıları hakkında bilgi verilmektedir. Yolculuk konforunu
belirlemek için yapılan titreşim ölçümünde; 3 eksenli ivme ölçer, sürücü koltuğunun altına
yerleştirilmiş ve ISO 2631-4 Standardına göre ölçüm sonuçları incelenmiştir. Ölçümler
sonucunda 1/3 oktav bant ivme değerlerine, frekans ağırlık filtrelerinde tanımlı kazançlar
uygulanarak, ilgili eksen doğrultusunda ağırlıklandırılmış olan toplam değerler puanlama
yöntemi ile değerlendirilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Demiryolu, Titreşimler, Yolculuk konforu</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Bir Su Alma Ağzının Kritik Batıklığı Üzerinde Akım
Sınır Etkilerinin Karşılaştırılması</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, üniform kanal akımı içerisine yerleştirilmiş olan dikdörtgen veya
dairesel kesitli tek bir su alma ağzına ait kritik batıklık üzerinde kanal tabanının ve
ölü-son duvarının etkisi deneysel olarak incelenmiş ve karşılaştırılmıştır. Kritik
batıklığın bağlı olduğu boyutsuz büyüklükler boyut analizi sonucunda elde edilmiştir.
Üniform kanal akımı içerisinde farklı konumlarda bulunan dikdörtgen ve daire kesitli
su alma ağızları ile deneyler yapılmıştır. Deneysel neticeler, ağzın kanal akımı
sınırlarına göre konumunun kritik batıklığı önemli ölçüde etkilediğini göstermiştir.
Genel olarak denilebilir ki, serbest su yüzeyini kesen akım sınırının (duvarın) kritik
batıklık üzerindeki etkisi, serbest su yüzeyini kesmeyen su altı akım sınırının (mesela
tabanın) etkisinden çok daha fazladır.</Özetçe>
<Anahtar>Su alma ağzı, çevrinti, batıklık, kritik batıklık</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Trafik Kaza Verilerinin Kümelenme Analizi Yöntemi
ile Modellenmesi</Başlık>
<Özetçe>Son yıllarda, ülkemizde artan araç sahipliği ve trafik yoğunluğuna paralellik gösteren trafik
kazaları acil çözüm gerektiren önemli bir problem haline gelmiştir. Bu problemi çözmek
için kullanılan en yaygın yöntem ise kara noktaların belirlenmesi ve iyileştirilmesidir.
Geleneksel kara nokta belirleme yöntemi, her bir kazanın yerinin harita üstünde
işaretlenmesi ve en çok işaretin bulunduğu yerlerin “kara nokta” olarak etiketlenmesini
kapsamaktadır. Bu çalışmada ise, Denizli ili 2004, 2005 ve 2006 yıllarına ait trafik kaza
verileri, bilgisayar programları kullanılarak klasik ve bulanık kümelenme yöntemleriyle
analiz edilmiş, elde edilen küme merkezlerine yakın bölgelerdeki trafik kazalarının daha
yoğun olduğu noktalar kara nokta olarak belirlenmiştir. Belirlenen kara noktalar detaylı
biçimde ele alınarak kazaya neden olan unsurlar incelenmiştir. Elde edilen sonuçlar
yorumlanmış ve kara noktalar için çeşitli çözüm önerileri getirilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Kümelenme analizi, modelleme, kara noktalar, trafik kazaları</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Portland Kalkerli Çimento
Bölüm II - Sülfat Dayanıklılığı</Başlık>
<Özetçe>Bu makale TÜBİTAK tarafından desteklenen “Portland Kalkerli Çimento Üretiminde
Mekanik Performans ve Sülfat Kaynaklı Durabilite Problemleri Açısından Optimum Kalker
Oranının Belirlenmesi” konulu proje bulgularının sunulduğu çalışmanın ikinci bölümüdür.
İlk bölümde farklı oranlarda kalker katkılı çimentolar hazırlanmıştır [1]. Bu bölümde ise
aynı çimentolar kullanılarak harç örnekleri üretilip, çeşitli ortam koşullarında (standart su
kürü, farklı sıcaklıklarda yüksek konsantrasyonlu Na2SO4 çözeltisi) bekletilmiştir.
Örneklerin sülfat etkisi altında basınç dayanımları, boy değişimleri ve mikroyapılarındaki
değişiklikler incelenmiştir. Hasar kaynağının genel olarak etrenjit kristali olduğu
belirlenmiştir. Ancak alçıtaşı ve tomasit oluşumuna da rastlanmıştır. Sonuçta, özellikle
soğuk ve sülfatlı ortamlarda inşa edilecek yapılar için, dayanım ve dayanıklılık açısından en
fazla kalker ikame oranının %10 ile sınırlandırılması gerektiği belirlenmiştir</Özetçe>
<Anahtar>kalkerli çimento, sülfat etkisi, etrenjit, tomasit</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>İntegral Köprülerde Hareketli Yük Dağılımına
Yapı-Zemin Etkileşimi ve Uç-Ayak Tabliye
Sürekliliğinin Etkileri</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, yapı-zemin etkileşiminin ve uç ayak tabliye sürekliliğinin köprülerdeki
hareketli yük dağılımına etkileri araştırılmıştır. Bu amaçla, çeşitli yapısal, geoteknik ve
geometrik özelliklere sahip çok sayıda integral ve basit mesnetli köprülerin iki ve üç
boyutlu yapısal modelleri kurularak, AASHTO hareketli yükleri altında analizleri
yapılmıştır. İki ve üç boyutlu analiz sonuçlarından, temel zemini ve dolgunun ve ayrıca uçayak
tabliye sürekliliğinin köprülerin elemanları için hesaplanmış olan hareketli yük
dağılım katsayılarına etkileri saptanmıştır. Yapılan bu çalışma sonucunda, yapı-zemin
etkileşiminin integral köprülerin uç ayağı için hesaplanmış olan hareketli yük dağılım
katsayılarını büyük ölçüde etkilediği ve uç-ayak tabliye sürekliliğinin özellikle kısa
açıklıklı köprülerdeki hareketli yük dağılım katsayıları üzerinde oldukça etkili olduğu
anlaşılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>İntegral köprü, hareketli yük, köprü-zemin etkileşimi</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Köprülerde Deneysel Modal Analiz Uygulamaları</Başlık>
<Özetçe>Deneysel modal analiz son 30 yıldır çeşitli araştırmacılar tarafından yapısal sistemlerin
durum tespiti/izlemesi ve hasar tanılaması amacıyla kullanılmaktadır. Ölçüm ve analizlerin
tekniğine uygun olarak tasarlanıp uygulanması durumunda bu teknik ile yapısal bir sistemin
dinamik özellikleri (frekanslar, sönüm oranları ve modal şekilleri) kestirilebilmektedir.
Sistemde oluşacak herhangi bir hasarın sistemin sıkılığını ve aynı zamanda dinamik
özelliklerini değiştireceği gerçeğinden yola çıkılırsa, hasar öncesi ve sonrası dinamik
özelliklerin izlenmesi sayesinde yapıda oluşan hasarlar tahribatsız bir biçimde tespit
edilebilir. İzmir Yüksek Teknoloji Enstitüsü (İYTE), İnşaat Mühendisliği Bölümü’nde bir
TÜBİTAK projesi kapsamında deneysel modal analiz tekniğinin kullanılması yönünde
çalışmalar yapılmaktadır. Bu bildiri kapsamında deneysel modal analiz tekniklerinin
köprülerin durum tespiti ve hasar tanılamasında ne şekilde uygulanabileceği konusunda
kısa bir özet verilecek ve İYTE’de bugüne kadar öğrendiğimiz teknikleri uygulamada
gösterebilmek amacı ile laboratuvarda imal, basitleştirilmiş bir köprü maketi üzerinde
modal analiz teknikleri kullanılacak ve sonuçlar sergilenecektir. Ayrıca maket köprünün
sonlu elemanlar modeli kurularak analiz ve deney sonuçları karşılaştırılacak ve sonuçlar
irdelenecektir.</Özetçe>
<Anahtar>Modal analiz, sonlu elemanlar, köprü, yapısal tanılama.</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Mevcut Bir Viyadüğün Deprem Performansının
Değerlendirilmesi</Başlık>
<Özetçe>Sunulan çalışmada İstanbul – Edirne istikametinde Km:16+862 de bulunan “Yarımburgaz
Viyadüğü”nün deprem performansı değerlendirilmiştir. Doğrusal elastik yöntemlerden çok
modlu spektral analiz yöntemi kullanılmıştır. Dayanım esaslı doğrusal performans analizi
yöntemi ile yapının tasarım depremi olarak tariflenen deprem altındaki davranışı
incelenmiştir. Aynı viyadüğün doğrusal olmayan yöntemle şekil değiştirme esaslı analizi
yapılmıştır. Bu aşamada statik itme analizi ve zaman tanım alanında hesap yolu izlenmiştir.
Doğrusal elastik hesap ve doğrusal olmayan hesap sonuçları karşılaştırılarak mevcut
viyadük için bir performans esaslı bir değerlendirme yapılmıştır</Özetçe>
<Anahtar>Viyadük, Doğrusal ve doğrusal olmayan performans analizi</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Kablolu Bir Köprünün Deprem Davranışının
µ-sentezli Aktif Kontrolü</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada çeşitli kontrol algoritmalarının etkinliğini birbiriyle karşılaştırmak amacıyla
oluşturulmuş bir kablolu köprü kontrol model örneği [1, 2] baz alınmıştır. Köprünün sonlu
elemanlar modeli modal önem sırasına göre küçültülerek 1/6 boyutunda bir kontrol tasarım
modeli elde edilmiştir. Köprünün deprem hareketi sırasındaki kritik noktaları dikkatle
gözlenmiş, ve yol seviyesinde kule kesme kuvvetlerinin oluştuğu noktaların kontrolü en zor
noktalar olduğunu ortaya konmuştur. Kontrol amaçlı olarak hidrolik pistonlar kullanılmıştır.
Belirsizliği tolere edebilen bir tasarım önerisiyle, tasarım modeli ile değerlendirme modeli
arasındaki fark sınanmıştır. Ayrıca µ-sentezi esas alınarak bir kontrol denklemi
kurgulanmıştır ve bununla birlikte davranış benzetimi gerçekleştirilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>µ-sentezi, aktif kontrol, kablolu köprü, model küçültülmesi</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Çelik Köprü I-Kirişlerine Yanal Destek Sağlayan
Trapez Sac Kalıpların Mukavemeti</Başlık>
<Özetçe>Trapez Sac Kalıplar (TSK) hem çelik bina hem de çelik köprü sektörlerinde beton
döşemenin kalıp sistemi olarak sıklıkla kullanılmaktadırlar. TSK’ler her ne kadar bina
inşaatlarında çelik I-kirişlere yanal destek sağlayıcı elemanlar olarak işlev görseler de, çelik
köprü sektöründe trapez sac kalıplardan destek elemanları olarak yararlanılmasına izin
verilmez. Ancak, önceki çalışmalar birleşim detayının geliştirilmesi durumunda TSK
sisteminin kirişin yanal kararlılığına belirgin şekilde destek sağlayabildiğini göstermiştir.
Bu makale halen devam etmekte olan ve TSK’lerin mukavemetinin incelendiği analitik bir
çalışmanın ara sonuçlarını içermektedir. Geçmişte, TSK sistemleriyle desteklenen köprü
kirişlerin genel burkulma davranışını irdeleyen basit sonlu elemanlar modelleri (SEM)
kullanılmıştır. Bu çalışmada TSK’leri hem birbirlerine hem de kirişlere bağlayan
vidalardaki kararlılık destek kuvvetlerini belilemek için kullanılan geliştirilmiş bir sonlu
elemanlar modelinin sonuçlarına yer verilmiştir. Bu çözümleme sonuçları TSK’lerin
içermesi gereken mukavemet ihtiyacını belirleyecek olan bir tasarım yönteminin
geliştirilmesinde kullanılacaktır.</Özetçe>
<Anahtar>Trapez Sac Kalıp, Kararlılık; Çelik I-Kiriş</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Yapı Çözümlemesinde Yeni Bir Devir:
Yapım Aşaması</Başlık>
<Özetçe>Tasarım için gerekli olan yapısal çözümleme yöntemleri zaman içerisinde bilgisayarın
kullanımı ile büyük gelişmeler kaydetmiştir. Klasik yapı çözümlemelerinde yapının yapım
aşamaları dikkate alınmadan sanki bir an içerisinde yapımının tamamlandığı ve yüklendiği
kabul edilir. Bu varsayım ile gerçekleştirilen çözümlemeler her zaman için sağlıklı neticeler
vermeyebilir. Çözümleme sırasında yapım aşaması dikkate alınmış yapılarda eleman
yükleri yapısına göre klasik yapım aşamasız çözümleme sonuçlarından %10 ile %50
arasında farklılık gösterebilir. Yapım aşaması çözümlemelerinde zamana bağlı hem
geometri değişimleri hem de malzeme dayanım değişimleri göz önüne alınabilir. Bu
çalışma içerisinde bir yaya köprüsü, bir öngermeli karayolu köprüsü mesnet durumu ve
birçok katlı binanın yapım çözümlemesi ile klasik çözümleme sonuçları arasındaki
farklılıkları göstermek için örnek olarak sunulmuştur.</Özetçe>
<Anahtar>yapım aşaması, yapısal çözümleme</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Beton Panellerle Güçlendirme - Kuramsal Yaklaşım </Başlık>
<Özetçe>Yapılarda bulunan boşluklu tuğla duvarların yüksek dayanımlı önüretimli beton paneller
kullanılarak güçlendirilmesi ilkesine dayanan ekonomik, yapısal olarak etkili ve
uygulaması kolay bir depreme karşı güçlendirme yöntemi geliştirilmiştir. Bu teknik,
yapının boşaltılmasını gerektirmemekte ve konut kullanıcılarına fazla rahatsızlık vermeden
uygulanabilmektedir. Bu amaçla, toplam onsekiz adet boşluklu tuğla dolgu duvarlı çerçeve,
deprem yükünü benzeştirecek tersinir tekrarlanır yatay yükler altında test edilmiştir. Deney
elemanları altı değişik önüretimli beton panel kullanılarak güçlendirilmiştir. Bu çalışmada,
yüksek dayanımlı önüretimli beton paneller kullanılarak güçlendirilen boşluklu tuğla dolgu
duvarları hem eşdeğer çapraz çubuk elemanları ile hem de eşdeğer kalınlığa sahip duvarlar
ile modellenmiştir. Deney sonuçları, sözü edilen iki yaklaşımın kuramsal sonuçları ile
karşılaştırılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Boşluklu tuğla duvar, yüksek dayanımlı önüretimli beton panel,
depreme karşı güçlendirme, boşluklu tuğla dolgu duvarlı çerçeve, tersinir tekrarlanır yatay
yükleme, eşdeğer çubuk elemanı, perde duvar.</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Köprü Kenar Ayaklarındaki Oyulma Güvenilirliği </Başlık>
<Özetçe>Geniş akarsuları geçen köprülerin yıkılmasıyla çok sayıda can kaybı, kamu ve özel mülk
hasarları ve trafiğin aksaması gibi problemler yaşanabilir. Bu olumsuzlukların
önlenebilmesi amacıyla planlama ve tasarım aşamalarında köprü yıkımına neden olabilecek
tüm etkenler ele alınmalıdır. Geçmiş gözlemlere dayanarak köprü yıkılmalarının ana
nedeninin orta ve kenar ayaklar etrafında oluşan aşırı oyulmalar olduğu söylenebilir.
Ayaklar etrafındaki oyulma olayı oldukça karmaşık olup, bu olayı tetikleyen parametrelerde
fazla miktarda belirsizlik bulunmaktadır. Temel derinliğinin gerçekçi olarak saptanabilmesi
için ayaklar etrafındaki oyulma derinliğinin hassas olarak bulunması gereklidir. Bu
çalışmada, dik köprü kenar ayakları etrafındaki temiz su oyulmasının zamana bağlı
değişimini veren amprik ve yarı amprik yöntemler geliştirilmiştir. Temel derinliğinin
güvenilirliği, amprik yöntemin Monte Carlo tekniğiyle çözümlenmesinden bulunmaktadır.
Ayrıca bu uygulamanın gösterildiği bir örnek sunulmaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>Oyulma, kenar ayak, güvenilirlik, Monte Carlo yöntemi</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>İstanbul Kara Ulaşımında Alan Kullanımı Ekolojik
Faktörünün Belirlenmesi</Başlık>
<Özetçe>Ulaştırmanın çevreye olumsuz etkilerinden biri de, arazi tüketimidir. Tarıma elverişli
araziler ulaştırma sistemlerinin inşası sırasında yok edilmekte, ulaşım yapıları nedeniyle
önemli miktarda yeşil alan tüketilerek, ekolojik dengeye zarar verilmektedir. Yapılan
çalışmalarda, ulaştırma sistemlerinin gerektirdiği alanlar belirlenmekte, bu alanların
maliyetleri hesaplanmaktadır. 12 milyon nüfusu ile Türkiye’nin sosyo-ekonomik açıdan en
önemli şehri olan İstanbul için böyle bir çalışma yapılmamıştır. Bu eksiği gidermek amacı
ile yapılan çalışmada, İstanbul şehri için iki kara ulaşım sistemi olan karayolu ve
demiryolunun taşıdığı yolcu sayıları ve kapladıkları alanlardan faydalanarak birim işe
düşen alanlar ve bu alanların ekolojik faktörleri incelenmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>Alan kullanımı, ekolojik faktör, karayolu, demiryolu</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Yuvarlakada Kavşakların Kapasiteleri Üzerine Bir
Tartışma </Başlık>
<Özetçe>Çalışmada, İzmir’de bulunan dört kavşağa ait gözlemlerden yararlanılarak, çok şeritli
yuvarlakada kavşak kapasite hesap yöntemleri tartışılmıştır. İlk olarak, kapasite ve
performans hesaplanmasında kullanılan iki yöntemden birisi olan kritik aralık kabul
yöntemi üzerine bir inceleme yapılmış; ters öncelik ve aralık zorlama koşullarının etkisi
tartışılmaya çalışılmıştır. Çalışmanın ikinci aşamasında, regresyon analizi yöntemi üzerinde
durulmuş; TRL yöntemi tanıtılarak uygulanabilirliği irdelenmiştir. Çalışmada ayrıca
regresyon analizine dayalı yeni bir bağıntı önerilmiştir. Çalışmanın sonucunda kritik aralık
kabul ile regresyon analizi yöntemleri karşılaştırılmış; her iki yönteminde kabul edilebilir
sonuçlar verdiği görülmüş ancak daha fazla örnek üzerinde çalışmalar yapılması gerektiği
sonucuna varılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Yuvarlakada kavşaklar, kapasite, kritik aralık kabulü yöntemi,
regresyon analizi yöntemi</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Dayanım Açısından Çimentonun Tohumlanması</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada çimento, çimento taneleri ile tohumlanarak hazırlanan harç numunelerinin
bazı özelikleri incelenmiştir. İki farklı şekilde yürütülen deneysel çalışmaların her ikisinde
de önce tohum olarak kullanılacak hidratasyona uğramış çimento kütlesi hazırlanmıştır.
Daha sonra birinci deneysel çalışmada çimento içerisine önceden tohum olarak
hidratasyona uğramış çimentodan % 5, 15, 30 ve ikinci deneysel çalışmada da % 2, 3 ve 5
katılarak hazırlanan harç numunelerin dayanım özelikleri tespit edilmiş ve yorumlanmıştır.
Elde edilen sonuçlar çimentoda tohumlama yapılabileceğini ve böyle bir işlemin beton
özelikleri açısından yararlı olacağı yönündedir.</Özetçe>
<Anahtar>Çimento, tohumlama, hidratasyon, basınç dayanımı</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>DYPE Matriksli SiO2 Dolgulu Kompozit Yapı
Malzemeleri </Başlık>
<Özetçe>Düşük yoğunluklu polietilen (DYPE) matriksli, silisyum dioksit (SiO2) dolgulu kompozit
yapı malzemelerinin üretimi ve karakterizasyonu bu çalışmanın amacını oluşturmaktadır.
Farklı kompozisyonlarda hazırlanan polimer matriksli partikül takviyeli kompozit
malzemeler, enjeksiyon kalıplama yöntemiyle üretilmiştir. Numuneler, 3 noktalı eğme
mukavemeti, young modülü, sertlik, yoğunluk deneyleri ve mikroyapı incelemeleri ile
karakterize edilmiştir. Ağırlıkça, %30 DYPE matriksli %70 SiO2 dolgulu kompozit
malzemenin mekanik ve yapısal özelliklerinin üretilen diğer malzemelerden daha iyi
olduğu görülmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>DYPE, SiO2, kompozit, kiremit.</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>İstanbul İçin Kara Ulaşımı Üstyapı Maliyetlerine Bir
Yaklaşım</Başlık>
<Özetçe>Çalışmada, İstanbul kentiçi yolcu taşımacığında kara ulaşımının iki önemli türü olan
karayolu ve demiryolunun üstyapı yapım ve bakım maliyetleri incelenmektedir. Bu
araştırmada yalnızca üstyapı maliyetleri ele alınmış, altyapı maliyetleri dahil edilmemiştir.
Araştırmanın anlamlı olması için önce bu iki sistemin kapladığı toplam alanlar belirlenerek
bu alan kapsamında üstyapı yapım ve bakım maliyetleri hesaplanmıştır. Sonra işletme
dönemi içinde sistemlerin yolcu taşımacılığına vereceği hizmet, yani bu dönem içinde
beklenen trafik değerleri belirlenmiştir. Çalışmanın devamında birim trafiğe ve birim alana
düşen maliyetler belirlenmiştir. Karayolunun üstyapı inşa maliyetinin dışında hem m2 ye
hem de yolcu. km’ye düşen maliyet değerlerinin demiryoluna göre önemli ölçüde büyük
olduğu görülmüştür. Bu sonuçlar nedenleri ve oranları verilerek irdelenmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>Karayolu, demiryolu, üstyapı maliyeti</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>İki Eksenli Eğilme ve Eksenel Yüke Maruz
Betonarme Kolonların Yük-Deplasman Eğrileri </Başlık>
<Özetçe>Sunulan çalışmada, iki eksenli eğilme ve eksenel yüke maruz betonarme kolonların yükdeplasman
eğrilerinin belirlenmesi için teorik bir yöntem önerilmektedir. Önerilen yöntem
çeşitli donatı düzenini içeren poligon şekilli geometriye sahip tüm kesitlere
uygulanabilmektedir. Önerilen yöntemde malzemelerin doğrusal olmayan davranışları esas
alınmaktadır. Bu nedenle betonda oluşan gerilmeleri hesaplamak için beton basınç bölgesi
şeritlere bölünmektedir. Önerilen yöntem, iki eksenli eğilme ve eksenel yük altında test
edilen kare ve L-kesitli betonarme kolon numunelerinin sonuçları ile karşılaştırılmıştır.
Kolon numunelerin deney parametreleri olan beton basınç dayanımı, donatı akma
dayanımı, kesit özellikleri ve dışmerkezlik kullanılarak hesaplanan teorik yük-deplasman
eğrileri deneysel olarak elde edilen eğrilerle karşılaştırılmış ve sonuçlar uyum içinde
bulunmuştur.</Özetçe>
<Anahtar>Betonarme kolon, gerilme-şekil değiştirme, yük-deplasman eğrileri</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Eminönü İçin Bir Trafik Tıkanıklık Fiyatlandırması
Modeli </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, İstanbul’un ağır trafik problemi yaşanan bölgelerinden Eminönü İlçesi’nde,
“Tıkanıklık Fiyatlandırması Yöntemi”nin uygulanıp uygulanamayacağı araştırılmıştır. Bu
amaçla, ücretli bölge sınırları saptanarak, bölge trafiği incelenmiş; trafik akımını temsil
eden bir model araştırılmış, Akçelik ve MTC hız-akım modellerinin trafik koşullarına
uyduğu belirlenmiş; özel araç sahipleri anketi yardımıyla, bir talep fonksiyonu elde
edilmiştir. Optimum tıkanıklık fiyatını değişken ve parametre değişimine göre hesaplamak
üzere bir yazılım geliştirilmiştir. Farklı trafik koşulları için optimum tıkanıklık fiyatları
belirlenmiştir. Uygulamanın bölgedeki karayolu trafiğinde azaltıcı bir etki yaratacağı;
bunun da taşıt girişlerinde yaklaşık %15-%40’lık azalma, ortalama hızlarda ise 15-25 km/sa
mertebesinde iyileşmeler şeklinde ortaya çıkacağı görülmüştür.</Özetçe>
<Anahtar>Tıkanıklık fiyatlandırması, hız-akım ilişkisi, Eminönü, lojit türel ayrım
modeli</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Yüksek Sıcaklığa Maruz T-Kesitli Betonarme
Kirişlerin Eğilme Taşıma Gücü </Başlık>
<Özetçe>Can ve mal kaybına neden olan yangınlar, hem beton ve çeliğin malzeme dayanımının ve
hemde betonarme elemanların moment taşıma kapasitelerinin azalmasına neden olurlar.
Betonarmeden yapılan kirişler de sıcaklıktan etkilenmekte ve taşıma gücünde büyük
azalmalar meydana gelmektedir. Yüksek sıcaklığın zararlı etkilerinin araştırılabilmesi için
ele alınan kesitlerde, sıcaklık dağılımı ve kuvvetlerin belirlenmesi gerekir. Bu çalışmada,
ISO834’de verilen bağıntı ile kesit yüzeylerine etkiyen sıcaklık hesaplanmıştır. Laplace ısı
iletim bağıntısı kullanılarak kesit içindeki sıcaklık dağılımı ve Eurocode2’de verilen
bağıntılarla malzeme dayanımlarındaki kayıplar belirlenmiştir. Isı iletim bağıntısı sonlu
farklar yöntemi ile çözülerek küçük parçalara bölünen kesit içindeki sıcaklık dağılımı
bulunmuştur. Kesit içindeki küçük parçalarda oluşan azalan malzeme dayanımları
kullanılarak çekme ve basınç kuvvetleri elde edilmiş ve daha sonra kuvvetlerin dengesinden
moment taşıma kapasiteleri bulunmuştur. Ayrıca, T-kesitli betonarme kirişlerdeki sıcaklık
dağılımının belirlenmesi için de pratik bir yöntem önerilmiştir. Bu çalışmada, önerilen
pratik yöntemin yeterliliği ve yüksek sıcaklığın kirişlerin taşıma gücüne olumsuz etkisi
incelenmiştir. Elde edilen sonuçlara göre, önerilen pratik yöntemin tablalı kesitlerde
sıcaklık dağılımının hesaplanmasında oldukça etkili olduğu ve yangın etkime süresinin
uzamasıyla kesit taşıma gücünde büyük kayıplar meydana geldiği görülmüştür.</Özetçe>
<Anahtar>Yangın, betonarme, tablalı kesit, ısı transferi, taşıma gücü momenti</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Lagün Kökenli Kil-Silt Zeminde Sıkışabilirlik
Özelliklerinin Regresyon ve Yapay Sinir Ağları
Yöntemleri ile Belirlenmesi </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, Hurma ve Sarısu (Antalya) bölgelerindeki mavi ve yumuşak killerin
sıkışabilirlik özellikleri arazi ve laboratuvar deneyleri ile araştırılmıştır. Farklı çökelim
ortamları, deniz seviyesi değişimleri ve kuruma sonucu inceleme alanındaki zemin
profilleri oldukça karmaşık bir yapı sunar. Zemin parametrelerinin derinlikle 5-10 kat
değişebildiği gözlenmektedir. Uygulamada ödometre deneyinin yeterince yapılamaması
nedeni ile indeks parametreler ve yerinde deney sonuçları kullanılarak sıkışabilirlik
parametresi sayısının artırılması planlanmıştır. Bu amaçla, 7 adet 10 metre derinliğinde
sondaj kuyusu açılarak yaklaşık 0,5 m’de bir alınan numuneler laboratuvar ortamında
incelenmiştir. Laboratuvar deney sonuçlarından zemin sıkışabilirlik parametreleri
belirlenmiştir. Buna ek olarak sondaj kuyularında standard penetrasyon (SPT) ve sondaj
kuyusu yakınlarında konik penetrasyon (CPT) deneyleri gerçekleştirilmiştir. SPSS ve
DataFit paket programları kullanılarak zemin indeks parametreleri ile sıkışabilirlik
parametreleri arasında kapsamlı "Çoklu Regresyon Analizleri" yapılmıştır. Yapay Sinir
Ağları yöntemi ile eldeki veriler kullanılarak indeks ve sıkışabilirlik parametreleri
arasındaki ilişki Matlab ortamında modellenmiştir. Çalışma sonucunda, sıkışabilirlik
parametrelerinin belirlenmesinde, YSA modelinin tüm analizler içinde ölçülen değerlere en
yakın tahminlerde bulunan yöntem olduğu görülmüştür.</Özetçe>
<Anahtar>Antalya, CPT, Lagün, Regresyon, SPT, YSA</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Yapı Sistemlerinin Sürekli ve Ayrık Tasarım
Değişkenleri ile Güvenilirliğe Dayalı Optimizasyonu</Başlık>
<Özetçe>Yapı sistemlerinin, belirli koşullar altında minimum ağırlıklarını bulmaya yönelik
geleneksel olarak gerçekleştirilen optimizasyonlarında kullanılan verilerde (parametrelerde)
olabilecek rasgele değişimler dikkate alınmamaktadır. Oysaki yük değerleri, dayanım
değerleri, geometrik değerler vb. gibi verilerin belirlenme, yapı elemanlarının üretim,
işçilik vb. gibi süreçlerinde kaçınılmaz olarak rastgelelikler vardır. Verilerdeki
rasgeleliklerin optimizasyon sürecinde dikkate alınması güvenilirliğe dayalı optimizasyon
tekniğini ortaya çıkarmaktadır. Bu çalışmada, optimizasyon sürecinde dikkate alınan
verilerde olabilecek rastgelelikler dikkate alınarak, istenilen amacın minimum değerini elde
etmeye yönelik bir işlemler dizisi sunulmaktadır. Optimizasyonun tasarım değişkenleri için
sürekli ve ayrık kabulleri yapılmaktadır. Sonuç olarak sistemlerin minimum ağırlıklı olacak
biçimde boyutlandırılmalarında, verileri optimizasyon sürecine rastgele olarak katmak hem
ulaşılan sonucu etkilemekte hem de güvenilirlik düzeyini istenilen seviyeye getirmektedir</Özetçe>
<Anahtar>Güvenilirlik analizi, optimizasyon, güvenilirliğe dayalı optimizasyon</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Yük Taşımacılığında Taşıma Türü Seçimi İçin
Lojistik Maliyetlere Dayalı İkili Lojit Model</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, yük taşımacılığında kullanıcıların taşıma türü seçimi kararlarının
modellenmesi amacıyla stokastik seçim modellerinden logit model kullanılmıştır. Yük
taşımacılığı sistemi lojistik zincir kapsamında ele alınmış, lojistik maliyet modeline göre
analiz yapılmıştır. Model kalibrasyonu, çok değişkenli istatistiksel analiz yöntemlerinden
lojistik regresyon analizi ile yapılmıştır. Analizde, Antalya iline kamyon ve kombine
taşımacılık (karayolu ve demiryolu) ile yapılan seramik taşımacılığının verileri
kullanılmıştır. En yüksek tahmin başarımına sahip olduğu belirlenen model, lojistik
maliyete dayalı logit tür seçim modeli olarak seçilmiştir. Seçilen model kullanılarak yapılan
duyarlılık analizleri sonucunda, yük taşımacılığı tür seçimi kararında etkili başlıca karar
değişkenlerinin taşıma maliyeti ve süresi ile aktarma gecikmesi olduğu belirlenmiştir.
Seçilen taşıma koridorunda, kombine taşımacılık tercihinin arttırılması için ne tür
politikalar geliştirilmesi gerektiği araştırılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Yük taşımacılığı, kombine taşımacılık, lojistik maliyetler, logit model</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Tek Katlı Prefabrik Sanayi Yapıları İçin Hasar
Görebilirlik Eğrileri </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada mevcut prefabrik sanayi yapıları için hasar olasılık eğrileri analitik yolla elde
edilmiştir. Bu amaçla kolon enkesit boyutu, boyuna donatı oranı, kolon yüksekliği ve etriye
aralığı parametrelerine bağlı olarak 16 tipik prefabrik sanayi yapısı modeli kullanılmıştır.
Doğrusal ötesi dinamik analiz için 28 depreme ait 360 ivme kaydı kullanılmıştır. Yer
hareketi parametresi olarak lognormal dağıldığı kabul edilen maksimum yer hızı (MYH)
seçilmiştir. Yapısal tepki parametresi olarak yatay deplasman kullanılmıştır. Kolonların
hasar durumları ve hasar seviyeleri “Deprem Bölgelerinde Yapılacak Binalar Hakkında
Yönetmelik” dikkate alınarak tanımlanmıştır. Hasar seviyelerine ait sınır değerleri, kolon
alt uçlarındaki kritik kesitte beton ve çeliğin birim şekil değiştirme değerlerine bağlı olarak
hesaplanmıştır. Sonuçlar, kolon enkesit boyutu ve etriye aralığı parametrelerinin hasar
görebilirlik üzerinde daha etkin olduğunu göstermiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Prefabrik sanayi yapıları, hasar görebilirlik eğrileri, doğrusal ötesi
analiz</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Binaların Dinamik Parametrelerinin Operasyonal
Modal Analiz Yöntemiyle Belirlenmesi </Başlık>
<Özetçe>Yapıların dinamik yükler etkisindeki davranışları, her bir yapı için karakteristik özelliğe
sahip dinamik parametreler kullanılarak belirlenmektedir. Bu parametreler yapının mevcut
yapısal özelliklerine, malzeme özelliklerine, sınır şartlarına ve hasar durumuna bağlı olarak
elde edilmektedir. Bina türü yapılar dikkate alındığında, binanın inşa aşamalarına bağlı
olarak dinamik parametrelerin değişim gösterdiği bilinmektedir. Bu çalışmada, farklı inşa
aşamalarındaki üç betonarme binanın dinamik parametreleri deneysel ölçüm yöntemiyle
elde edilmiştir. Gerçekleştirilen ölçümlerden binaların mevcut durumları için doğal
frekansları, mod şekilleri ve modal sönüm oranları belirlenmiştir. Binaların birinci doğal
frekansları standartlarda kullanılan yaklaşık yöntemlerle hesaplanmış, ölçülen ve
hesaplanan frekans değerleri karşılaştırılmıştır. Bu çalışmada, incelenen binaların doğal
titreşim frekansları ve mod şekilleri mevcut durum için elde edilmiş ve beklenilen modal
davranışın elde edildiği görülmüştür. Ayrıca binaların ölçülen birinci frekanslarının
hesaplanan değerlerden daha büyük olduğu belirlenmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Dinamik davranış, modal parametreler, operasyonal modal analiz</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Karayolları Altyapısının Üzerine İnşa Edildiği
Çökebilir Lös Zemininin Stabilitesinin Araştırılması</Başlık>
<Özetçe>Islanma etkisiyle, çökebilir lös zeminde meydana gelen aşırı oturma nedeniyle, lös zeminler
üzerinde inşa olunmuş yolun altyapısının dayanımı ve stabilitesi bozulabilir, yani yolun
altyapısına inşaat sırasında verilmiş geometrik şeklin bozulmasına ve projede öngörülen
profilin değişmesine neden olabilir. Bu nedenle çökebilir lös zeminler üzerine yapılmış yol
dolgu ve yarmaların stabilitesi üzerine inşa edildikleri lös zeminin stabilitesine bağlı olarak
çözülmelidir.
Yapılan deneysel ve teorik çalışmalar sonucu, yol dolgu ve yarma temel zeminlerinin
gerilme durumunu, farklı kaynaklardan su sızmasıyla yolun altyapısının üzerine inşa
edildiği lös zemininin su muhtevası artışı, kayma mukavemetinin değişimi ve meydana
gelecek oturmayı belirlemek için bağıntılar elde edilmiştir. Elde edilen bağıntılar ile
Karayolları altyapısının üzerine inşa edildiği lös zeminin stabilitesinin çözümü için yeni bir
yöntem sunulmaktadır</Özetçe>
<Anahtar>Lös zemin, karayolları alt yapısı, stabilite, yolların dolgu ve yarması</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Yetersiz Betonarme Kolonlar için Lifli Polimer
Güçlendirme Tasarım Kurallarının İrdelenmesi</Başlık>
<Özetçe>Yetersiz betonarme kolonların potansiyel plastik mafsal bölgelerinde lifli polimer (LP)
sargılama ile deformasyon kapasitelerinin artırılması son yıllarda oldukça popüler hale
gelmiş bir güçlendirme tekniğidir. Ülkemizde 2007 yılında yürürlüğe giren Deprem
Yönetmeliği’nin (TDY07) 7’nci bölümünde konuya ilişkin hükümler yer almaktadır. Bu
çalışma, sabit eksenel yük ve artan tersinir yanal yerdeğiştirme istemleri altında ODTÜ’de
test edilmiş toplam 10 adet ve literatürden derlenen 18 adet kolon deneyi sonuçları ışığında
TDY07’nin tasarım yaklaşımının irdelenmesini amaçlamaktadır. Yapılan incelemeler
sonrasında, TDY07’de yer alan LP sargılanmış kolon performans limitlerinin oldukça
güvenli tarafta kaldığı ve ekonomik olmayan tasarımlara yol açtığı tespit edilmiştir.
Güvenli olmasının yanında daha basit ve ekonomik LP tasarımlarının gerçekleştirilebilmesi
için biri mevcut yönetmelik yöntemleri ile uyumlu diğeri ise kolon uç ötelenme oranı
tabanlı iki ayrı tasarım metodu geliştirilmiştir</Özetçe>
<Anahtar>Kolonlar, eğilme davranışı, LP sargılama, Türk Deprem Yönetmeliği</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>T-Kesitli Betonarme Kirişlerin Çelik Levhalar ile
Güçlendirilmesi </Başlık>
<Özetçe>Betonarme kirişlerin alt yüzüne çelik levha yapıştırarak eğilmeye karşı güçlendirilmesi
sıkça uygulanan bir yöntemdir. Ancak bugüne kadar yapılan çalışmalarda önemli süneklik
sorunlarının ortaya çıktığı görülmüştür. Bu çalışmada aynı yöntem ile güçlendirilmiş
kirişlerde dayanımın yanı sıra yeterli bir süneklik kapasitesine ulaşılması için basit ve
uygulanabilir bir uç bağlantısı geliştirilmiştir. Deneysel olarak yürütülen çalışmada ikisi
karşılaştırma kirişi olmak üzere toplam sekiz adet 1/1 ölçekli betonarme kiriş hazırlanmış
ve test edilmiştir. Üç kiriş sadece eğilmeye karşı, diğer üç kiriş ise hem eğilmeye hem de
kesmeye karşı güçlendirilmiştir. Deneylerde güçlendirme sonrası dayanım yaklaşık iki
buçuk kat artmış olmasına rağmen elemanların son derece sünek davrandığı gözlenmiştir</Özetçe>
<Anahtar>Betonarme kiriş, onarım, güçlendirme, çelik levha</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Pullout Test Aleti ile Karayolu Alttemelinde Geogrid
Performansının Araştırılması </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, karayolu alttemelinde güçlendirme amaçlı kullanılan geogridlerin kayma
mukavemeti performansları araştırılmıştır. Bu amaçla özel olarak tasarlanmış pullout test
aleti geliştirilmiş ve kullanılmıştır. Deney düzeneği Türkiye’ de ilk olup 1 m uzunlukta, 1 m
genişlikte ve 0.80 m yüksekliğindedir. Deneyler 3 cm x 3 cm, 4 cm x 4 cm, 5 cm x 5 cm
olmak üzere üç farklı göz açıklığına sahip geogridler üzerinde yapılmıştır. Geogridlerin
kayma mukavemeti değerlerinin zamanla değişimi incelenmiştir. Geogrid numunelerin
yatay yöndeki deplasmanları görüntü tekniği yardımıyla ve birim şekil değiştirme ölçüm
cihazlarıyla bulunmuştur. Tüm geogrid türleriyle yapılan deneylerde görülmüştür ki; agrega
özellikleri, uygulanan düşey yük ve pullout çekme hızı sabit iken geogride çekme
uygulandıkça maksimum bir noktaya kadar pullout kuvveti artmakta bu noktadan sonra
düşme gözlenmektedir. Geogridlerin kare göz açıklıklarının karayolu alttemel tabakasının
kayma mukavemeti üzerinde önemli etkilerinin olduğu ancak çekme kuvvetine bağlı
deplasmanlarının ihmal edilecek kadar az olduğu sonucuna varılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Geogrid, pullout test aleti, kayma mukavemeti</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Yüksek Dayanımlı Betonlarda Pomza ve Zeolitin
Kullanılabilirliği </Başlık>
<Özetçe>Bu araştırmada, yüksek dayanımlı betonlarda mineral katkı olarak çimentoya ikame
edilmek suretiyle Pomza (P)ve Zeolit (Z) doğal puzolanlarının kullanılabilirliği
araştırılmıştır. Bu amaçla YDB karışım dizaynı yapılırken, %0P-%15Z, %5P-%10Z, %10P-
%5Z ve %15P-%0Z oranlarında çimentoya ikame edilmek suretiyle dört farklı beton dizayn
edilmiştir. Üretilen betonlar üzerinde bir takım fiziksel ve mekanik deneyler yapılmıştır.
Elde edilen veriler istatistiksel metotlarla karşılaştırılarak değerlendirilmiştir. Sonuç olarak
%0 Pomza – %15 Zeolit (0P15Z) ve %5 Pomza - %10 Zeolit (5P10Z) ikameli betonların,
YDB üretiminde kullanılabileceği belirlenmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Yüksek dayanımlı beton, pomza, zeolit</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Kafes Kiriş Sistemlerde Aralık Değerlerle Sonlu
Elemanlar Analizi</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, kafes kiriş sistemlerindeki olası fabrikasyon hatalarından ve/veya sıcaklık
değişimlerinden oluşabilecek geometrik belirsizlikler üzerinde durulmuştur. Sistem
bileşenlerinin tasarım boyutlarından sapmaları (uygun gelmeme- missfitting) aralık değerler
(interval) olarak tanımlanmıştır. Bu tür geometrik belirsizlikler, belirsiz bir eşdeğer düğüm
noktası yüküne dönüştürülmüştür. Kafes kiriş sistem durumunda, İnterval Sonlu Eleman
formülasyonu lineer interval denklemlerden oluşmaktadır. Sonuçlar örnek problemlerde
gösterilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Geometrik belirsizlik, aralık, aralık değerler, interval analiz, interval
sonlu elemanlar, fabrikasyon hataları</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Göksu Deltasında Bazı Yeraltı Suyu Kalite
Öğelerinin Probabilistik ve Jeoistatistik Yöntemlerle
İrdelenmesi </Başlık>
<Özetçe>Aşırı su kullanılması, kıyı akiferlerinde tuzlu su girişimine sebep olabilmektedir. Tuzlu su
girişiminin saptanması ve önlenmesi amacıyla kuyulardan elde edilen seviye ve kalite
ölçüm sonuçları ile yer altı sularında meydana gelen değişiklikler değerlendirilebilmekte
gerekli önlemler alınabilmektedir. Bu çalışmada, Göksu deltasındaki 23 adet YAS
kuyusundan 2002 yılı Temmuz ayında alınan yer altı suyu örneklerinin elektriksel
iletkenlik (EC, dS/cm), toplam çözünmüş madde (TDS, mg/l) ve klorür (Cl, mg/l)
değerlerinin probabilistik ve jeoistatistik yöntemlerle değerlendirilmesi amaçlanmıştır.
Değişkenlerin kriging tahmin haritaları çizilerek alansal değişimleri incelenmiştir. Çalışma
alanının %40’ındaki YAS kuyularının kullanılmasının sakıncalı olduğu; denize yaklaştıkça
EC, TDS ve Cl’un tarımsal üretimin sürdürülebilirliğini tehdit eder düzeylere ulaştığı
sonucuna varılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Yeraltı suyu kalitesi, tuzlu su girişimi, jeoistatistik, kriging, frekans
analizi.</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Katkılı Taze Betonların Reolojik Özelikleri ile Bazı
Taze Beton Deney Sonuçları Arasındaki İlişkiler </Başlık>
<Özetçe>Taze betonların özelikleri eşeksenli viskozimetrelerle belirlenmektedir. Ancak bu cihazların
yüksek maliyeti ve yalnızca laboratuarlarda kullanılabilmesi yaygın kullanımını
engellemektedir. Bu çalışmada; farklı bileşimlere sahip (agrega tipi, mineral, kimyasal ve
fiber katkılı) üç farklı çimento dozajında üretilen betonların taze haldeki özelikleri; Çökme,
J ring, K çökme ve İki Nokta İşlenebilirlik Deneyleri (CTPT) ile belirlenmiştir.
Deneylerden elde edilen veriler üzerinde; her deneyin kendi çıktıları arasındaki ilişkiler ve
bu çıktılar ile CTPT’den elde edilen verilerin ilişkisi araştırılmıştır. Elde edilen sonuçlara
göre reolojik parametrelerin çimento dozajı ile kullanılan akışkanlaştırıcı katkı tipine göre
değiştiği ve en yüksek belirleyicilik katsayısının çökme kombinasyonlu olarak uygulanan J
ring deneyinden elde edildiği gözlemlenmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Taze beton deneyleri, işlenebilirlik, reolojik parametreler, katkılı
betonlar</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>BA Yapılarda Konsol Kirişlere Aktarılan İlave
Yükler </Başlık>
<Özetçe>Betonarme yapılarda, zemin kattan sonra kat alanını büyütmek amacıyla yapının bir
kısmının konsol kirişler üzerine oturtulması özellikle ülkemizde çok sık rastlanılan bir
uygulamadır. Bu tür binaların birçoğunda en alt kat konsol kirişleri üzerinde bulunan dolgu
duvarlarda zaman içinde değişik boyutlarda çatlaklar oluşabilmektedir. Bu çalışmada,
oluşan bu çatlakların nedenleri araştırılmış ve konsollarda oluşan çatlakların nedenlerinden
birinin de dolgu duvarlar aracılığı ile üst katlardaki konsol kirişlerden alt katlardaki konsol
kirişlere iletilen fazladan yüklerin olduğu deneysel olarak ortaya konmuştur. Çalışmanın
sonunda bir üst kattaki konsol kiriş yüklerinin yaklaşık %25 inin dolgu duvarlar aracılığı ile
aşağıdaki konsol kirişe aktarıldığı ortaya koyulmuş ve uygulama için yararlı önerilerde
bulunulmuştur.</Özetçe>
<Anahtar>Konsol kiriş, dolgu duvar, çatlak, yük aktarımı.</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Benzeşik Dinamik Deney Tekniği ve
Bir Uygulama</Başlık>
<Özetçe>Benzeşik dinamik deney tekniği, numunelerin deprem etkisindeki davranışını belirlemek
üzere, etkileşimli olarak gerçekleştirilen deneysel ve sayısal çözümü kapsamaktadır.
Deneysel olarak belirlenen numune tepki kuvveti ile öngörülen kütle ve viskoz sönüm
özellikleri kullanılarak, sistemin dinamik denge denklemi oluşturulmakta ve seçilmiş bir
sayısal integrasyon yöntemi ile bir sonraki adımda numuneye etkitilecek yerdeğiştirme
vektörü belirlenmektedir. Yüklemenin duraklamalı olarak uygulanması sebebi ile numune
üzerinde hasar oluşumu ve gelişimi izlenebilmektedir. Tek serbestlik dereceli sistemler için
geliştirilen benzeşik dinamik deney algoritması, betonarme çerçeve deneylerinde
kullanılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Benzeşik dinamik deney, dinamik benzeri yükleme, hibrit deney.</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Elastik Zemine Oturan Kalın Plaklar İçin Kayma
Kilitlenmesiz Bir Sonlu Eleman Modeli</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, kalınlık doğrultusundaki kayma şekil değiştirmelerini dikkate alan 4 düğüm
noktalı (PBQ4) ve 8 düğüm noktalı (PBQ8) Mindlin plak elemanlar kullanılarak elastik
zemine oturan kalın plakların hesabı incelenmiştir. Küçük plak kalınlıklarında meydana
gelen kayma kilitlenmesini önlemek amacıyla her iki tip elemanın plak rijitlik matrisleri
tam integrasyon (Tİ) tekniğinin yanı sıra seçilerek azaltılmış integrasyon (SAİ) tekniği de
kullanılarak elde edilmektedir. Çeşitli yükleme durumları ve sınır şartları dikkate alınarak
çözümler yapılmakta ve elde edilen sonuçlar literatürden alınan bir örnekle
karşılaştırılmaktadır. Çalışmanın sonunda PBQ4 ve PBQ8 elemanlarının kalınlık arttıkça
iyi sonuçlar verdiği ancak kalınlık azaldıkça seçilerek azaltılmış integrasyon (SAİ) tekniği
kullanılan elemanların daha güvenilir olduğu sonucuna ulaşılmaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>Sonlu eleman, kalın plak, elastik zemin, kayma kilitlenmesi.</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Çok Barajlı Sistemde Gerçek Zamanlı Optimal
İşletme </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, çok amaçlı ve çok barajlı bir su kaynakları sistemi tanımlanmıştır. Sistem
üzerine enerji üretimi amaçlı uzun süreli, taşkın kontrolü amaçlı kısa süreli ve hem taşkın
kontrolü hem de enerji üretimi amaçlı gerçek zamanlı optimal işletme modelleri
geliştirilmiştir. Geliştirilen modellerde, ardışık yaklaşımlı dinamik programlama (DPSA)
optimizasyon tekniği kullanılmıştır. Uzun ve kısa süreli optimal işletme modelleri ile elde
edilen optimal seviyeler, gerçek zamanlı optimal işletme modelinde kılavuz seviyeler
olarak kullanılacaktır. Gerçek zamanlı optimal işletmede, amaç fonksiyonu olası taşkın
durumunda hem taşkından oluşabilecek zararları en aza indirgemek hem de optimal enerji
üretimini sağlamak üzerinedir. Gerçek zamanlı ve kısa süreli optimal işletmeler esnasında,
barajdan bırakılan akımların diğer barajın aksına taşınması için kinematik dalga yaklaşımı
kullanılmıştır. Modeller, Ceyhan Havzası’nda bulunan çok barajlı bir su kaynakları
sistemine uygulanmıştır. Elde edilen sonuçlar, taşkın kontrolü ile enerji üretimi bakımından
değerlendirilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Gerçek zamanlı optimal işletme, uzun ve kısa süreli optimal işletme,
taşkın kontrolü, enerji üretimi, ardışık yaklaştırmalı dinamik programlama</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Klor İyonu Etkisindeki Betonarme Yapı
Elemanlarının Dayanıklılığı İçin Olasılığa Dayalı
Tasarım</Başlık>
<Özetçe>Klor etkisinde kalacak betonarme bir yapının uzun servis ömrüne sahip olması ve bu ömrün
belirlenebilmesi için dayanıklılığa göre tasarım gereklidir. Böyle bir tasarımda klor iyonu
yayınımı matematiksel bir model ile ifade edilmeli ve parametreler gerçekci bir şekilde
belirlenerek bu modele eklenmelidir. Olasılığa dayalı bir yöntem kullanılarak hem yapının
maruz kaldığı çevresel etkiler, hem de yapı özelliklerindeki dağılımlar dikkate alınmalıdır.
Bu çalışmanın temel amacı klor iyonu bulunan ortamlarda kalacak yapıların dayanıklılığa
(dürabiliteye) göre tasarımıdır. Çalışmada, klor iyonlarının beton içine girişi ve taşınımı
Fick’in 2. yasası ile modellendi ve yapı özelliklerindeki ve çevresel etkilerdeki dağılımları
Monte Carlo analizi ile dikkate alan basit bir yazılım hazırlandı. Ayrıca, korozyonu önemli
oranda etkileyen yapısal parametrelerin dürabiliteye etkileri irdelendi.</Özetçe>
<Anahtar>Dayanıklılığa dayalı tasarım, Monte Carlo analizi, klor etkisi,
korozyon, olasılık.</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Helisel İki Kol Ortasında Dairesel Sahanlığa Sahip
Uzay Taşıyıcı Merdivenler</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, helisel iki kol ortasında dairesel sahanlığa sahip uzay taşıyıcı merdivenlerin
uzay çubuk sistem olarak statik analizi, değişik üç çözüm yöntemi ile incelenmektedir. Bu
çözüm yöntemlerinden birincisi, uzay çubuk sistemin (hiperstatik sistemin) kuvvet
yöntemine dayanan sürekli çözüm yöntemi ile ilgili kapalı formüllerin çıkarılmasına
yöneliktir. İkinci yöntem, SAP2000 programı ile yapılan sonlu eleman (ayrık-discrete)
çözümü olarak seçilmiştir. Üçüncü yöntem ise, sahanlıklı helisel merdivenin aynı kat
yüksekliğine ve açılım açısına sahip, sahanlıksız fiktif helisel merdivende kuvvet
yöntemine dayanan çözümünden yararlanarak oluşturulan yaklaşık yöntemdir.
Bir sayısal örnek üzerinde her üç yöntemle elde edilen iç kuvvetler karşılaştırılmış ve
sürekli (kapalı) çözümden elde edilen iç kuvvetlere göre farklılıklar ve nedenleri
incelenmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Helisel merdiven, kuvvet yöntemi, ayrık çözüm</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Ampirik Yöntemlerle Gediz Nehri İçin Askıda Katı
Madde Yükü Tahmini </Başlık>
<Özetçe>Akarsu morfolojisinin anlaşılmasında, barajların projelendirilmesinde, içme ve kullanma
suyu temin problemlerinde, havza yönetimi çalışmalarında, akarsudaki kirlilik seviyelerinin
belirlenmesinde askıda katı madde yükünün doğru tahmini oldukça büyük önem taşır.
Akarsulardaki askıda katı madde miktarı, sediment gözlem istasyonlarında yapılan
doğrudan ölçümler, sediment anahtar eğrisi, esnek modelleme yöntemleri, deneysel
çalışmalara dayanan yaklaşımlar gibi farklı yöntemlerle belirlenebilmektedir. Bu calışmada,
Gediz Nehri için en uygun ampirik bağıntının belirlenmesi ve Ege Bölgesi Gediz Havzası
için bulunan bu bağıntının genetik algoritma ile iyileştirilmesi amaçlanmıştır. Çalışma
sonucunda, genetik algoritma ile iyileştirilmiş Brooks yönteminin Gediz Havzasında
uygulanabileceği belirlenmiştir. Ayrıca, bu metod diğer esnek (ANN, ANFIS) metodlar ile
karşılaştırılmış ve onlar kadar iyi performans göstermiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Askıda katı madde, ampirik yöntemler, Gediz havzası, brooks
metodu, genetik algoritma, esnek metodlar.</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Betonarme Kolonların Şekildeğiştirme Performans
Sınırlarının Deneysel Gözlemlerle Değerlendirilmesi </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada eğilme davranışı için tasarlanan oniki adet betonarme kolon tekrarlı ve
yüksek genlikli öteleme çevrimleri altında test edilmiştir. Deney elemanlarının üretiminde
deprem yönetmelikleri ile uyumlu ve uyumsuz iki tip tasarım uygulanmıştır. Deneylerde
deney elemanlarına uygulanan öteleme genlikleri ve genliklerin dizini temel değişkendir.
Yapılan değerlendirme sonucunda Eurocode 8, ASCE/SEI 41 ve Türkiye Deprem
Yönetmeliği (TDY-2007) tarafından önerilen şekildeğiştirme esaslı performans sınırlarının
yönetmeliklerle uyumsuz kolonlar için yapılan deneyler ışığında tutucu kaldığı
görülmüştür. Bu sonuçların mevcut betonarme binaların deprem risklerinin
değerlendirilmesinde yanıltıcı sonuçlar verebileceği düşünülmektedir. Diğer yandan
yönetmeliklerle uyumlu kolonlar için yapılan deneylerin sonuçlarına göre, Eurocode 8 ve
TDY 2007 tarafından önerilen performans sınırlarının makul düzeylerde olduğu
gözlenmiştir. Özellikle orta düzeyde eksenel yük altındaki kolonlardaki plastik mafsalların
deneysel performanslarının tahmininde ASCE/SEI 41 tarafından önerilen sınırların ise bir
miktar tutucu kaldığı görülmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>Betonarme kolonlar, plastik mafsal, performans sınırları, Deprem
Yönetmelikleri</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Akarsu Akımlarında Volatilitenin Non-Lineer
Varyans Modelleri ile İncelenmesi:
Köprüçay Nehri Örneği</Başlık>
<Özetçe>Akarsu akım serilerinin, varyansın sabit kabul edildiği klasik zaman serisi modelleriyle
(Otoregresif Hareketli Ortalama - ARMA) modellenmesinde sürecin ortalama davranışına
odaklanılmakta ve varyans değişkenliğine dayalı non-lineer etkiler göz ardı edilmektedir.
Durağan olmayan varyans değişikliğine dayalı bu etkilerin (volatilite) Otoregresif Koşullu
Değişen Varyans (ARCH) tipi modeller ve bu modellerin genişletilmiş hali olan
Genelleştirilmiş Otoregresif Koşullu Değişen Varyans (GARCH) modelleri ile
incelenmesinde ve tahmini su kaynakları yönetimindeki risk ve belirsizlik içeren hidrolojik
süreçlerde önem kazanmaktadır. Bu çalışmada, ilk önce Köprüçay Nehri’ ne ait günlük ve
yıllık akım serilerinin ortalama davranışları lineer zaman serisi modelleri (AR, MA,
ARMA) ile temsil edilerek en uygun modeller seçilmiş, daha sonra bu modellerden elde
edilen kalıntılar üzerinde volatilitenin varlığı Engle Lagrange Multiplier (LM) testi ile
araştırılarak koşullu değişen varyans modelleri (ARCH-GARCH) kurulmuştur. Günlük
akım verilerinde en iyi modelin ARMA(1,1)-GARCH(2,3) olduğu, yıllık akım serisinde ise
volatilitenin olmadığı görülmüştür. Günlük akım serilerindeki volatilite kümelenmesi,
koşullu değişen standart sapma ve varyans grafikleriyle ortaya konulmuştur. Bu çalışma,
zamanla değişen varyans kaynaklı non-lineer etkilerin akım değişkenliğine etkisini ortaya
koymakta olup akım süreçlerinin istatistiksel modellenmesine bir katkı sağlayacaktır.</Özetçe>
<Anahtar>Volatilite, otoregresif koşullu değişen varyans (ARCH),
genelleştirilmiş otoregresif koşullu değişen varyans (GARCH), lagrange multiplier testi,
Köprüçay Nehri.</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Deprem Bölgelerinde Zemin Sınıfının Sanayi
Yapılarının Maliyetine Etkisi</Başlık>
<Özetçe>Yakın geçmişte yaşanan büyük çaplı depremler tüm dünyada olduğu gibi Türkiye’de de
teknik şartnamelerde yeni kuralları ve kısıtlamaları zorunlu hale getirmiştir. Bu bağlamda,
Türkiye’de 2007 yılında, mevcut 1997 deprem yönetmeliği revize edilerek DBYYHY-2007
yürürlüğe girmiştir. Türkiye’de sanayi yapıları inşaatında taşıyıcı sistem olarak çelik,
betonarme ve prefabrik betonarme gibi veya bunların çeşitli kombinasyonlarından oluşan
farklı karma yapım teknikleri kullanılmaktadır. Bu çalışmada, farklı kolon açıklıkları olan
bir grup tek katlı sanayi yapısı seçilerek, çelik, betonarme, prefabrik betonarme ve karma
taşıyıcı sistemler için tasarlanmıştır. Her örnek yapının tasarımında DBYYHY-2007
yönetmeliğindeki farklı zemin sınıfları dikkate alınmış ve maliyet hesabı yapılmıştır.
Sonuçlar, farklı sistemlerin maliyetleri açısından karşılaştırmalı olarak değerlendirilmiştir</Özetçe>
<Anahtar>Yapı maliyeti, deprem, sanayi yapıları, zemin sınıfları.</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>2007 Deprem Bölgelerinde Yapılacak Binalar
Hakkında Yönetmelikteki Perde Tasarım
Yaklaşımının Karşılaştırmalı İrdelenmesi </Başlık>
<Özetçe>2007 yılında yürürlüğe giren Deprem Bölgelerinde Yapılacak Binalar Hakkında
Yönetmelik’te (DBYBHY-07) süneklik düzeyi yüksek perdelerin tasarımı için kapasite
tasarımı yaklaşımı ilk defa uygulamaya konmuş, ancak yapı mühendisleri tarafından,
özellikle perde kesme tasarımıyla ilgili çeşitli sorunların olduğu dile getirilmiştir. Bu
sebepten dolayı bu çalışmada DBYBHY-07’deki süneklik düzeyi yüksek perde tasarımı
ayrıntılı bir şekilde incelenmiş ve tasarım yaklaşımı hem Amerikan Betonarme Yönetmeliği
ile (ACI318-08) hem de kapasite tasarımıyla ilgili çeşitli çalışmalarla karşılaştırılmıştır.
Buna ek olarak, DBYBHY-07’deki süneklik düzeyi normal perdelerle, ACI 318-08’deki
sıradan perde tasarımı (ordinary walls) arasındaki farklılıklar da incelenmiştir. Çalışma
sonucunda DBYBHY-07’deki perde tasarımı yaklaşımlarında çeşitli sorunlu noktaların
olduğu saptanmış ve perde tasarımının daha iyi bir hale getirilmesi için çeşitli önerilerde
bulunulmuştur.</Özetçe>
<Anahtar>Perde tasarımı, Deprem Bölgelerinde Yapılacak Binalar Hakkında
Yönetmelik, yüksek süneklik, normal süneklik</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Torbalı Bölgesinin Zamanla Değişen Yeraltısuyu
Akım Modeli </Başlık>
<Özetçe>Torbalı, Türkiye’nin üçüncü büyük şehri İzmir’in bir ilçesidir. İçme, sulama ve endüstriyel
aktivitelerde kullanılmak üzere yeraltısuyundan yapılan aşırı çekim bölgedeki yeraltısuyu
seviyesinde önemli bir düşüşe sebep olmuştur. Bu çalışmanın amacı, mevcut giriş çıkış
akım verilerinin ışığında, üç boyutlu zamana bağlı bir yeraltısuyu akım modeli
oluşturularak bölgedeki yeraltısuyu seviyesini gelecek yıllar için tahmin etmektir. Model
1996-2004 yılları arasında ölçülen yeraltısuyu seviyeleri kullanılarak kalibre edildikten
sonra 2020 yılına kadar yeraltısuyu seviyeleri değişimi tahmin edilmiştir. Model
sonuçlarına göre, 2000-2020 yılları arasındaki yeraltısuyu seviyesindeki düşüşün yaklaşık 8
m olacağı ortaya çıkarılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Yeraltısuyu akımı, sayısal model, Torbalı, Türkiye</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Ova Kenarındaki Anakaya Eğiminin Dinamik
Davranışa Etkisi: Dinar Ovası Modeli</Başlık>
<Özetçe>Depremler sırasında yüzeyde oluşan yer hareketi, deprem kaynak özelliklerinin yanı sıra
yerel zemin koşulları ve jeolojik yapıdan da etkilenmektedir. Yerel etkilerin kuvvetli yer
hareketinin genlik ve frekans içeriğinde neden olduğu değişim, zeminlerin dinamik
davranışına da yansımaktadır. Bu çalışmada kenardaki anakaya eğiminin, deprem sırasında
yüzeyde oluşan harekete etkisini incelemek amacıyla Dinar ovası modeli kullanılarak farklı
ivme kayıtları için bir ve iki boyutlu dinamik analizler yapılmış, sonuçlar karşılaştırılmıştır.
Yüzeyde farklı noktalar için hesaplanan spektral ivme oranlarının (2D/1D) kenardan
uzaklığa bağlı değişimi incelenmiştir. Farklı anakaya eğimine sahip modellerde bir ve iki
boyutlu analizlerle hesaplanmış spektral ivme değerleri arasında bir ilişki belirlenmeye
çalışılmıştır. Anakaya derinliği ve kayma dalgası hızının derinlikle değişimi bölgede
yapılan geniş açıklıklı eş zamanlı mikrotremor ağ ölçümleriyle belirlenmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Dinar, mikrotremor, anakaya eğimi, dinamik analiz, spektral oran</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Anlık Basınç Yükü Altındaki Kompozit Plakların
Karışık SEM ile Analizi</Başlık>
<Özetçe>Anlık basınç yükünün tabakalı kompozit plakların dinamik davranışına etkisi, karışık sonlu
elemanlar metodu ile incelenmiştir. Anlık basınç yükünün zaman içinde değişimi,
literatürde sıklıkla kullanılan farklı analitik fonksiyonlar: i) Adım yükü, ii) N-Basınç
dalgası, iii) Friedlander fonksiyonu kullanılarak ifade edilmiştir. Ayrıca geometrik olarak
doğrusal olmayan etkilerin tabakalı kompozit plakların titreşim periyoduna etkisi de
incelenmiştir. Karışık sonlu eleman formülasyonunda geometrik olarak doğrusal olmayan
etkiler von Kármán teorisi kapsamında ele alınmıştır. Dinamik analizler, sönüm etkileri de
dikkate alınarak Newmark metodu ile gerçekleştirilmiştir. Analizlerde sistem matrisi
üzerinde kondensasyon yapılmamış, iç kuvvetlerin ve momentlerin de zamana göre
türevleri hesaplara katılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Karışık sonlu eleman metodu, von Kármán plak teorisi, dinamik
analiz, anlık basınç yükü</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Batı Akdeniz Bölgesi Taşkın Tahminlerinde
Homojenlik İrdelemesi</Başlık>
<Özetçe>Su kaynaklarının tasarım ve yönetiminde güvenilir taşkın tahminleri yapabilmek amacıyla
kullanılan bölgesel taşkın frekans analizindeki temel faktör homojen bölgenin
tanımlanmasıdır. Bu çalışmada Batı Akdeniz havzasının yıllık maksimum taşkın serilerinin
bölgesel taşkın frekans analizi Dalrymple ve L-momentler homojenlik yaklaşımları
kullanılarak yapılmıştır. Bölge; Antalya, Aşağı-Batı Akdeniz ve Yukarı-Batı Akdeniz
olmak üzere üç homojen alt bölgeye bölünmüştür. Homojenlik testlerine bağlı olarak
homojen bölgeler belirlendikten sonra akım gözlem istasyonlarına ait çeşitli yineleme
aralıklarına sahip tasarım taşkın değerleri hesaplanarak sonuçlar karşılaştırılmıştır.
Homojenlik testlerine göre çeşitli yineleme aralıkları için elde edilen tasarım taşkın
değerleri arasındaki farkın, küçük yineleme aralıklarında önemsiz olduğu büyük yineleme
aralıklarında özellikle değişkenlik ve çarpıklık katsayılarının yüksek olduğu istasyonlarda
ise artış gösterdiği sonucu elde edilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Homojenlik, bölgesel analiz, taşkın, tasarım taşkın tahminleri.</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Betonarme Kolonların Hasar Sınır Eğriliklerinin
Belirlenmesi</Başlık>
<Özetçe>Son yıllarda, özellikle mevcut yapıların değerlendirilmesinde, kuvvete dayalı tasarım
yöntemleri yerine şekil değiştirme esaslı tasarım yöntemleri giderek yaygın bir biçimde
kullanılmaya başlanmıştır. Şekil değiştirme esaslı tasarım yöntemleri; malzemenin elastik
ötesi davranışını hesaba katmaya olanak verdiklerinden kuvvete dayalı tasarım
yöntemleriyle karşılaştırıldığında, yer hareketi etkisiyle ortaya çıkması muhtemel yapısal
hasarın tahmini de daha gerçekçi olur. Şekil değiştirme esaslı tasarım için yapısal
elemanlarda oluşan şekil değiştirme taleplerini belirli bir hasar seviyesine ulaşma
olasılığıyla ilişkilendirmek gerekmektedir. Bu noktadan hareketle, Türk Deprem
Yönetmeliği?nde, sünek taşıyıcı sistem elemanlarının kritik kesitlerinde oluşması muhtemel
hasarı tarif eden üç farklı hasar sınırı ve bunların sınırladığı hasar bölgeleri tanımlanmıştır:
Minimum Hasar Sınırı (MN), Güvenlik Sınırı (GV) ve Göçme Sınırı (GÇ). Söz konusu
hasar sınırlarının nicel ifadesi olarak da taşıyıcı sistem elemanlarında oluşmasına izin
verilen en büyük beton ve donatı çeliği birim şekil değiştirme sınırları verilmiştir.
Bu çalışmada; bileşik eğilme etkisindeki betonarme kolonlarda sözü edilen hasar sınırlarına
ilişkin toplam eğriliğin kısa sürede saptanmasına yönelik bir hesap yöntemi tanıtılmış ve
başta eksenel yük seviyesi olmak üzere çeşitli tasarım değişkenlerinin hasar sınır eğriliği ile
etkileşimleri incelenmiştir. 2007 tarihli Deprem Bölgelerinde Yapılacak Binalar Hakkında
Yönetmelik?de tanımlanmış hasar sınırları esas alınarak, betonarme kolonlar için “boyutsuz
tarafsız eksen derinliği-boyutsuz eksenel yük” ilişkilerinden hareketle, söz konusu hasar
seviyelerine ilişkin sınır eğriliklerin belirlenebilmesi için bir bağıntı önerilmiştir. Önerilen
bağıntıyla elde edilen sonuçlar moment-eğrilik analizi sonuçlarıyla karşılaştırılmıştır</Özetçe>
<Anahtar>Kesit hasar sınırları, birim şekil değiştirme sınırları, moment-eğrilik,
pekleşme etkisi, sargılı beton.</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Kayaya Soketli Kazıkların Yükleme Deneyi ve Ampirik
Yöntemlerle Belirlenen Kapasitelerinin Karşılaştırılması</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede Türkiye’de imal edilmiş on adet kayaya soketli kazığın düşey yük taşıma
kapasitesi, yükleme deneyleri ve ampirik yöntemlerle incelenmiştir. Yükleme deneyleri ile
taşıma kapasitesini belirlemek için matematiksel modele dayalı ve göçmeye ulaşmamış
kazıklar için önerilen yöntemler seçilmiştir. Ampirik yöntemlerde çevre ve uç kapasitesinin
ayrı ayrı hesaplanması önerilmektedir. Genel olarak soketli kazıklarda yükün belli bir
deplasman değerine kadar çevrede taşındığı, bu eşik değer geçildikten sonra uç direncinin
de katkıda bulunduğu kabul edilmektedir. Bu çalışma kapsamında yükleme deneyleri ve
ampirik yöntemlerle bulunan taşıma kapasiteleri karşılaştırılmıştır. Ampirik yöntemlerde
çevre ve uç kapasitelerinin dikkate alınma şartları ve çevre kapasitesinde ulaşılan sınır
deplasman değeri incelenmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Kayaya soketli kazıklar, taşıma gücü, düşey yük, yükleme deneyleri,
ampirik yöntemler, deplasman, kapasite mobilizasyonu</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Çınarcık Barajının Sanal Yıkılma Analizleri</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, önceden belirlenmiş bir dizi senaryo çerçevesinde sanal bir baraj
yıkılmasının olası etkilerini bir durum çalışması kapsamında görmek amacı ile analizler
yapılmıştır. Çalışmanın konusu Türkiye’nin Bursa İli’nde yer alan Çınarcık Barajıdır.
Belirli kritik kıstaslar aşıldığında barajın yıkılmasının tetiklendiği varsayılmaktadır.
Dolayısıyla analizler, yıkılmanın ardından gerçekleşen olumsuz sonuçlara odaklanmakta ve
barajın mansabındaki taşkın düzeyini zamana bağlı olarak öngörmeye çalışmaktadır.
Analizler sırasında Çınarcık Barajı’nın mansabında gerçekleşen akış profillerini, su yüzü
kotlarını ve deşarj değerlerini, tanımlanan senaryolar çerçevesinde uzamsal ve zamansal
olarak tahmin etmek amacıyla, ABD’de “National Weather Service” tarafından geliştirilmiş
olan FLDWAV yazılımı kullanılmıştır. Bu analizler esas alınarak, gösterge düzeyinde
taşkın haritaları ve bunlara göre risk altında olan yerleşim yerleri tespit edilmiş olup, ayrıca
yıkılma öncesinde alınması gerekli bazı önlemler de önerilmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>FLDWAV, Baraj Yıkılması, Gedik, Sayısal Benzeşim, Çınarcık Barajı</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Eğik Eğilme Etkisi Altındaki Dikdörtgen Tekil
Temellerde Taban Gerilmelerinin Hesabı</Başlık>
<Özetçe>Deprem bölgelerinde yapılacak yapılardaki tüm temellerin eğik eğilme etkisi altında
boyutlandırılmaları gerekmektedir. Bu çalışmanın amacı, eğik eğilme etkisi altındaki
dikdörtgen tekil temellerde taban gerilmelerinin hesabı için genel bir yöntem geliştirmektir.
Bunun için önce büyük dışmerkezlik etkisindeki tekil temeller basınç bölgesinin biçimine
göre sınıflandırılmış ve bu bölgeye ait kesit özellikleri hesaplanmıştır. Daha sonra Löser
tarafından eğik eğilme etkisindeki dikdörtgen kolon kesitlerinde gerilme hesabı için verilen
formülasyon genelleştirilerek temel taban gerilmelerinin hesabına uyarlanmıştır.
Başlangıçta tarafsız eksenin konumu belli olmadığından, bir ardışık yaklaşım düzeni
geliştirilmiştir. Hesap düzeninin uygulanması sayısal bir örnek üzerinde gösterilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Eğik eğilme, tekil temeller, taban gerilmeleri, ardışık yaklaşım</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Tek Tabakalı Dalgakıranların Sismik Davranışı</Başlık>
<Özetçe>Geleneksel iki tabakalı dalgakıranlarda yapay koruma tabakalarında tetrapod, dolos ve
tribar gibi elemanlar yaygın olarak kullanılmaktadır. Son zamanlarda Accropode ve CorelocTM
gibi tek tabaka olarak kullanılabilen elemanlar tercih edilmeye başlanmıştır. Tek
tabaka kullanılan elemanlar dalga altında yüksek kilitlenme davranışına sahiptir ve böylece
stabiliteleri yüksektir. Bu elemanların dalga etkisindeki davranışının bilinmesine rağmen
sismik davranışları bu güne kadar incelenmemiştir. Bu çalışmanın amacı sismik etki
sırasında bu elemanların davranışının sunulmasıdır. Çekirdek malzemesinden ve
Accropode ve Core-locTM elemanlardan oluşan iki dalgakıran modeli için deneysel bir
çalışma gerçekleştirilmiştir. Her iki modelde sağlam temel üzerine yerleştirilmiştir.
Modellerin deformasyonu, rölatif oturma ve şevlerinde hasar seviyeleri belirlenmiş ve
birbirleriyle karşılaştırılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>dalgakıran, tek tabaka, accropode, core-locTM, sismik davranış</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Çelik Yapıların Öngörülen Göreli Kat Ötelemesi
Oranına Göre Enerji Esaslı Tasarımı </Başlık>
<Özetçe>Günümüz yönetmeliklerinde yer alan ve yapıların yatay yük analizinde kullanılan
yöntemler genellikle doğrusal elastik yöntemler olup, deprem etkisi altında yapıların
elastik ötesi davranışı hesaplarda dolaylı olarak dikkate alınmaktadır. Son yıllarda yapılan
çalışmalar, yapının elastik ötesi davranışının hesaplara daha gerçekçi şekilde dahil
edilmesine olanak vermektedir. Bu çalışmada, yapı elemanlarının elastik ötesi davranışı
dikkate alınarak ve yapılardaki enerji dengesi kullanılarak, yeni yapılacak yapıların
kullanım fonksiyonuna göre öngörülen göreli kat ötelemesi oranını sağlayacak şekilde
tasarlanmasına yönelik bir hesap yöntemi sunulmuştur. Çelik yapıların elde edilen hedef
yer değiştirmelere ulaştığı andaki göreli kat ötelemesi oranları, başlangıçta öngörülen göreli
kat ötelemesi oranlarıyla karşılaştırılmış ve sonuçlar yorumlanmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Elastik ötesi davranış, enerji esaslı tasarım, hedef yer değiştirme,
performansa dayalı tasarım</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Noktasal Kuyu Özellikli Su Alma Ağzında Çevri
Oluşumu </Başlık>
<Özetçe>Bu makalede, su alma ağzına giren havalı çevrinin (air-vortex) oluşumu akışkanlar
mekaniği ilkeleriyle açıklanmıştır. Her çeşit akım sınırı (hava, katı, tabakalı akışkan ara
yüzeyi, akım ayrım yüzeyi v.s gibi) su alma ağzı akımına engel etkisi oluşturmaktadır.
Çevriler, esas olarak su alma ağzı akımına engel etkisi oluşturan akım sınırlarından
kaynaklanır. Su yüzeyinden, tabakalı akışkan ara yüzeyinden, akım ayrım yüzeyinden ve
katı sınırlardan kaynaklanan tüm çevriler “sualtı çevrisi” olup hepsinin oluşumu aynı
niteliktedir. Bu çalışmada yapılan deneyler, süzgeç-koni tipi ve süzgeç-boru tipi yapıların
çevriyi etkin bir şekilde sönümlediğini göstermiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Su alma ağzı, çevri, hava girişi, kritik batıklık, çevri engelleme</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Asfaltitin Bitüm ve Bitümlü Sıcak Karışımların
Mekanik Özelliklerine Etkisi</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada Şırnak (Silopi) bölgesinden temin edilen asfaltit B160/220 bitümüne ağırlıkça
%2, %4, %6 ve %8 oranlarında ilave edildi. Orjinal bitüm ve asfaltit katkılı modifiye
bitümlerin mekanik özellikleri incelendi. Asfaltit ilavesi ile standart penetrasyonun azaldığı,
viskozite ve kompleks modülünün arttığı, yumuşama noktası ve faz açısı değerlerinde ise
kayda değer değişimler olmadığı görüldü. Marshall numuneleri üzerinde yapılan test
sonuçları bitüme asfaltit katılması ile kalıcı Marshall stabilitesinde, indirekt çekme
oranında, 15?C, 25?C ve 35?C sıcaklıklardaki rijitlik modülünde ve yorulma ömründe
artışlar olduğunu gösterdi. Sonuç olarak, bitüme belli oranlarda asfaltit katılmasının
bitümlü sıcak karışımların neme karşı direncini ve mekanik özelliklerini etkili şekilde
iyileştirebileceği görüldü. Test edilen karışımlar için %4 asfaltit katkı oranının optimum
olduğu belirlendi.</Özetçe>
<Anahtar>Asfaltit, modifiye bitüm, modifye bitümlü sıcak karışım, mekanik özellikler.</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Eğrekkaya Baraj Haznesindeki Yoğunluk
Akımlarına Bağlı Oluşan Dalma Derinliğinin
İncelenmesi </Başlık>
<Özetçe>Çevresel problemler ve hızlı büyüyen nüfus artışı sebebiyle, tatlı su kaynakları günden
güne azalmakta ve kirlenmektedir. Bundan dolayı, hazneler ve hazne içerisindeki akımların
belirlenmesi, su kaynaklarının verimli kullanımı ve doğru şekilde modellenmesi büyük
önem arz etmektedir. Gerçek baraj haznelerinde, hazneye giren su ile haznedeki su arasında
yoğunluk farkı, haznede yoğunluk (tabakalı) akımlarının oluşmasına neden olmaktadır. Bu
yoğunluk farkı, sıcaklık farklılığından ya da askı maddesi veya çözülmüş madde
konsantrasyonu farklılığından veya her ikisinin birleşiminden oluşabilmektedir. Bu
çalışmada, haznedeki akımların modellenmesi, dalma noktası ve derinliğinin belirlenmesi
için matematik model kullanılmıştır. Model, lineer olmayan ve zamanla değişen akım
şartları için süreklilik, momentum, enerji ve k-? türbülans model denklemlerinden
oluşmaktadır. Model denklemleri Eğrekkaya baraj haznesinin gerçek boyut, başlangıç ve
sınır şartlarına dayanılarak kurulmuştur. Bu çalışma ile hazne içerisindeki dalmış akım ve
yoğunluk akımları başarılı bir şekilde modellenebilmiştir. Elde edilen model sonuçları,
gerçek ölçüm değerleri ile oldukça uyumlu çıkmaktadır. Çalışma ile bulunan sonuçlar,
haznelerdeki sedimantasyon çalışmaları, su kalitesinin modellenmesi ve yönetimi ile
haznedeki canlı hayata bakış ve değerlendirilmesi açısından önemlidir.</Özetçe>
<Anahtar>Dalmış akım, baraj, hazne, yoğunluk akımları, matematik model.</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>

<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Armoni Araştırması ile İvme Kaydı Seçimi ve
Ölçeklendirme</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada zaman tanım alanında analiz için kullanılabilecek gerçek ivme kayıtlarının
seçilmesi ve ölçeklendirilmesi amacıyla, sezgisel armoni araştırması optimizasyon
tekniğine dayanan bir çözüm algoritması uygulanmıştır. Uygulanan çözüm algoritması ile
Deprem Bölgelerinde Yapılacak Binalar Hakkında Yönetmelik’te farklı zemin sınıfları için
tanımlanmış elastik tasarım ivme spektrumları ile uyumlu olacak şekilde, seçilen ve zaman
tanım alanında ölçeklendirilen ivme kayıtlarından oluşan ivme kaydı setleri
oluşturulmuştur. Öncelikle geleneksel yaklaşım uygulanmış ve deprem büyüklüğü, faya
olan mesafe ve zemin sınıfı dikkate alınarak PEER (Pacific Earthquake Engineering
Center) Kuvvetli Yer Hareketi Veritabanı’ndan alınan 199 ivme kaydından oluşan ivme
kaydı grubu oluşturulmuştur. İvme kaydı setleri için seçim ve ölçeklendirme bu ivme
kayıtları arasından yapılmıştır. Elde edilen sonuçlar, gerekli kısıtlar sağlanacak şekilde
ivme kaydı setleri oluşturulabildiğini göstermiştir. Sonuç olarak, gerçek ivme kayıtlarının
seçimi ve ölçeklendirilmesi için, armoni araştırması optimizasyon tekniğinin gerçek ivme
kayıtlarının seçim ve ölçeklendirilmesinde etkili bir yöntem olarak kullanılabileceği
görülmüştür.</Özetçe>
<Anahtar>İvme kaydı seçimi, armoni araştırması, zaman tanım alanında analiz</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Dışmerkez Çelik Çapraz Perde Bir Sistemde Bağ
Kirişi Boyunun 2007 Türk Deprem Yönetmeliği
Açısından İncelenmesi </Başlık>
<Özetçe>2007 Deprem Yönetmeliğinin çelik yapılarla ilgili bölümü, 1997 deprem yönetmeliğine
göre çok önemli yenilikler içermektedir. Özellikle, dışmerkez çelik çapraz perdeli
sistemlerin bağ kiriş uzunlukların hesabı ile ilgili kapsamlı değişiklikler yapılmıştır.
Yönetmelikte verilen bir bağıntıya göre bağ kirişi uzunluğu, alt ve üst sınır değerlere
uymak koşulu ile farklı uzunluklarda alınabilmektedir. Bu çalışmada, yönetmeliğin
öngördüğü sınır değerler içerisinde kalan farklı bağ kirişi uzunluklarının, dışmerkez çapraz
perdeli çelik bir çerçevenin yanal yük kapasitesi üzerine etkisinin incelenmesi
amaçlanmıştır. Bunun için, kutu kesitli çelik profiller kullanılarak dışmerkez Ters V ve V
çelik çapraz perde sistem ile güçlendirilen 3 boyutlu, 2 katlı çerçeve sistemler deneysel ve
genel amaçlı sonlu eleman programı Sap 2000 kullanılarak sayısal olarak incelenmiştir.
Elde edilen sonuçlar 2007 Türk Deprem Yönetmeliği kapsamında değerlendirilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Dışmerkez çelik çaprazlı perdeler, bağ kirişi boyu, statik itme analizi.</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Mikrodalga Kürün Harç Özeliklerine Etkileri</Başlık>
<Özetçe>Mikrodalga kür (MK) çimentonun hidratasyon hızını arttırarak harç numunelerinin erken
dayanım kazanmalarını sağlayan bir yöntemdir. Bu çalışma iki bölümden oluşmakta olup,
ilk kısımda farklı ön bekleme sürelerinde (ÖBS: 15, 60, 120, 240 ve 360 dk) uygulanan
MK’nın (90 W, 100 dk boyunca) harçların sıcaklık değişimleri ve su içeriklerine etkileri;
ikinci kısımda ise aynı 5 ÖBS’de uygulanan MK’nın (90 W, 32 dk) harçların 2, 7 ve 28
günlük basınç dayanımlarına etkileri belirlenmiştir. MK’nın harçlara erken dayanım
kazandırmada ve hidratasyon derecelerinin belirlenmesinde kullanılabileceği görülmüştür.
En yüksek 2 günlük basınç dayanımı 120 dk ÖBS’de elde edilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>mikrodalga kür, harç, hidratasyon derecesi, basınç dayanımı</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Radyal Tabanlı Yapay Sinir Ağları ile Kemer Barajı
Aylık Akımlarının Modellenmesi </Başlık>
<Özetçe>Su kaynakları sistemlerinin planlanması ve tasarımı aşamasında, güvenilir akım
tahminlerinin ve akım modelleme çalışmalarının yapılması büyük önem taşımaktadır.
Sunulan çalışmada, bir Radyal Tabanlı Yapay Sinir Ağı modeli (RTYSA) geliştirilerek,
Büyük Menderes Havzası’nda yer alan Kemer Baraj Havzası’na ait aylık akımlara
uygulanmıştır. Girdi olarak yağış, sıcaklık ve 1 ay önceki yağış değerlerine ihtiyaç duyan
RTYSA modeli, Mart 1979-Kasım 1997 tarihleri arasındaki 225 aylık akım verileri
kullanılarak eğitilmiş; Aralık 1997-Aralık 2005 tarihleri arasındaki 97 aylık akım verileri
ile sınanmıştır. Gözlenmiş ve modellenmiş akımların uzun dönem ve mevsimsel
istatistikleri karşılaştırıldığında; kurulan modelin Kemer Barajı aylık akımlarını başarıyla
temsil ettiği; böylece geliştirilen modelin, bir baraj havzasının aylık akımlarının tahmininde
başarıyla kullanılabileceği gösterilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>aylık akım modeli, radyal tabanlı yapay sinir ağları, kemer barajı</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Betonarme Kolonların Olası Eğilme Momenti
Kapasitelerinin Belirlenmesi İçin Bir Yöntem </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, kolon eğilme momenti kapasitesi Mp'yi etkileyen parametrelerin istatistik
dağılımları dikkate alınarak, bu parametrelerdeki belirsizliklerin eğilme momenti kapasitesi
üzerindeki etkileri incelenmiştir. Bu amaçla; malzeme dayanımları, kesit boyutları ve farklı
beton davranış modellerinin kullanıldığı analitik moment-eğrilik ilişkilerinin deneysel
sonuçlarla gözlenen değişkenlikleri Monte Carlo benzeşim yöntemi yardımıyla sayısal
olarak modellenmiştir. Hazırlanan bir bilgisayar programı yardımıyla, donatı düzeni, kesit
boyutu, beton sınıfı, donatı sınıfı ve yanal donatı mekanik indeksi farklı örnek kolon
kesitleri için eğilme momenti taşıma gücü artış katsayıları (?r=Mmaks/Mr) hesaplanmış ve
elde edilen sonuçlar istatistiksel değerlendirmeye tabi tutulmuştur. Ayrıca temel tasarım
değişkenlerinin kolon moment kapasitesi artış katsayılarına (?r) etkileri incelenerek, aşılma
olasılığı belirli bir düzeydeki moment kapasitesi artış katsayısının (?r,%10) tasarım
aşamasında belirli olan karakteristik malzeme dayanımları yardımıyla hesabı için basit bir
bağıntı türetilmiştir. Önerilen bağıntı yardımıyla belirlenen eğilme momenti kapasiteleri,
D.B.Y.B.H.Y' 07, ACI-318 ve Eurocode 8 yaklaşımları ile karşılaştırılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>kolon olası moment kapasitesi, eğilme momenti taşıma gücü artış
katsayıları, Monte Carlo benzeşim yöntemi, pekleşme etkisi, sargılı beton</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Kinematik Dalga Modelinin DQM ile Çözümü ve
Sütçüler Taşkını Örneği </Başlık>
<Özetçe>Taşkınlar, büyük debi, büyük hızlar ve yüksek su seviyeleri ile karakterize edilmektedir.
Akarsular üzerinde inşa edilecek tüm yapılar için bu taşkın karakteristiklerinin bilinmesi
gerekir. Bu çalışmada, taşkın akımının modellenmesi amacıyla Muskingum yöntemi ve
Kinematik dalga modeli (KDM) kullanılmıştır. KDM’nin sayısal çözümünde ise
Diferansiyel Quadrature Metodu (DQM) kullanılmıştır. Kinematik dalga modelinin DQM
kullanılarak gerçek bir taşkın problemine uygulanması ilk kez bu çalışmada
gerçekleştirilmektedir. Sayısal çözümde 4 Kasım 1995 yılında Aksu Akarsuyu’nun bir kolu
olan Sütçüler Değirmendere’de meydana gelen taşkın olayı dikkate alınmıştır. DQM
sonuçlarının ölçüm hidrografı ile Muskingum yöntemi sonuçlarına göre daha uyumlu
olduğunu görülmüştür.</Özetçe>
<Anahtar>taşkın ötelenmesi, muskingum metodu, kinematik dalga, diferansiyel
quadrature Yöntemi</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Yanal Zemin Basınçlarının EPS Köpük Kullanımı
Vasıtasıyla Azaltılması</Başlık>
<Özetçe>Genleştirilmiş polistren (EPS) köpüğün geoteknik alanındaki uygulamaları her geçen gün
artmaktadır. Araştırmalar, bu malzemenin sıkışabilirlik özelliğinin yüksek olmasından
dolayı istinat yapılarına etkiyen yanal zemin basınçlarının azaltılabilmesi amacıyla
kullanılabileceğini göstermektedir. Literatürdeki mevcut çalışmalar, genel olarak rijit tip
istinat duvarlarında yanal zemin basınçlarının azaltılabilmesi amacıyla EPS kullanımına
odaklanmaktadır. Bu çalışmada, hem rijit hem de esnek tip duvarlarda, dolgu ile duvar
arasında EPS köpük kullanımının yanal basınç ve duvar deplasmanları üzerindeki etkileri
fiziksel bir modelleme çalışması vasıtasıyla değerlendirilmektedir. Yapılan testlerde,
kullanılan EPS tabakasının kalınlığına ve duvar cinsine bağlı olarak statik yanal basınçlarda
değişen oranlarda düşüşler gözlenmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>EPS köpük, istinat duvarı, fiziksel modelleme, granüler dolgu</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Cam Elyaf Takviyeli Plastik Profilli Pasif Kazık Grup
Davranışının Deneysel Olarak İncelenmesi</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, cam elyaf takviyeli plastik (CTP) kazıkların şev stabilitesinde pasif kazık
olarak kullanımı araştırılmış ve bu konuda yapılan ilk model çalışma olması sebebiyle
literatüre katkı sağlanması amaçlanmıştır. Çalışmada, kendi ağırlığı ile hareket eden zemin
kütlesi tarafından yüklenen kazık grubu modeli için özel bir deney düzeneği tasarlanmıştır.
Aletlendirilen model CTP kazık grubuna etkiyen zemin basıncı dağılımları, farklı kazıklar
arası mesafeler dikkate alınarak incelenmiştir. Deneyler sonucunda, kazıklara etkiyen
zemin basıncının, kazıklar arası mesafe azaldıkça kemerlenme mekanizması sebebiyle
arttığı görülmüştür. Deneysel olarak belirlenen zemin basıncı dağılımları, analitik
yöntemlerle hesaplanan zemin basıncı değerleri ile karşılaştırılmıştır</Özetçe>
<Anahtar>şev stabilitesi, CTP kazık, kazıklar arası mesafe, yük transferi, zemin
basıncı dağılımı.</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Betonarme Kolonlarda Donatı Oranlarının
Belirlenmesi </Başlık>
<Özetçe>Bütün çerçeveleri ve düşey taşıyıcıları (kolon ve perdeleri) birbirine dik iki düzlem içinde
bulunan yapılara ortogonal yapılar denir. Bu tanıma uymayan yapılara ise ortogonal
olmayan yapılar denir. Çağdaş deprem yönetmeliklerinde ortogonal olmayan elemanlar
içeren yapıların da deprem hesaplarının seçilen birbirine dik iki doğrultu için hesaplanan uç
kuvvetlerine göre yapılabileceği belirtilmiştir. Bunun için özel birleştirme denklemleri
verilmiştir. Ancak bu denklemlerde iki asal eksen için elde edilen uç kuvvetlerinin karşılıklı
etkilerinin nasıl göz önüne alınacağı yeterince açık değildir. Bu konuda çeşitli çalışmalar
yapılmış, yeni birleştirme denklemleri önerilmiştir. Bu çalışmalardan elde edilen sonuçlar,
yapılan çalışmaların kapsamı ile sınırlıdır. Sonuçta, her durumda doğru sonuçlar veren bir
birleştirme denklemi henüz elde edilememiştir. Bu çalışmanın amacı, daha önce önerilen
bir birleştirme denkleminin iyileştirilmesidir. Bunun için genel bir çizelge geliştirilmiştir</Özetçe>
<Anahtar>ortogonallik, deprem, betonarme kolon</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>SBS Polimeri ve Su Hasarı Önleyici Katkıların Asfalt
Kaplamalarda Performans Karşılaştırması</Başlık>
<Özetçe>Bu araştırmanın amacı SBS polimer ve yağ asidi türevli amin modifiye asfaltların
performans karşılaştırmasıdır. Laboratuarda üretilen geleneksel ve modifiye briketlerle,
kontrol ve su hasarına dayalı iki koşullama sisteminin uygulandığı üç deney grubu
oluşturulmuştur. Çatlama direnci için dolaylı çekme mukavemeti 10oC ve 20oC sıcaklıkta,
karışımların yük dağıtma kapasitesi ve su hasarı problemini irdelemek için de dolaylı
çekme mukavemeti ve dolaylı çekme deneyleri 20oC sıcaklıkta üç yüklü sürede
uygulanmıştır. Her iki katkının da mekanik özellikleri geleneksel karışımlara göre
iyileştirdiği, SBS modifiye karışımların amin ile modifiye edilenlere göre daha yüksek
esneklik modülü değeri verdiği, genelde daha yüksek çatlama direnci gösterdiği
anlaşılmıştır. Su hasarı için, yüksek yükleme süreleri ve ağırlaşan koşullandırma
sistemlerinde SBS modifiye karışımlar daha yüksek performans oluşturmaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>koşullandırma sistemleri, su hasarı, SBS, soyulma önleyici katkı</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Uzun Periyotlu bir Yapıda Çatı Yer
Değiştirmelerinin GPS ile İzlenmesi</Başlık>
<Özetçe>Rölatif yer değiştirmeler, göreli kat ötelemelerinin değerlendirilmesinde ve yapılardaki
hasar dağılımının belirlenebilmesinde oldukça önemli bir rol oynarlar. Uzun periyotlu
yapılarda, yapısal izleme yardımıyla çatı yer değiştirmelerin statik ve dinamik olarak
ölçülmesinde alternatif bir yöntem olarak GPS teknolojisi son 10 yılda oldukça önem
kazanmaya başlamıştır. Bu çalışmada Maslak, İstanbul’da bulunan uzun periyotlu toplam
31 katlı bir yüksek binada gerçek zamanlı kinematik (RTK) diferansiyel GPS (DGPS)
teknolojisi kullanılarak rüzgâr ve diğer binaya etkiyen yüklerden dolayı oluşan çatı yer
değiştirmeleri izlenmiştir. DGPS sistemi, bir prototip üzerinde yeterliliği denendikten
sonra binaya yerleştirilmiştir. Bina ayrıca yapısal olarak modellenmiş ve modal analiz
sonucu hesaplanan periyot değerleri GPS ölçümleri ile elde edilen değerler ile
karşılaştırılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>DGPS, yapısal izleme, rölatif yer değiştirme, yüksek binalar</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Fayda Esaslı Erişilebilirliğin Ulaşım Türü Seçimi
Üzerindeki Etkisi </Başlık>
<Özetçe>İnsanların istenilen tesislere, ürünlere ve etkinliklere ulaşabilme kolaylığı olarak tanımlanan
erişilebilirlik indeksi [1], ulaşım faaliyetinin temel amacı olan erişimin ve bundan
sağlanması beklenen faydanın kestirimine odaklandığından, ulaştırma talep modelinde
uygulanma potansiyeli olan bir performans ölçütüdür. Bu çalışmada, fayda esaslı
erişilebilirliğin toplulaştırılmış ölçekteki tür seçimi üzerinde etkili olup olmadığı irdelenmiş
ve tür seçim oranlarının yalnız erişilebilirlik indeksinden yararlanılarak modellenme
olanakları araştırılmıştır. Korelasyon, esneklik analizi gibi doğrusal yaklaşımlarda, özellikle
konut ve sosyal donatı türü erişilebilirlik indekslerinin tür seçimi üzerinde etkin ancak
kestirimde yetersiz olduğu görülmüştür. Doğrusal olmayan yapay sinir ağları yaklaşımı
kullanıldığında ise özellikle özel taşıt seçimlerinin yüksek bir genelleme yeteneği ile
tahmin edilebildiği sonucuna ulaşılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>erişilebilirlik, ulaşım türü seçimi, yapay sinir ağları</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Mikrokalsit Katkısının Betonun İşlenebilirliğine,
Mekanik Özelliklerine ve Dayanıklılığına Etkisi </Başlık>
<Özetçe>Yüksek performanslı beton üretiminde puzolanik özelikleri nedeniyle mikron boyutunda
taneciklere sahip olan uçucu kül ve silis dumanı kullanılmaktadır. Bu çalışmada,
endüstriyel bir ürün olan mikrokalsit ile uçucu kül ve silis dumanı katkılı beton
karışımlarında taze beton deneyleri, priz süresi, sıcaklık gelişimi, dayanım gelişimi, kırılma
enerjisi, geçirimlilik ve sülfat dayanıklığı deneyleri yapılmıştır. Mikrokalsitli betonlarda
işlenebilirlik kaybı ve prizin hızlandığı görülmüştür. Erken yaş dayanım gelişimi uçucu kül
ve silis dumanı katkılı betonlardan daha hızlı olmakla beraber ileri yaş dayanım değerindeki
artış ve sülfat hasarına direnci düşüktür.</Özetçe>
<Anahtar>kalsit, puzolan katkılar, erken yaş, kırılma enerjisi</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Akköprü Barajı’nın Hesaplanan ve Gözlenen
Deformasyon Davranışı</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, kil çekirdekli kaya dolgu tipteki, 162.50 m. yüksekliğe sahip Akköprü
Barajı’nın inşaat ve su tutma aşamalarındaki deformasyon davranışı incelenmiştir. Oluşan
yer değiştirmelerin belirlenmesi amacıyla, iki boyutlu düzlem şekil değiştirme prensibi
kullanılarak sonlu elemanlar analizleri gerçekleştirilmiştir. Kaya dolgu malzemenin
doğrusal ve elastik olmayan, gerilme bağımlı davranışını temsil etmek için sertleşen zemin
modeli kullanılmıştır. Malzeme sonlu eleman model parametreleri, kil çekirdek malzemesi
için üç eksenli basınç deney sonuçlarından, diğer malzemeler için ise önceki çalışmalar
temelinde seçilmiştir. İnşaat sonrasına ait hesaplanan ve ölçülen deformasyonlar, büyüklük,
zamanla değişim ve baraj gövdesindeki konumları itibarı ile uyumludur. En büyük oturma
baraj gövde yüksekliğinin yaklaşık yarısında ortaya çıkmıştır. Su tutma aşamasındaki
davranış da değerlendirilmiş, oluşması beklenen oturmalar için tahminlerde bulunulmuştur</Özetçe>
<Anahtar>barajlar, kaya dolgu, oturma, sonlu eleman analizi, saha ölçümleri</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>K-Ortalamalar Yöntemi ile Yıllık Yağışların
Sınıflandırılması ve Homojen Bölgelerin
Belirlenmesi </Başlık>
<Özetçe>Hidrolojik veri ve bilginin sınırlı olduğu bölgelerde hidrolojik ve meteorolojik süreçlerin
güvenilir ve doğru tahmininin gerçekleştirilmesi önemli uğraşlardan biridir. Hidrolojik
değişkenlerin sınıflandırılması ve homojen bölgelerin belirlenmesi bölgesel tahmin
çalışmalarının ilk ve en önemli adımlarıdır. Bu çalışmada, K-Ortalamalar yöntemi ile yıllık
toplam yağışların sınıflandırılması ve homojen bölgelerin belirlenmesi amaçlanmıştır. En
basit ve en çok uygulanan kümeleme yöntemi olan K-Ortalamalar yöntemi her bir özellik
vektörü ile ona en yakın merkez arasındaki Öklit mesafesinin toplamını en küçükleyerek
veri setini kümelere ayırmaktadır. Kümeleme analizi için Türkiye genelinde Devlet
Meteoroloji İşleri (DMİ) tarafından işletilen 188 yağış gözlem istasyonuna ait yıllık
yağışlar ve enlem, boylam ve yükselti verileri dikkate alınmıştır. Kümeleme analizi
sonunda küme sayısı 7 olarak belirlenmiştir. Ayrıca, kümeleme ile belirlenen bölgelerin
homojenliğini test etmek için bölgesel homojenlik testi uygulanmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>kümeleme analizi, k-ortalamalar, yıllık yağış, homojenlik testi</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Katkılı Boyalarla Kaplanan Betonarme Donatılarının
Korozyon Performansı </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada bazaltik pomza, barit, kolemanit ve yüksek fırın cürufu katkılı boyalarla
kaplanan donatıların korozyon performansı incelenmiştir. Laboratuar şartlarında bahsi
geçen dört malzeme ile tek tek ve ikili, üçlü, dörtlü kombinasyonlar oluşturularak boyalar
üretilmiş ve bu boyalarla donatılar kaplanmıştır. Boyalar ile kaplanmış donatılar beton
içerisine gömülerek 1 yıl süreyle %3.5 NaCl çözeltisi içerisinde bekletilmiştir. Bu süre
sonunda donatılar betonlardan çıkarılarak kütle kayıpları ölçülmüştür. Aynı zamanda
galvanik pil yöntemi ve hızlandırılmış korozyon deneyi uygulanarak donatıların korozyon
performansı incelenmiştir. Sonuçlar, kolemanit ve barit katkısının korozyona dayanıklı
boya üretiminde kullanılabilir malzemeler olduğunu göstermiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Barit, boya, donatı, kolemanit, korozyon, pomza, yüksek fırın cürufu</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Nehir Tipi Hidroelektrik Santrallerde Su Darbesine
Karşı Alınabilecek Önlemler </Başlık>
<Özetçe>Su darbesi yaygın olarak hidroelektrik santrallerin (HES) cebri borularında, su dağıtım
şebekelerinde ve boru hatlarında oluşan, zamana bağlı olarak değişen bir hidrolik
problemdir. Yetersiz işletme koşullarından ya da sistemdeki bir arızadan dolayı boru hattı
çökebilir ya da patlayabilir. Bu makalede küçük hidroelektrik santrallerin cebri
borularındaki su darbesi problemlerine karşı alınabilecek önlemler araştırılmıştır.
Çalışmada zamana bağlı değişen akışın doğrusal olmayan kısmi diferansiyel denklemlerini
çözmek için karakteristikler metodunu kullanan bir bilgisayar programı kullanılmıştır. Bir
örnek üzerinde, nehir tipi bir HES’in ani yük atma durumu altındaki su darbesi davranışı
herhangi bir koruyucu önlem olmaksızın ve üç farklı koruyucu önlemle ayrı ayrı analiz
edilmiştir. Alınan önlemler sayesinde cebri boruda oluşan su darbesi basınçlarında büyük
ölçüde düşüş gözlenmiş ve bu önlemlerin etkili ve kullanılabilir oldukları gösterilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Su darbesi, zamana bağlı akış, nehir santralleri, cebri borular,
koruyucu önlemler</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Yüksek Binalarda Rüzgar Etkilerinin Rüzgar Tüneli
Deneyleriyle Tespiti </Başlık>
<Özetçe>Günümüzde ülkemizdeki yüksek bina inşaatlarında belirgin bir artış göze çarpmaktadır.
Binalarda yükseklik arttıkça rüzgar etkileri de önemini arttırmaktadır. Rüzgar esnek
binalarla etkileşime girebilmekte, gerek rüzgar kuvvetlerini gerekse rüzgar kaynaklı bina
salınımını ciddi miktarda arttırabilmektedir. Rüzgar tüneli deneyleri binalardaki rüzgar
etkilerinin belirlenmesi için sıkça başvurulan bir yöntemdir. Ancak başarılı bir deney
gerçekleştirmek için tünel içi akış koşullarının gerçeğe oldukça yakın oluşturulması
gerekmektedir. Türkiye’de ilk defa gerçekleştirilen bu çalışmada kısa test kesitine sahip
Ankara Rüzgar Tüneli’nde yönetmeliklerle tanımlanan rüzgar hız profilinin oluşturulması
için yüzey pürüz elemanları tasarlanmış ve bu elemanların başarımları sayısal ve deneysel
olarak sınanmıştır. Daha sonra yüksek frekanslı taban balansı yöntemi kullanılarak
dikdörtgen kesitli yüksek bina modeli üzerindeki rüzgar etkileri incelenmiş, türbülans
yoğunluğu, periyodik girdap etkisi ve rüzgar vuruş açısının rüzgar yüklerini nasıl
değiştirdiği sorgulanmıştır. Son olarak deney sonucu hesaplanan taban momentleri çeşitli
rüzgar yönetmelikleri sonuçlarıyla karşılaştırılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Rüzgar, yüksek bina, rüzgar tüneli testi, rüzgar yükleri</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Eğri Eksenli Kompozit Tabliyeli Bir Köprünün
Deprem Performansının Değerlendirilmesi ve
Güçlendirilmesi </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, eğri eksenli, betonarme dikdörtgen ayaklı, kompozit tabliyeli bir karayolu
köprüsünün şekil değiştirme esaslı doğrusal olmayan elasto-plastik analiz yöntemine göre
deprem performansı değerlendirilmiştir. Analizde İzmit (1999), San Fernando (1971) ve
Loma Prieta (1989) depremlerinin zaman-ivme kayıtları 50 yılda %2 aşılma olasılıklı
olarak değiştirilerek kullanılmıştır. Analiz sonuçlarına göre köprünün güçlendirilmesine
gerek duyulmuştur. Güçlendirme stratejisinde köprünün varolan mimari görünüşü
olabildiğince korunarak ayak üst uçlarındaki mesnetlere köprü eksenine dik doğrultuda
viskoz sismik sönümleyiciler yerleştirilerek kompozit üst yapının ayaklara göre yapacağı
göreceli yer değiştirmeler sınırlandırılmış, ayaklara ve temellere gelen tesirler azaltılmıştır</Özetçe>
<Anahtar>Doğrusal olmayan analiz, deprem performansı, plastik şekil
değiştirme, plastik eğrilik, akma eğriliği, plastik dönme, viskoz sismik sönümleyici</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Rijit Silindirik Bir Tankta Sıvı Çalkantısının
Deneysel İncelenmesi </Başlık>
<Özetçe>Silindirik bir tank içindeki sıvı çalkantısından dolayı oluşan basınç ve serbest su yüzeyi
değişimleri deneysel olarak incelenmiştir. Çalışmanın ana amacı dönme etkisiyle silindirik
tanklarda oluşan çalkantı problemini incelemek ve tankın içinde bulunan çeşitli
noktalardaki basınç değişimlerini ölçmektir. Bu amaçla, kısmi dolu silindirik bir tankta
sıvı çalkantısının doğrusal olmayan davranışını ve sönümlenme karakteristiğini ortaya
koyacak bir deney düzeneği tasarlanmıştır. Bu deney düzeneğinde hem perdesiz hem de
çeşitli sönümleyici perde tasarımları test edilmiştir. Yapılan deneylerde, tank doluluk oranı,
dönme periyodu ve dönme açısı sistematik olarak değiştirilerek bunun hidrodinamik yükler
üzerindeki etkisi araştırılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Basınç değişimleri, sönümleyici perde, çalkantı yükleri, deneysel
çalışma, silindirik tank</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Süneklik Düzeyi Yüksek Betonarme Perdelerdeki
Hasar Sınırları </Başlık>
<Özetçe>Halen geçerli olan Deprem Yönetmeliğinde önerilen birim şekil değiştirme hasar sınır
değerleri, teknik literatürde mevcut önde gelen çalışmalardan alınmakla birlikte, bu
değerlerin yer değiştirmeye dayalı tasarım ve değerlendirme yöntemlerinde kullanılan
analitik araç ve yöntemlerle performans düzeyini tanımlamak için uygun olup olmadığı tam
olarak sınanmamıştır. Düzlem kesitlerin deformasyondan sonra da düzlem kaldığına
dayanan moment-eğrilik hesaplamaları, özellikle betonarme perdeler için sorun teşkil
etmektedir. Dolayısıyla önerilen hasar sınır değerlerinin betonarme perdeler için
geçerliliğinin araştırılması için kapsamlı bir çalışmaya ihtiyaç duyulduğu görülmektedir. Bu
çalışma iyi kalibre edilmiş bir sonlu eleman modelleme yaklaşımı kullanarak dikdörtgen
kesitli betonarme perdelerin ötelenme, kesit dönmesi ve eğriliği, perde uçlarındaki beton ve
donatı birim şekil değiştirmeleri arasındaki ilişkiyi incelemektedir. Deprem
Yönetmeliğinde ve bazı diğer hesap kılavuzlarında verilen şekil değiştirme ile ilgili
hükümlerin geçerliği irdelenmektedir. Perde elemanları için mevcut değerlerden daha doğru
olduğuna inanılan modelleme parametreleri ve kabul kıstasları teklif edilmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>Hasar sınırı, betonarme perde, şekil değiştirme, plastik mafsal, kabul
kriteri</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Döşeme Donatılarının İç Aks Kirişlerinin Negatif
Moment Kapasitesi Üzerine Etkisi </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, tablalı betonarme iç aks kirişlerinde plastik moment kapasitesinin gerçeğe
yakın olarak moment-eğrilik analizi yardımıyla belirlenebilmesi amacıyla bir hesap
yöntemi tanıtılmıştır. Deneysel sonuçlarla karşılaştırılan ve gerçekçi malzeme modellerine
dayanan hesap yöntemi yardımıyla, sargılı ve sargısız betonun basınç etkisi altında doğrusal
olmayan davranışı, çekme donatısındaki pekleşme etkisi, basınç donatılarında burkulma
etkisi ve tabla donatılarında değişken birim şekil değiştirme dağılımı göz önüne alınarak,
çeşitli tasarım değişkenlerinin kiriş moment kapasitesi üzerine etkileri karşılaştırmalı olarak
incelenmiştir. İncelemelerde, negatif eğilme etkisindeki tablalı kirişlerin plastik moment
kapasitelerinin, dikdörtgen kesit kabulü ya da TS500-2000?e göre belirlenen tablalı kesit
varsayımıyla yaklaşık olarak belirlenmesi durumunda, kapasite tasarımı bağlamında
güvensiz sonuçlar elde edildiği görülmüştür. Çalışmada, pratik amaçlar için negatif eğilme
etkisinde tablalı kiriş moment kapasitesinin belirlenmesi amacıyla iki basit yaklaşım
önerilmiştir. Önerilen yaklaşımlar ile belirlenen eğilme momenti kapasiteleri, analitik
olarak ve literatürdeki deney sonuçlarından elde edilmiş eğilme momenti kapasiteleri ile
karşılaştırılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Tablalı kirişler, tabla donatısı, etkili tabla genişliği, moment-eğrilik,
pekleşme etkisi, sargılı beton</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Şehiriçi Karayolu Ağlarının Sezgisel Harmoni
Araştırması Optimizasyon Yöntemi ile Ayrık
Tasarımı </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, şehiriçi ulaştırma ağlarının ayrık tasarımı, doğrusal olmayan karma tamsayılı
programlama problemi olarak formülize edilmiş ve sezgisel Harmoni Araştırması (HA)
optimizasyon tekniği ile çözümlenmiştir. Trafik akımlarının yol ağındaki dağılımını temsil
eden trafik ataması problemi, kullanıcı dengesi yaklaşımı altında Genelleştirilmiş
İndirgenmiş Gradyan (GİG) yöntemi kullanılarak çözülmüştür. Ağ üzerindeki toplam
seyahat süresini en aza indiren yatırım stratejisi, öngörülen yatırım bütçesi göz önünde
bulundurularak belirlenmiştir. Önerilen yöntem, literatürde sıkça kullanılan iki örnek yol
ağına uygulanmıştır. Çalışmada, şehiriçi ulaştırma ağlarının ayrık tasarımında sezgisel HA
tabanlı çözüm yönteminin etkin bir şekilde kullanılabileceği gösterilmiş ve bu yöntem ile
çözümlenen karayolu ağının sistem performansında yaklaşık %16’lık iyileşme sağlanmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Ayrık ulaştırma ağ tasarımı, harmoni araştırması, genelleştirilmiş
indirgenmiş gradyan yöntemi, trafik ataması, optimizasyon</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Yanal Yüklü Kısa Kazıkların Davranışının Deneysel
Olarak İncelenmesi </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, kum zemin içerisinde yer alan rijit kısa kazıkların zemin yüzeyi üzerinden
belirli bir yükseklikte uygulanan yanal yük etkisindeki davranışları araştırılmıştır. Bu
amaçla, hem gevşek hem de sıkı kum zemin durumunda, bir seri küçük ölçekli model deney
çalışması yapılmıştır. Yapılan deneysel çalışmalarda; kazık boyu, kazık çapı, kazık en kesit
geometrisi ve kazık malzemesinin yanal yük taşıma kapasitesine etkileri incelenmiştir.
Deneysel çalışmalardan elde edilen sonuçlar, zemin sıkılığının yanal yük taşıma
kapasitesini önemli derecede etkilediğini göstermektedir. Bununla birlikte; mevcut analitik
yöntemlerde kullanılan eşdeğer dairesel alan kabulü ile özellikle gevşek kum zemin
durumunda muhafazakar yanal yük taşıma kapasitesi değerleri elde edilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Yanal yük, kısa kazık, model deney, kum zemin</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Döşeme Donatılarının İç Aks Kirişlerinin Negatif
Moment Kapasitesi Üzerine Etkisi </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, tablalı betonarme iç aks kirişlerinde plastik moment kapasitesinin gerçeğe
yakın olarak moment-eğrilik analizi yardımıyla belirlenebilmesi amacıyla bir hesap
yöntemi tanıtılmıştır. Deneysel sonuçlarla karşılaştırılan ve gerçekçi malzeme modellerine
dayanan hesap yöntemi yardımıyla, sargılı ve sargısız betonun basınç etkisi altında doğrusal
olmayan davranışı, çekme donatısındaki pekleşme etkisi, basınç donatılarında burkulma
etkisi ve tabla donatılarında değişken birim şekil değiştirme dağılımı göz önüne alınarak,
çeşitli tasarım değişkenlerinin kiriş moment kapasitesi üzerine etkileri karşılaştırmalı olarak
incelenmiştir. İncelemelerde, negatif eğilme etkisindeki tablalı kirişlerin plastik moment
kapasitelerinin, dikdörtgen kesit kabulü ya da TS500-2000?e göre belirlenen tablalı kesit
varsayımıyla yaklaşık olarak belirlenmesi durumunda, kapasite tasarımı bağlamında
güvensiz sonuçlar elde edildiği görülmüştür. Çalışmada, pratik amaçlar için negatif eğilme
etkisinde tablalı kiriş moment kapasitesinin belirlenmesi amacıyla iki basit yaklaşım
önerilmiştir. Önerilen yaklaşımlar ile belirlenen eğilme momenti kapasiteleri, analitik
olarak ve literatürdeki deney sonuçlarından elde edilmiş eğilme momenti kapasiteleri ile
karşılaştırılmıştır</Özetçe>
<Anahtar>Tablalı kirişler, tabla donatısı, etkili tabla genişliği, moment-eğrilik,
pekleşme etkisi, sargılı beton</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Binalarda Döşeme Boşluklarının Taşıyıcı Sistem
Davranışına Etkisi</Başlık>
<Özetçe>Binalarda mimari ve mekanik nedenlerle değişik şekil ve boyutlarda döşeme boşlukları
bulunmaktadır. Türk Deprem Yönetmeliği (TDY Deprem bölgelerinde yapılacak binalar
hakkında yönetmelik, 2007) ve diğer deprem yönetmeliklerinde boşlukların boyutları ile
ilgili sınırlamalar ve yaptırımlar yer almaktadır. Türk deprem Yönetmeliği’nde, kat brüt
alanının 1/3’ünden büyük döşeme boşluklarından kaçınılması, aksi halde döşeme
süreksizliklerinden dolayı planda A2 türü düzensizlik oluşacağı ve döşemelerin rijit
diyafram olarak çalışmadığının esas alınması gerektiği belirtilmektedir. Ayrıca, deprem
kuvvetlerinin düşey taşıyıcı elemanlara güvenle aktarabildiğinin gösterilmesi istenmektedir.
Bu çalışmada, belirli oranlarda döşeme boşluğu bulunduran betonarme binaların deprem
yükleri altındaki davranışları araştırılmakta, TDY2007 ile birlikte çeşitli ülkelerin deprem
yönetmelikleri incelenmekte, yapı düzensizlikleri ve döşeme süreksizlikleri ile ilgili
getirdiği şartlara değinilmektedir. Seçilen bina modellerinde boşlukların değişik yer ve
oranları için, kat adedinin, kiriş sürekliliğinin, deprem bölgesinin, zemin cinsinin ve rijit
diyafram çalışmasının taşıyıcı sisteme etkisi dikkate alınarak yapılan incelemelere ait
sonuçlar grafikler halinde verilmektedir. Ayrıca döşeme boşluklarının oranı ve yerleşiminin
taşıyıcı sisteme etkisi de incelenmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>Betonarme bina, döşeme boşluğu, yapısal düzensizlik, deprem
yönetmeliği</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Yağış Eşiği Bazlı Heyelan Erken Uyarı Sistem
Önerisi: Trabzon İli Örneği</Başlık>
<Özetçe>Heyelanları tetikleyen yağışların süre, miktar ve şiddetlerinin bilinmesi, heyelan tahmini ve
heyelan erken uyarı sistemleri için büyük önem taşımaktadır. Yağışların belli bir eşik
değeri aştıktan sonra heyelanları tetiklediği son yıllarda araştırmacılarca yapılan çalışmalar
ile ortaya konulmuştur. Bu çalışmada, Türkiye’de heyelanların en çok meydana geldiği
Trabzon ili için yağış eşiği belirlenmiş ve bu eşiğe bağlı bir heyelan erken uyarı sistemi
önerilmiştir. Çalışmada, Trabzon ilinde (1988-2010) yılları arasında meydana gelen 1105
adet heyelan verisi kullanılmıştır. Farklı kriterlerden elde edilen yağış eşiklerine göre
heyelan erken uyarı veri tabanı hazırlanmış ve bu veri tabanı 2 yıllık deneme süresinde
olumlu sonuç vermiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Heyelan erken uyarı, yağış eşiği, Trabzon heyelanları</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Doygun Akımın Belirlenmesinde Sürücü Davranışına
Bağlı Bir Matematik Yaklaşım </Başlık>
<Özetçe>Doygun akım, ışıklı kavşak tasarımında kullanılan temel parametrelerden birisidir. Doygun
akımın doğru olarak tespit edilmemesi, kapasite ve hizmet seviyesinin doğru olarak
belirlenememesine neden olmaktadır. Doygun akım hesabı için, HCM tarafından ortaya
konulmuş, biri analitik, diğeri gözlemsel olan iki yöntem dünya çapında kabul görmektedir.
Analitik yöntem, doygun akımı etkileyebilecek değişik faktörleri bir çarpan olarak
kullanmaktadır. Bununla beraber, sürücü davranışlarının doygun akıma etkileri henüz tam
olarak ortaya konulmamıştır. Bu çalışmada, öncelikle doygun akımı ifade edebilecek,
sürücü davranışlarına bağlı yeni bir analitik yöntem ortaya konmuş, ardından bu yöntemin
geçerliliği arazi gözlemleri ile denenmiş ve sonuçlar HCM yöntemlerinden elde edilen
sonuçlar ile kıyaslanmıştır. Önerilen yöntemin kullanımı konusunda oldukça umut verici
sonuçlar elde edilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Doygun akım, ışıklı kavşak, kapasite, sürücü davranışı</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Yarı Rijit Birleşimli Çelik Çerçevelerin Kat Öteleme
ve Birleşim Dönmelerinin İncelenmesi</Başlık>
<Özetçe>7.0m ve 9.0m açıklıklı, dört farklı birleşim taşıma kapasitesine sahip 6 adet yarı rijit ve 2
adet rijit birleşimli çerçevenin kat ötelemeleri, birleşim dönmeleri ve aralarındaki ilişkileri
zaman tanım alanında yapılan dinamik analizlerle incelenmiştir. Dinamik analizlerde 25
adet gerçek yer hareketi, 3 farklı azalım ilişkisinden üretilen 9 adet faya uzak ve 9 adet faya
yakın yapay yer hareketi 2 farklı deprem seviyesine ölçeklendirilerek kullanılmıştır.
Yapılan analizler sonucunda, kat ötelemelerinin ve birleşim dönmelerinin kabul edilebilirlik
kontrolleri yapılarak yarı rijit ve rijit birleşimli çerçevelerin kat ötelemeleri
karşılaştırılmıştır. Son olarak, birleşim kapasitesinin, davranış modelinin ve faya olan
mesafenin, maksimum birleşim dönmesi – kat ötelemesi oranına olan etkisi incelenmiştir</Özetçe>
<Anahtar>Kısmı dayanımlı/yarı-rijit birleşim, dinamik analiz, gerçek ve yapay
yer hareketi, kat ötelemesi, birleşim dönmesi</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>İlave Depolama ile Santral Güç Üretiminin
Artırılması</Başlık>
<Özetçe>İklim değişikliği ve çevre korumayla ilgili sorunlar nedeniyle, yenilenebilir enerji
kaynaklarının sürdürülebilir şekilde kullanımı önem kazanmaktadır. Hidroelektrik, tüm
dünyada en yaygın olarak kullanılan yenilenebilir bir enerji türüdür. Çevre ile uyumlu
enerji üretim politikalarına paralel olarak uygun hidroelektrik tasarımların geliştirilmesi
öncelikli konulardan biri olmalıdır. Bu çalışmada, ülkemizde halen işletmede olan nehir tipi
bir santrale ilave bir depolama tesisi yapılmasının sisteme katkısı ve maliyeti
incelenmektedir. Önerilen depolama tesisi, küçük bir ağırlık barajı ve haznesiyle,
kontrolsüz bir dolusavak ve çakıl geçidinden oluşmaktadır. Bu tesis yardımıyla, sudan en
yüksek derecede faydalanılması sağlanmıştır. Tesis, aynı zamanda, mevcut santralin kar ve
verimliliğini artırmak amacıyla elektrik üretiminin azami talep dönemine kaydırılmasına
olanak sağlamaktadır. Önerilen yapısal tesislerin değişik kombinasyonlarında fayda-maliyet
hesapları yapılmış ve sonuçta önerilen tesis ve depolama seçeneğinin mevcut sisteme fayda
sağlayacağı anlaşılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Depolama, hidroelektrik santrali, enerji, güç, kâr, maliyet</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Dışmerkez Ters V Çaprazlı Çerçevelerin Burulmalı
Davranışları </Başlık>
<Özetçe>Burulma düzensizlikleri, şiddetli hasarların en sık rastlanan nedenlerindendir. Burulma
etkileri genellikle düzensiz olarak tasarlanmış yapılarda ortaya çıksa da, düzenli şekilde
tasarlanmış yapılarda da bazı uygulama hataları nedeniyle ortaya çıkabilmektedir. Bu
çalışmada, çaprazsız ve dışmerkez ters V çaprazlı çerçeve sistemlerin kapasitesi üzerine
burulmanın etkisi deneysel ve sayısal olarak araştırılmıştır. Çalışmada, kutu kesitli
elemanlardan oluşan tek açıklıklı, iki katlı, planda simetrik sistemler ele alınmıştır. Bu
sistemlerde, çeşitli nedenlerden dolayı ortaya çıkabilecek burulma düzensizliklerinin
dikkate alınması amacıyla iki tip yük eksantirisitesi oluşturulmuştur. Bu yüklemeler altında
çerçeveler, çatı deplasmanı, çerçeve yüksekliğinin % 9’una ulaşana kadar veya sistem
göçme durumuna gelene kadar itilmiştir. Eksantrik yüklemeler altında elde edilen
sonuçların, simetrik yükleme durumu ile karşılaştırmaları verilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Elastik ötesi burulmalı davranış, ters V çaprazlı çerçeveler, deneysel
inceleme</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Kapak Mansabında Batmış Hidrolik Sıçramanın
Deneysel ve Sayısal Modellenmesi </Başlık>
<Özetçe>Mansabında batmış hidrolik sıçramanın oluştuğu düşey bir kayar kapak içeren açık kanal
modelinde, Fr1=1.77 ve 1.35 olan akımlar için su yüzü profili ölçülmüştür. Akımı idare
eden denklemler, deney koşullarındaki akımlar için Sonlu Hacimler yöntemi ile sayısal
olarak çözülmüştür. Sayısal modellemelerde, Standard k-?, Renormalization-group k-? ve
Realizable k-? türbülans kapatma modelleri kullanılmıştır. Sayısal model bulgularının
deneysel olarak doğrulanmasına yönelik yapılan karşılaştırmalar, serbest su yüzü profili ve
batmış hidrolik sıçrama geometrisinin belirlenmesinde Renormalization-group k-?
türbülans modelinin diğer ikisine göre daha başarılı olduğunu göstermiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Batmış hidrolik sıçrama, sonlu hacimler yöntemi, VOF yöntemi,
türbülans kapatma modelleri, su yüzü profili</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Betonarme Binalar İçin Artımsal İtme Analizi Esaslı
Analitik Hasargörebilirlik Eğrilerinin Oluşturulması</Başlık>
<Özetçe>Muhtemel depremlerde binalarda oluşabilecek çeşitli hasar seviyelerinin önceden tahmin
edilmesinde hasargörebilirlik eğrileri yaygın olarak kullanılmaktadır. Bu çalışmada,
İzmir’deki mevcut yapı stokunun önemli bir kısmını oluşturan ve konut amaçlı kullanılan,
3–8 katlı betonarme binalara ait mimari ve betonarme detaylar dikkate alınarak analitik
hasargörebilirlik eğrileri oluşturulmuştur. Artımsal itme analizi binaların üç boyutlu hesap
modelleri üzerinden gerçekleştirilmiştir. Binaların modal yerdeğiştirme istemi, Deprem
Yönetmeliği-2007’de tanımlanan deprem düzeyleri için belirlenmiştir. Bina sınıfları için
modal yerdeğiştirme cinsinden dört hasar sınırı tanımlanmıştır. Mevcut bina stokuna ait
karakteristiklerinin dikkate alındığı ve iki parametreli lognormal birikimli dağılım
fonksiyonları ile ifade edilen hasargörebilirlik eğrileri sonuç ürün olarak sunulmuştur.</Özetçe>
<Anahtar>Mevcut yapı stoku, betonarme binalar, artımsal itme analizi, hasar
sınırı, analitik hasargörebilirlik eğrileri</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Çelik Model Köprünün Sistem Tanımlama
Yöntemleri ile Modal Parametrelerinin Tahmini</Başlık>
<Özetçe>İnşaat mühendisliği yapıları ekonomik ömürleri boyunca, yapının dinamik özelliklerini
değiştiren etkilere maruz kalırlar. Titreşim tabanlı yapı sağlığının izlenmesi (YSİ)
yöntemlerinin temelinde hasarın yapının rijitlik, kütle veya enerji yutma özelliklerini
değiştirdiği ve bunun da yapının ölçülebilen dinamik tepkisinde değişikliklere yol açtığı
gerçeği yatmaktadır. YSİ sürecinin önemli bir basamağı dinamik sistemin modal
parametrelerinin tahminidir. Çalışmada, çelik model bir köprüye ERA, NExT-ERA sistem
tanımlama yöntemleri uygulanarak modal parametreler tahmin edilmiştir. Deneysel veriler
kullanılarak tahmin edilen modal parametreler kullanılarak köprünün kalibre edilmiş sonlu
elemanlar modeli oluşturulmuştur. Hasar tespitinin doğru yapılabilmesi için modal
parametrelerin doğru tahmini son derece önemlidir. Bu model ileride modal parametrelerin
dolayısıyla hasarın tahminini etkileyen faktörlerin incelenmesinde kullanılacaktır.</Özetçe>
<Anahtar>Modal parametre tahmini, model çelik köprü, sistem tanımlama,
deneysel/operasyonel modal analiz, yapı sağlığının izlenmesi</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Granüler Temel Tabakasının Mekanik Davranışına
Sıkıştırma Yöntemleri ve Agrega Özelliklerinin
Etkisi </Başlık>
<Özetçe>Bazı deneyimler, granüler temel tabakası tasarımında agrega özellikleri ve sıkışma
değerlerinin en önemli faktörler olduğu, darbeli kompaksiyon yönteminin arazideki gerçek
malzeme performansını yansıtmadığı yönündedir. Granüler temel tabakası (GAB) tasarım
esaslarının geliştirilmesine yönelik bu çalışmada, agrega gradasyonu ve fiziksel
özelliklerinin tasarımda kullanılan darbeli ve titreşimli kompaktör ile hazırlanan
numunelerin mekanik davranışı üzerindeki etkileri araştırılmıştır. Dört farklı agrega
kaynağından alınarak her iki sıkıştırma yöntemi ile hazırlanan numuneler üzerinde elek
analizi, Kalifornia taşıma oranı ve esneklik modülü deneyleri gerçekleştirilmiştir. Deney
sonuçları, agrega fiziksel özellikleri açısından değerlendirilmiş, titreşimli kompaksiyon
yönteminin agregaların şekil ve yapısına önemli derecede zarar vermediği belirlenmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Darbeli kompaksiyon, titreşimli kompaksiyon, esneklik modülü</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Güzelyurt Taşkını Modellemesi ve Çözüm Önerileri </Başlık>
<Özetçe>Ani taşkınların erken uyarı olmaması halinde büyük hasarlara ve can kaybına neden olduğu
bilinmektedir. Bu çalışmada Kuzey Kıbrıs’ın Güzelyurt bölgesinde 18 Ocak 2010 tarihinde
yaşanan ani taşkın olayı irdelenmekte ve çözüm önerileri sunulmaktadır. Koruma amaçlı
taşkın projelerinin detaylarını belirlemek amacıyla bu taşkının hidrolojik ve hidrolik
modellemesi geliştirilmiştir. Çalışma bölgesinde akım gözlem istasyonu bulunmaması
nedeniyle, tasarım taşkınını belirlemek amacıyla Amerikan Toprak Muhafaza Kurumunun
geliştirdiği sentetik birim hidrograf kullanılmıştır. Bu çalışmada iki çözüm önerisi
değerlendirilmiştir. Maliyet analizi sonuçlarına dayanarak Bostancı Deresi üzerinde
yapılacak bir sel kapanı ve taşkın hacminin bir kısmını kırsal yan havza olan Fabrika
Deresi’ne bağlayan bir çevirme kanalı önerilmiştir. Bunun yanı sıra bu derelerin akım
taşıma kapasitelerini artıracak önerilerde bulunulmuştur.</Özetçe>
<Anahtar>Taşkın, sel kapanı, çevirme kanalı, koruyucu önlem, Güzelyurt</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Akım Gözlem İstasyonlarında Yatak Sürtünme
Katsayısı ve Eğiminin Sayısal Yöntemle Bulunması</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, doğal nehir yataklarından elde edilen akım ölçüm verileri nehrin hidrolik
özelliklerinin bulunması ve ölçülen verilerin uyumluluğunun test edilmesi için
değerlendirilmiştir. Kesit geometrisinin tanımlanması için yapılan ölçümlerden kesit
faktörü hesaplanmış ve büyük su derinliğinde yapılan ölçümler sentetik olarak
zenginleştirilerek kesit faktörü-su derinliği ilişkisi sürekli fonksiyonlar olarak bulunmuştur.
Yatak sürtünmesi ve yatak eğimi noktasal hız ölçümlerinin logaritmik cidar fonksiyonları
ile ifade edilmesi yoluyla bulunmuştur. Böylece, geleneksel olarak yapılan akım ölçüm
verilerinden daha fazla teknik bilgi edinmenin mümkün olduğu örneklenmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Akarsu ölçüm istasyonu, üniform akım, yatak eğimi, yatak sürtünme
katsayısı.</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Mevcut Prefabrik Binaların Mafsallı Birleşimlerinin
Kesme ve Devrilme Güvenliğinin Araştırılması</Başlık>
<Özetçe>Türkiye’de özellikle son yirmi yıl içinde yaşanan depremler sonucunda, ülkemizin sanayi
yapısı stokunun önemli bir kısmını oluşturan tek katlı prefabrik binalar önemli seviyede
hasar görmüştür. Yapılan çalışmalar yetersiz yanal rijitlik ve süneklik kapasitesinin yanı
sıra, mafsallı birleşimlerde meydana gelen kesme ve devrilme etkileri sebebiyle hasarların
oluştuğunu göstermiştir. Özellikle birleşim bölgeleri ile ilgili sorunlara daha yakından
bakabilmek amacıyla aktif deprem bölgesi üzerinde bulunan ve ülkemizin önemli sanayi
kuruluşlarını barındıran Denizli Organize Sanayi Bölgesi’nde çalışmalar yapılmıştır. Bu
çalışmalar kapsamında bölgede bulunan tüm tek katlı ve mafsallı prefabrik sanayi yapıları
incelenmiş ve yapısal özellikleri belirlenmiştir. Proje üzerinde ve sahada yapılan çalışmalar
ile birleşimlere ait bilgiler toplanmış ve söz konusu birleşimlerin kesme ve devrilme
kapasiteleri belirlenmiştir. Deprem sebebiyle meydana gelen talebin belirlenebilmesi için
ise 40 adet ivme kaydı seçilmiştir. Doğrusal olmayan zaman tanım alanındaki analizler ile
binalara ait deprem talepleri hesaplanmış ve birleşimlerin güvenliği belirlenmiştir. Kesme
ve devrilme güvenliği tahkik edilirken kuvvet tabanlı bir değerlendirme yapılmış ve kesme
ve devrilme kapasitelerinin aşılıp aşılmadığı kontrol edilmiştir. Elde edilen sonuçlar makas
kirişinin devrilmesi durumunun kesme hasarına göre daha kritik sonuçlar verdiğini
göstermiştir. Rijitlik ve dayanımı yüksek olan mafsallı prefabrik binaların kesme ve
özellikle de devrilme güvenliği açısından kritik sonuçlar verebileceği belirlenmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Prefabrik binalar, deprem performansı, birleşimlerin kesme güvenliği,
birleşimlerin devrilme güvenliği.</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Prefabrik Düşey Drenlerin (PDD) Boşaltma
Kapasitesini Etkileyen Faktörlerin Belirlenmesi </Başlık>
<Özetçe>PDD’lerin performansını etkileyen önemli faktörlerden biri boşaltma kapasitesidir. Bu
nedenle dört farklı özellikteki PDD türü için, uygulanan hidrolik eğim, etkiyen yanal
gerilme, uygulandığı zemin cinsi, PDD’nin yapısı ve bükülmeye karşı direnci gibi faktörler
dikkate alınarak, zeminin konsolidasyonu sırasında oluşan PDD’nin deformasyonu ve
çekirdek bölgesinin kirlenmesinin boşaltma kapasitesi üzerine etkileri araştırılmıştır.
Sonuçlar değerlendirildiğinde, düşük deformasyon seviyelerinde yüksek olan PDD’lerin
boşaltma kapasitesi, bu çalışmada uygulanan en düşük ve en yüksek hidrolik eğim seviyesi
aralığında (0.10-1.00) hidrolik eğimin artmasıyla önemli bir miktarda (%57’ye kadar)
azalırken, yüksek deformasyon seviyelerinde daha düşük olan boşaltma kapasitesi üzerinde
hidrolik eğimin etkisinin ihmal edilebilir olduğu gözlenmiştir. Zeminin konsolidasyonu
sırasında farklı PDD türlerinde meydana gelen deformasyonun boşaltma kapasitesi
üzerindeki etkileri incelendiğinde, %41.5 civarında deformasyon meydana geldiğinde
boşaltma kapasitesinin %68-%100 arasında azalabileceği, etkiyen yanal gerilmeye bağlı
olarak ise, yanal gerilmenin 25 kPa değerinden 200 kPa’ya yükselmesi durumunda
boşaltma kapasitesinde yaklaşık %40 azalma olduğu belirlenmiştir. PDD’nin çekirdek
bölgesinin kirlenmesi, PDD’de meydana gelen deformasyon biçimleri, PDD’nin yapısı ve
bükülmeye karşı direnci gibi faktörlerin de uygulandığı zemin cinsine göre boşaltma
kapasitesi üzerinde değişik derecelerde etkileri olduğu gözlenmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Prefabrik düşey dren, boşaltma kapasitesi model deney sistemi,
prefabrik düşey drenlerin boşaltma kapasitesi.</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Yuvarlakada Kavşaklardaki Ağır Araç Etkisinin
İncelenmesi </Başlık>
<Özetçe>Trafik akımının kompozisyonu kavşak performansını etkileyen en önemli faktörlerden
birisidir. Farklı araç tiplerinin trafik akımı üzerindeki etkileri eşdeğer birim otomobil
(EBO) kullanılarak yansıtılabilmektedir. Bu çalışmada, yuvarlakada kavşaklarda ağır
araçların -özellikle şehir içi trafiğinde en sık görülen ağır araç tipi olan otobüslerin- etkisi
belirlenmeye çalışılmıştır. Çalışmaya ait veriler İzmir’deki beş farklı yuvarlakada
kavşaktan elde edilmiştir. Sonuçlar, ağır araç düzeltme faktörü (fAA) değerini hesaplarken
yanyol ve anayol akımı için farklı eşdeğer otomobil birimi (EBO) değerinin kullanılması
gerektiğini göstermiştir. Her iki akım için aynı EBO değerinin kullanılması mühendislerin
yetersiz ya da aşırı tasarımlar yapmasına neden olacaktır. Bunun dışında anayol akımının
ortalama hızının düşük olması durumunda ana akımdaki ağır araç etkisinin daha fazla
olduğu belirlenmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Yuvarlakada kavşak, eşdeğer birim otomobil, ağır araç, trafik akımı.</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Depreme Dayanıklı Betonarme Binaların Öntasarımı
İçin Basit Bir Yöntem </Başlık>
<Özetçe>Son kırk yılda yapılan düzenlemeler, çıkarılan kararnameler ve deprem yönetmeliğinde
yapılan değişikliklere karşın depremlerdeki can kaybı istenilen ölçüde azaltılamamıştır.
Bunun temel nedeni, soruna doğru teşhis konulamamış olmasıdır. Yapılan gözlem ve
incelemeler can kaybının daha kalitesiz mühendislik içeren iki ila sekiz katlı konut ve işyeri
türü binalarda yoğunlaştığını göstermektedir.
Bu makalede, hasar ve can kaybına yol açan asal nedenler göz önünde bulundurularak
eleman boyutlandırılması ve donatı detaylandırılması ile ilgili basit kurallar önerilmektedir.
Bu kurallar hem tasarımcıyı güvenli yapı oluşturmaya yönlendirecek, hem de denetimi
kolaylaştıracaktır. Burada verilen kurallara uyulduğunda, depremlerdeki can kaybının
büyük ölçüde azalacağına inanılmaktadır. Sözü edilen kurallar birinci ve ikinci deprem
bölgelerinde yapılacak, iki ila sekiz katlı konut ve işyeri türü yapılar için geliştirilmiştir.
Kuralların biraz değiştirilerek diğer deprem bölgelerinde de uygulanabileceğine
inanılmaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>Deprem, betonarme, boyutlandırma, kolon, kiriş, perde duvar, basit
yöntem, öntasarım, donatı detayları.</Anahtar>
<Kaynak>İMO Teknik Dergi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>




<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Yüksek Fırın Cürufu ve Bazaltik Pomza Katkılı Betonların Mekanik
Asınması ve Su Geçirimliligi</Başlık>
<Özetçe>Ögütülmüs yüksek fırın cürufu ve bazaltik pomzayı ayrı ayrı veya birlikte içeren betonların mekanik asınma ve
geçirgenlik özelliklerinin arastırılması bu çalısmanın temel amacıdır. İnce agreganın yüksek fırın cürufu veya
bazaltik pomza ile yer degistirme yüzdeleri bu çalısmada degisik sekillerde arastırılmıstır. Üretilen betonların
asınma dayanımları arastırılmıstır. Beton asınmaları TS 2824 EN 1338’e göre belirlenmistir. Test sonuçları
betonda yüksek fırın cürufu ve bazaltik pomza varlıgının asınmazlık ve su geçirimsizligine olumlu etkiler
yaptıgını göstermistir. Sonuçlar beton asınması ve geçirgenliliginin katkı tipi ve miktarına baglı oldugunu ortaya
koymustur. Katkılı örneklerin asınma dayanımı kontrol betonundan daha düsük bulunmustur. Diger yandan
özellikle bazaltik pomza katkılı örneklerin permeabilite degerleri kontrol örneginden daha düsük bulunmustur.</Özetçe>
<Anahtar>Granüle Yüksek Fırın Cürufu, Granüle Bazaltik Pomza, Asınma, Geçirgenlik</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Betonda Orta Akıskanlastırıcı Katkıların Performanslarının Arastırılması</Başlık>
<Özetçe>Beton karısımlarında kullanılan sıradan akıskanlastırıcı katkılar beton teknolojisinin gelismesi ile beklentileri
karsılayamaz hale gelmistir. Orta akıskanlastırıcılar bu beklentileri karsılayarak, düsük çimento miktarlarında
ve yüksek su/çimento oranlarında bile betonda süperakıskanlastırıcıların etkilerine benzer etkiler
gösterebilmektedir. Çalısmada bes farklı orta akıskanlastırıcı katkı; iki farklı çimento dozajında çökme kaybı
ve basınç mukavemeti açısından degerlendirilmistir. Yapılan deneysel çalısmalar sonucunda bazı orta
akıskanlastırıcı katkıların betonun çökme kaybını azaltmakta daha basarılı oldugu görülmüstür. Böylece bu
tür katkılarla üretilen betonların santiyeye gönderildikten sonra yeni bir katkı ile takviyeye ihtiyaç
duyulmaksızın dökülebilmesinin mümkün olabilecegi, ama uzun tasıma sürelerinde önceden deneysel olarak
test edilmesi gerektigi sonucuna varılmıstır.</Özetçe>
<Anahtar>Beton, orta alıskanlastırıcı katkı, tasıma süresi, çökme</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Beton Basınç Dayanımının Bulanık Mantık Yöntemiyle Tahmin Edilmesi</Başlık>
<Özetçe>Birçok sosyal, ekonomik ve teknik olayda belirsizlik ve dolayısıyla karmasıklık bulunmaktadır. Bu
belirsizliklerin analiz edilmesi yapay zeka yöntemlerinden olan bulanık mantık ile mümkün olabilmektedir. Bu
çalısmada, betonun basınç dayanımının belirlenebilmesi için 9 adet 150 mm x 150 mm 150 mm boyutlarında
standart küp ve 9 adet 150 mm x 300 mm boyutlarında standart silindir numune üretilmistir. Üretilen bu
numuneler 7, 14 ve 28 günlük sürelerin ardından hidrolik pres cihazı ile basınç deneyine tabi tutulmustur.
Çalısmada kullanılan modelde üretilmis olan küp ve silindir numunelerin deney sonucu elde edilen basınç
dayanımları ile bulanık mantık yöntemi ile elde edilen basınç dayanımları karsılastırılmıstır. Modelde girdi
parametreleri olarak yas, alan ve kırılma yükleri girilmis, çıktı parametreleri olarak da basınç dayanımları elde
edilmistir. Sonuç olarak gelistirilen bu modelle, küp ve silindir numunelerinin basınç dayanımlarının kabul
edilebilir bir yaklasıklılıkla tahmin edilebilirligi sonucuna varılmıstır.</Özetçe>
<Anahtar>Basınç dayanımı, küp, silindir numune, beton, bulanık mantık</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Beton Kabugu Fiziksel Özelliklerinden Yararlanılarak Bulanık
Mantık İle Basınç Dayanımının Belirlenmesi</Başlık>
<Özetçe>Bu arastırmanın amacı, farklı yüzey yogunluklarına sahip betonlarda beton kabugu fiziksel özelliklerinden
yararlanılarak beton basınç dayanımını belirleyen bulanık mantık modeli olusturmaktır.
Çalısma kapsamında hazırlanan C25 beton karısımı farklı yüzey özelliklerine sahip 3 adet kalıp içerisine
dökülmüstür. Çam, plywood ve geçirgen astarlı olmak üzere farklı su emme kapasitelerine sahip kalıplar
ile beton kabugunda degisik yogunluklara sahip betonların elde edilmesi saglanmıstır. Kalıplar
içerisindeki betonlar 28 gün boyunca sulanmak suretiyle kür edilmistir. Kalıp sökümünden sonra beton
blogundan 18 adet karot örnek alınmıstır. 9 adet karot örnegi beton yüzeyinden itibaren 5 cm derinliginde
kesilerek beton kabugu numuneleri hazırlanmıstır. Diger 9 adet karot örnek ise basınç dayanımı deneyine
tabi tutulmustur. Beton kabugu numuneleri üzerinde yogunluk, bosluk yüzdesi, ultrases geçis hızı
deneyleri gerçeklestirilmistir. Elde edilen deney sonuçları kullanılarak basınç dayanımını tahmin eden
bulanık model olusturulmustur. Olusturulan bulanık modelde girdi olarak yogunluk, bosluk yüzdesi ve
Ultrases geçis hızı degerleri, çıktı olarak ise basınç dayanımı degerleri kullanılmıstır.
Sonuç olarak, farklı beton kabugu fiziksel özelliklerine sahip betonların basınç dayanımını % 2,8 yanılma
olasılıgı ile tahmin eden bulanık mantık modeli olusturulmustur. Bulanık mantık yöntemi ile beton kabugu
fiziksel özelliklerinden yararlanılarak basınç dayanımının tahmin edilebildigi görülmüstür.</Özetçe>
<Anahtar>Beton kabugu, Basınç dayanımı, Bulanık mantık, fiziksel özellikler.</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Tekstil Atıkların Yapı Malzemesi Olarak Kullanım
Alanlarının Arastırılması</Başlık>
<Özetçe>Bu çalısmada tekstil atıklarının yapı malzemesi olarak kullanım alanlarının arastırılması amaçlanmıstır. Tekstil,
tekstil üretim kolları, atık, atıkların geri kazanılmasının önemi, Türkiye’deki atıkların bertaraf ve geri kazanım
tesisleri ve kapasiteleri, tekstil atıklarının Türkiye’deki miktarları, geri kazanımı ve geri kazanım sonrasındaki
kullanım alanları arastırılmıstır.
Pamuk, jüt atıkları ve kısa asbest lifleri, organik izolasyon malzemesi; pamuk linter hamuru, nitroselüloz vernik;
kadife tıras tozunun beyaz olanı, tutkal yapımında kullanılmaktadır. Tekstil atıkları ve pamuk linter hamuruyla
suda çözülebilen polimerler üretilmekte ve bu polimerler; boya, duvar kagıdı pastası, birlestirme elemanı, petrol
kuyusu açma çamuru yapımında kullanılmaktadır. Genis bir kullanımı olanına sahip, insaat ve jeo teknik tekstil
malzemelerinin üretiminde tekstil atıklarının kullanımı arastırılabilir.</Özetçe>
<Anahtar>Tekstil Atıkları, Tekstil Atıklarının Kullanım Alanları, Yapı Malzemesi</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Hafif Beton Basınç Dayanımının Yapay Sinir Aglarıyla Tahmini</Başlık>
<Özetçe>Mevcut yapılarda ve ön üretimli yapı elemanlarında beton basınç dayanımını hasarsız bir sekilde tahmin edilmesi
büyük önem tasımaktadır. Bu nedenle, bu çalısmada betonun basınç dayanımını ultrases geçis hızı ve Schmidt
degerlerinden tahmin etmek için SONREB yöntemine alternatif olarak bir yapay sinir agları (YSA) modeli
gelistirilmistir. Öncelikle 5 farklı seride beton üretimi gerçeklestirilmistir. Üretilen bir kenarı 15 cm olan küp
numuneler üzerinden ultrases geçis hızı, Schmidt çekici okumaları ve daha sonra da basınç dayanımı degerleri
alınmıstır. Alınan verilerle birlikte YSA modeli gelistirilmistir. Gelistirilen modelin sonuçları ile bazı
arastırmacıların gelistirdigi bagıntıların sonuçları karsılastırılmıstır. Bu sonuçlar irdelendiginde YSA ile
gelistirilen modelin daha iyi sonuçlar verdigi ve bu modelin betonun basınç dayanımının tahmininde kullanılabilir
oldugu görülmüstür.</Özetçe>
<Anahtar>Basınç dayanımı, yapay sinir agları, modelleme</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Beton Yolları Bekleyen Tehlikeler</Başlık>
<Özetçe>1990’lı yılların baslarından itibaren ülkemizde beton yollar üzerine önemli arastırmalar yapılmaktadır. Bir yol
projesinde kaplama türünün beton olması planlandıgında, kaplamanın servis ömrünün kısa, orta ve uzun vadede
tasarlanması gerekmektedir. Betonun tasarım asamasında karısım oranları, sertlestikten sonra maruz kalacagı tasıt
yükleri, kimyasal bozulmalar, enerji sönümleyebilme, sıcaklık faktörleri, bölgesel sartlar, uygulama türü, donmaçözülme
ve kıs aylarında yapılan tuzlama çalısmaları gibi konular dikkate alınmalıdır. Beton yolların servis
ömrünü uzatabilmek için gerek tasarım asaması, gerekse gelecekte yapılacak bakım onarım çalısmaları önemli rol
oynamaktadır. Bu çalısmada, sartname hazırlayıcıları ve uygulayıcılar için, planlama asamasında olan bir beton
yolun, tasarım ve uygulama asamasında dikkat edilecek hususlar ve gelecekte maruz kalabilecegi olumsuz
faktörler ortaya konulmustur.</Özetçe>
<Anahtar>Beton yol, tuz, tasıt yükü, enerji yutma. donma-çözülme</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Uçucu Kül İçeriginin Beton Basınç Dayanımı ve Geçirimliligi Üzerine
Etkisinin Arastırılması</Başlık>
<Özetçe>Uçucu kül (UK), termik enerji santralleri içinde ögütülmüs kömürün yakılmasıyla elde edilen, puzolanik özelligi
bulunan atık malzemedir. Bu çalısmada uçucu kül içeren beton karısımlarının basınç dayanımları ve geçirimlilik
özellikleri incelenmistir. Uçucu kül, beton içerisine agırlık olarak çimentonun %10, %20 ve %30 oranlarında yer
degistirilerek ilave edilmistir. Üretilen beton numunelerde, su/çimento oranı 0,5 ve çimento dozajı 300 kg/m3
alınmıstır. 7, 28 ve 56 günlük 15 cm standart küp numuneler üzerinde, basınç, ultrases geçis süresi, 60 günlük
numuneler üzerinde permeabilite deneyleri yapılmıstır. Bu deneylerde elde edilen sonuçlar sahit numune ile
karsılastırılarak sonuçların uygunlugu belirlenmistir. Bulunan sonuçlara göre, uçucu kül miktarının %10-20
oranında agırlıkça çimentonun yerine kullanılması halinde betonun dayanımının arttıgı ve geçirimlilik miktarının
azaldıgı gözlenmistir.</Özetçe>
<Anahtar>Uçucu kül, beton, dayanım, permeabilite</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Hafif Agregalı Blokların Özelliklerinin Arastırılması</Başlık>
<Özetçe>Bu çalısmada hafif blokların üretilmesinde, agrega olarak pomza ve tüf malzemeleri ayrı ayrı olarak kullanılması
halinde blok elemanların fiziksel ve mekanik özelliklerinin arastırılması amaçlanmıstır.
Deneysel çalısmada pomza Isparta ilinden, tüf ise Afyonkarahisar ilinden temin edilmistir. Kırılıp, elenen
malzemeler; 0-4 mm, 4-8 mm, 8-16 mm tane boyutlarına ayrılmıstır. Agregalarda asınma miktarı, çamurlu madde
miktarı, birim hacim agırlık, organik madde miktarı, özgül agırlık, su emme ve tane dagılımı belirlenmistir.
Karısımdaki agregaların granülometrisi ve su/çimento oranı sabit tutulmus çimento dozajı ise degistirilerek (120
kg/m3,140 kg/m3, 160 kg/m3, 180 kg/m3) iki farklı malzemeden (pomza, tüf), dört farklı kalıpta en az 6 sar tane
olmak üzere toplam 232 adet numune üretilmistir. Numuneler üzerinde; ısı iletkenlik, birim hacim agırlık ve
basınç dayanımı degerleri belirlenmistir.
Üretilen elemanlardan elde edilen sonuçlara göre karısım da kullanılan dozaj miktarı artırıldıgı zaman
numunelerin basınç dayanımının da artıgı gözlenmistir. Blok eleman üretiminde kullanılan hafif agregaların birim
hacim agırlıklarının küçük olmasından dolayı binalarda kullanılacak olan blok elemanların bina zati agırlıgında
azalmalar görülecegi tespit edilmistir.</Özetçe>
<Anahtar>Hafif Agrega, Pomza, Tüf, Hafif Blok Elemanları, Fiziksel Özellikler, Mekanik Özellikler</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Uçucu Külün Betonun Bazı Fiziksel ve Mekanik Özelliklerine Etkisi</Başlık>
<Özetçe>Bu araştırmada, çimento ve beton sektöründe yaygın olarak kullanılan uçucu külün, betonun bazı fiziksel ve mekanik özelliklerine etkisi araştırılmıştır. Bu amaçla, ağırlıkça %0, %10, %20 ve %30 oranlarında uçucu kül, CEM I 42,5 R Portland çimentosu ile ikame edilerek betonlar üretilmiştir. Her bir deney için 3’er adet 15x15x15 cm boyutlarında beton küp numuneler hazırlanmıştır. Beton numunelerine birim ağırlık, su emme, ultrases hızı ölçümü, kapilerite ve basınç dayanımı deneyleri yapılmıştır. Deneylerden elde edilen veriler üzerinde istatistiksel analizler gerçekleştirilmiştir. Sonuç olarak, uçucu kül ikamesi ile elde edilen betonların su emme ve kapiler su emme miktarlarında artma görülürken; birim ağırlık, ultrases geçiş hızları ve basınç dayanımlarında azalma olduğu tespit edilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Portland çimentosu, beton, uçucu kül, basınç dayanımı, kapilerite.</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Yüksek Sıcaklığa Maruz Pomza Ve Silis Dumanı Katkılı Betonların Mekanik ve Fiziksel Özelliklerine Kür Yaşının Etkisi</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, ince öğütülmüş pomza (İÖP) ile çimentonun ağırlıkça %5, %10, %15 ve %20 oranlarında yer değiştirilmesiyle elde edilen betonların yüksek sıcaklık sonrası mekanik ve fiziksel dayanımları üzerine kür yaşının etkisi incelendi. Ayrıca, elde edilen pomzalı betonların mekanik ve fiziksel özellikleri üzerine silis dumanı (SD) ilavesinin etkisini belirleyebilmek amacıyla, kontrol numunesi dışındaki tüm serilere çimento ile ağırlıkça %10 oranında yer değiştirecek şekilde SD ilave edildi. 28 ve 365 günlük kür sürelerini tamamlayan numuneler laboratuar tipi fırında 400, 600 ve 800 °C sıcaklıklara kadar ısıtıldı ve bu sıcaklıklarda 1 saat bekletildi. Numuneler sıcaklığa maruz kalmadan önce birim ağırlık, porozite, kılcal su emme ve basınç dayanımı deneylerine tabi tutuldu. Elde edilen bu deney verileri sıcaklık sonrası veriler ile kıyaslanarak kür süresinin numunelerin dayanımı üzerindeki etkisi belirlendi. Sonuçlar, taramalı elektron mikroskobunda (SEM) yapılan incelemeler ile desteklendi. Yapılan çalışma neticesinde, pomza katkısının erken kür yaşlarında betonun dayanımını düşürdüğü ancak ilerleyen kür yaşlarında dayanım artışına neden olduğu belirlendi. Ayrıca, ilerleyen kür yaşlarında silis dumanı katkılı numunelerin 400 °C’nin üzerindeki yüksek sıcaklıklarda 28 günlük numunelere göre daha fazla dayanım kaybı gösterdikleri tespit edildi.</Özetçe>
<Anahtar>Beton, Yüksek sıcaklık, Kür yaşı, Pomza, Silis dumanı</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Ebru Sanatının Mermer Yüzeyine Uygulanabilirliginin İncelenmesi</Başlık>
<Özetçe>Ebru, yogunlastırılmıs su üzerine resim yapma sanatıdır. Koyulastırıcı bir madde ile kıvamı arttırılmıs suyun
üzerine, içine öd katılmıs, suda erimeyen boyaların serpilmesi ve su yüzeyinde meydana gelen sekillerin bir
kâgıda geçirilmesiyle yapılır. Geleneksel Türk ebru sanatı, baslangıçta hat ve cilt sanatlarında kullanılmıstır.
Günümüzde ise bu kullanım alanlarına ilave olarak kagıt dısında kumas, deri, cam, keçe, çini-seramik ve ahsap
malzemeler üzerine kullanılmaktadır. Bu çalısmada kagıt yerine Usak beyaz, Denizli Traverten, Burdur bej ve
Limra olmak üzere bes çesit mermer yüzeyi kullanılmıstır. Deneylerde kullanılan mermerlerin tane boyutu, su
emmesi ve porozitesi gibi bazı fiziksel özellikleri belirlenmistir. Mermerlerin yüzeyinde olusan boya tabakasının,
vernikleme yöntemiyle kalıcılıgı saglanmıstır. Ebru sanatının mermer üzerine uygulanması, kagıt üzerine
uygulanısından biraz daha farklı olup uygulanabilirligi olumlu sonuçlar vermistir.</Özetçe>
<Anahtar>Mermer, Ebru sanatı, Mermer yüzey isleme, Traverten.</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Atık Mermer Tozunun Parke Taslarında Kullanılması</Başlık>
<Özetçe>Bu çalısmada iki farklı çimento tipi (CEM II/B-M (P-LL) 32.5 N ve CEM I 42.5 R) ve iki farklı su/çimento
oranında (0.50 ve 0.55) hazırlanmıs olan karısımlara mermer tozunun hacim oranınca agrega ile yer
degistirmesinin, mekanik ve fiziksel özelliklere etkisi arastırılmıstır. Elde edilen verilere göre mermer tozu
atıgının parke tası imalatında kullanılabilirligi TS 2524 EN 1338 standardına göre degerlendirilmistir.
Elde edilen sonuçlara göre mermer tozu kullanımı ile betonların mekanik ve fiziksel özelliklerinin sahit betona
göre yükseltilebilmektedir (basınç dayanımını %32.3, yarmada çekme dayanımını %13.5 ve elastisite modülü
degerleri %15.2 arttırılabilmekte, su emme %25.8, asınma kaybını %8.4 ve donma çözülme sonrası mukavemet
kaybını %87.7 azaltılabilmektedir). Üretilen numunelerin ilgili standartta belirtilen sartları sagladıgı ve mermer
tozunun parke üretiminde kullanılabilecegi sonucuna varılmıstır.</Özetçe>
<Anahtar>Mermer tozu, parke tası, mekanik ve fiziksel özellikler</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Yapay Sinir Agları ile Akarçay Akımının Modellemesi</Başlık>
<Özetçe>Bu çalısmada, Yapay Sinir Agı (YSA) modeliyle DSnin akım ve DMi’nin meteoroloji verileri kullanılarak
Akarçay akımının tahmin edilmesi ve YSA özelliklerinin incelenmesi amaçlanmıstır. Modelleme için 6 akım
gözlem verisi ile ay ve yıl sıra sayıları kullanılmıstır. Tüm veriler 0-1 arasında üniformize edilmis, ayrıca gözlem
degerleri normalize edilmistir. 3 katmanlı YSA modelinde nöron adedi, ögrenme ve momentum oranları genis bir
yelpaze içinde sınanmıstır. Model çalısmaları sonucunda ay sıra sayılarının egitme verisi olarak kullanıldıgı
modeller, bir gözlem yeri hariç, gözlem verilerinin egitme verisi olarak kullanıldıgı modellere göre daha basarılı
sonuçlar vermistir. YSA arastırmalarında belirsiz parametrelerden olan nöron adedi ve ögrenme oranı seçilen
modellerde farklı degerler almıslardır. Fakat diger belirsiz parametre olan momentum oranı degeri modellerin
çogunlugunda 0,90 çıkmıstır. Genel olarak YSA akım modellemesi için iyi sonuçlar vermekle beraber, ag
yapısındaki etkilesim tam olarak bilinemediginden kosullar saglandıgı takdirde kavramsal ve/veya istatistiksel
yöntemlerin modelleme çalısmalarında tercih edilmesi uygun seçenek olacaktır.</Özetçe>
<Anahtar>Yapay Sinir Aglar, Akarçay, Akım, Modelleme</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Beton Traversin Gelisimi ve Üretim Asamasının Arastırılması</Başlık>
<Özetçe>Bu çalısmada ülkemizde TCDD konvansiyonel hatlarında kullanılan beton traverslerin gelisimi ve üretim
asamalarının arastırılması amaçlanmıstır. Ülkemizde demiryolu üstyapı malzemesi olarak kullanılan traversler
ahsap, demir ve beton travers olmak üzere üç çesittir. Traverslik agaç bulmaktaki güçlükler, ahsap traversin
sakıncalı tarafları, ömrünün sınırlı olması ve ahsap fiyatının yükselmesi gibi nedenlerle ahsap travers kullanımı
azalmakla birlikte demir traversler gelismis fakat çok hafif olması nedeniyle üstyapının stabilizesi saglanamamıs
agırlık istenilen düzeye getirildiginde ise maliyeti yükselmistir. Betonarme üzerindeki gelismeler sayesinde
makineli ön germe teçhizatı kullanılarak üretilen beton travers diger travers çesitlerine göre çogu bakımdan daha
uygun görülmekte ve bunun sonucu olarak da Ülkemizde ve Dünyada en yaygın olarak beton traversler
kullanılmaktadır. 2009 yılı verilerine göre Ülkemizde ki TCDD konvansiyonel ana hatlarının, % 73,22’unu beton
travers tipi olusturmaktadır. Beton travers üretiminde öngermeli beton yöntemi olarak önçekim yönteminin
kullanılmasının ve beton mukavemetini aldıktan sonra kalıptan çıkarılmasının daha iyi sonuçlar verecegi
düsünülmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>Demiryolu Traversleri, Travers Çesitleri, Beton Travers, Beton Travers Üretimi</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Fiber Takviyeli Polimer (FRP) Uygulanan Betonarme Kirislerde
Moment-Egrilik İliskisi</Başlık>
<Özetçe>Bu çalısmada, alt yüzeyine FRP (lif takviyeli polimer) uygulanan betonarme kirislerin moment-egrilik iliskileri,
mevcut deneysel bir çalısmadaki betonarme kiris modellerinin kullanılması suretiyle, analitik olarak
arastırılmıstır. Çalısma kapsamında, deneysel çalısmadaki farklı yapıstırıcı kalınlıklarına sahip dört adet FRP’li
betonarme kiris ile referans betonarme kiris modeli, analitik olarak irdelenmistir. Analitik çalısmada, betonarme
kesitlerin moment-egrilik iliskisini belirlemek için gelistirilmis mevcut bir yazılıma, FRP ve yapıstırıcı modülleri
eklenerek, gerilme-sekil degistirme ve moment-egrilik iliskileri belirlenmis, böylece mukayese imkânı
saglanmıstır. Bu kapsamda, FRP’nin, kompozit eleman davranısındaki etkisi arastırılmıs, ayrıca, yapıstırıcı
kalınlıklarındaki farklılıgın egilme rijitliginde (moment-egrilik) ve tasıma gücündeki rolü ortaya konulmustur.</Özetçe>
<Anahtar>Lif takviyeli polimer, Moment-egrilik iliskisi, Betonarme kiris, Yapıstırıcı.</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Sonlu Eleman Yazılımı İle Ankrajın Doğrusal Olmayan Kesme Davranışının Belirlenmesi</Başlık>
<Özetçe>Kimyasal ankrajlar farklı zamanlarda imal edilen yapı elemanlarının arasındaki yük aktarımının sağlanması için yaygın olarak kullanılmaktadır. Bu ankrajların önemli bir kısmı da kayma etkilerine maruz kalmaktadır. Dolayısıyla, ankrajların kayma yükleri altındaki davranışlarının araştırılması önem kazanmaktadır. Bu çalışmada, farklı zamanlarda imal edilen yapı elemanlarının arasındaki yük aktarımını sağlayan ankrajların kesme davranışını belirlemek için farklı mühendislik disiplinlerinde yaygın şekilde kullanılan ANSYS yazılımı ile doğrusal olmayan modellemeler yapılmıştır. Programda girdi olarak kullanılan parametrelerde yapılan değişikliklerin sonuçlara olan etkisi araştırılmıştır. Sonuç olarak, aynı model üzerinde bazı parametrelerde yapılan küçük değişikliklerin birbirinden çok farklı sonuçlar ortaya çıkarabileceği görülmüştür.</Özetçe>
<Anahtar>Kimyasal Ankraj, Güçlendirme, Kayma Davranışı, Doğrusal Olmayan Analiz</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Atık Polietilen (PE) bardaklardan üretilen çimentosuz harçların fiziksel ve mekanik özellikleri</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada kullanılmış polietilen bardaklardan çimentosuz harçların üretimi araştırılmıştır. Okul kantininden elde edilen kullanılmış polietilen (PE) bardaklar basit bir yöntemle parçalanarak lifli hale getirilmiştir. Daha sonra 180-200 0C sıcaklıkta değişik kumlarla eritilmiş ve polietilen katkılı harç numuneleri elde edilmiştir. Elde edilen harçların eğilme, basınç, tokluk, su emme ve aşınma özellikleri araştırılmıştır. Çalışmada eritilmiş PE katkılı harçların eğilme ve tokluk özellikleri geliştirilmiştir. Ayrıca üretilen numunelerin su emme ve aşınma değerleri oldukça düşük bulunmuştur.</Özetçe>
<Anahtar>Eğilme dayanımı, PE, Çimentosuz harç, Tokluk</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Depremler Sırasında Zeminlerin Sıvılaşması ve Taşım Gücü Kayıpları: Manisa (Saruhanlı) Örneği</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışma, Manisa (Saruhanlı) ilçesinde, alüvyal zeminlerin sıvılaşmadan kaynaklanan taşıma gücü kayıplarının, belirlenmesini içermektedir. İlçenin yaklaşık 33 km güneyinde ve 150 km uzunluğundaki “Gediz Grabeni Fay Zonu”nun, bölgeyi etkileyebileceği varsayılarak, araştırmaya esas alınmıştır. Bu fay zonunun, olası bir depremde 1/3’nün kırılacağı tahmin edilerek, moment magnitüdü 7,1 ve 0,28 g büyüklüğünde yatay deprem ivmesi oluşturabileceği hesaplanmıştır. Devamında sıvılaşma risk haritası hazırlanmıştır. Risk haritasına göre sıvılaşan lokasyonlardan, numuneler alınmıştır. Laboratuvarda arazi şartlarına uygun deney numuneleri hazırlanarak arazide maruz kaldıkları efektif jeolojik yüke eşit oranda konsolide edilmiş ve gerilme kontrollü devirsel yükler sinüzoidal olarak uygulanmıştır. Boşluk suyu basıncı oluşumunu kontrol edebilmek için bütün deneyler 0,5 Hz yükleme frekansında yapılmıştır. Burada beklenen senaryo depremine göre bu çalışma çerçevesinde öncelikle kum, silt ve killerin deprem yükleri altında nasıl bir davranış göstereceği üzerinde durulmuştur. İkinci aşamada düşük plastisiteli siltler ile kumların sıvılaşma analizinin nasıl yapılacağı gösterilmiştir. Son aşamada ise plastik silt ve killerin dinamik yükler altında yumuşaması sonucu taşıma gücünün nasıl etkilendiği incelenmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Devirsel üç eksenli deney, S-Dalgası, Saruhanlı, sıvılaşma risk haritası</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Betonun Fiziksel ve Mekanik Özelliklerine Pirinç Kabuğu Külünün Etkisi</Başlık>
<Özetçe>Yapılan bu literatür çalışmasında, mineral katkılardan biri olan ve puzolanik bir malzeme özelliği taşıyan pirinç kabuğu külünün betonun fiziksel ve mekanik özelliklerine etkileri araştırılmıştır. Pirinç kabuğu organik bir atık olmakla beraber çeltiğin öğütme prosesi süresince çeltik tanelerinin kapçıklarının alınması sonucu ortaya çıkan bir atık üründür. Pirinç kabuğu külü, pirinç kabuğunun yakılması ile elde edilmektedir. Beton üretiminde puzolanik bir katkı olarak kullanılan pirinç kabuğu külü, beton için mineral bir katkıdır ve pirinç kabuğunun kaynağına göre çimentolu ürünlerin davranışlarını etkilemektedir. Yapılmış çalışmalardan elde edilen bulgulara göre, pirinç kabuğu külünün yüksek dayanımlı ve hafif beton üretiminde kullanılabileceği belirtilmiştir. Bununla birlikte pirinç kabuğu külü, betonların dayanımını arttırırken; slump değerini, klor difüzyonunu, su emme katsayısını ve sorptivitesini azaltmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Pirinç kabuğu külü, puzolan, çimento, beton</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Öngermeli Betonlar ve Özelliklerinin Teorik Olarak Araştırılması</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada öngerilmeli betonlar ve özelliklerinin teorik olarak araştırılması amaçlanmıştır. Günümüzde betonun değişik alanlarda kullanma ihtiyacının ortaya çıkması, beton teknolojisinde bazı gelişmelerin yaşanmasına neden olmuştur. Bu gelişmelerden birisi de öngerilmeli betonların üretilmesidir.
Öngerilmeli betonlar, yüksek dayanımlı beton ile yüksek dayanımı, haddelenmiş, yüksek elastik sınırlı çelik donatıların bir arada kullanılmasıyla elde edilen, çeliğe yapay olarak verilen gerilmenin aderans yoluyla betona iletilmesiyle kesitte oluşacak çekme gerilmelerinin yok edilmesi işlemi olarak tanımlanabilir. Öngerme sistemi ve tekniği; kimyasal öngerilme, önçekim ve ardçekim olmak üzere üç başlık altında sınıflandırılabilmektedir.
Öngerilmeli betonlar; yüksek kaliteli çelik ve betonun beraber kullanılmasıyla ağırlığın azaltılarak büyük açıklıkların ekonomik olarak geçilebilmesi, kesitin bütün yüksekliğinin çalışmasını sağlayarak narin ve cazip elemanlar yapmayı, iç kuvvetlerin istenilen durumda olmasını sağlayarak sehimleri istenilen mertebede tutabilmeyi ve çatlama durumuna hakim olabilme gibi bir çok avantaj sağlamaktadır. Öngerilmeli beton, köprüler, viyadükler, kazıklar, zemin ankrajları, silolar, dini yapılar, barajlar, spor tesisleri, konser salonları, demiryolu beton traversleri, yapı elemanlarında kullanılmaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>Öngerilme, Kimyasal Öngerilme, Önçekim, Ardçekim, Öngerilmeli Beton, Öngerilmeli Betonun Özellikleri</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Beton Yollar ve Beton Yol Yapımının Araştırılması</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada beton yol ve yapım aşamalarının araştırılması amaçlanmıştır. Bir ülke için kalkınma bakımından, ulaşım kolaylığının büyük bir etken olduğu tartışılmaz bir gerçektir. Gelişmiş ülkelere göre ülkemizin ulaşım ağları yetersiz kalmakla birlikte yollarımızdaki trafik yoğunluğu da artmaktadır ve artan tarafik yoğunluğu ile birlikte yol kaplamalarına büyük bir görev düşmektedir.
Bu çalışmada beton yolların taşıması gerektiği özellikleri, üstünlükleri ve yapımı hakkında bilgi verilmiş ve beton yolların diğer yol türlerine göre çoğu bakından daha iyi sonuçlar verebildiği kanısına varılmıştır. Amerika’da 100, Avrupa’da 75 yıldır kullanılan beton yol teknolojisinin ülkemiz karayollarında kullanılması ile ülke ekonomisine büyük katkı sağlayacağı yapılan literatür çalışmaları ile bilinmektedir.
Beton yolların: Daha kısa duruş mesafesi; tekerlek izi oluşumuna karşı dirençli; her mevsimde ve her koşulda yapılabilir; trafik seyir hızında artış sağlayabilir; hava koşulları ve yakıt, yağ dökülmesi vb. etkilere karşı dirençli; çevre dostu; yerli malzeme kullanır; daha az mevsimsel hasara uğrar; akaryakıt tasarrufu sağlayabilir; uzun ömürlü ve gece görüşünü kolaylaştırır olması gibi avantajlarının öne çıktığı belirlenmiştir. Bu avantaja sahip olan beton yollara, diğer gelişmiş ülkelerde verilen önemin, artık gelişmekte olan ülkemizde de verilmesi gerekmekte olduğu düşünülmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>Beton Yol, Beton Yol Yapımı, Beton Yolun Avantajları</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Microsoft Office Excel Kullanılarak Geoteknik Rapor Hesap Programı</Başlık>
<Özetçe>Geoteknik rapor hazırlanmasını kolaylaştırmak, gereken hesapların hızla yapılmasını sağlamak, hata olasılığını en aza indirmek, güvenli ve ekonomik tasarım için gereken verileri elde edebilmek amacıyla Excel tablolama programı (Spread sheet) kullanılarak bir Geoteknik Rapor hazırlama programı oluşturulmuştur. Bu programda, gerekli hesap ve sonuçların geoteknik rapora konulmasını kolaylaştırmak amacıyla hesaplarda kullanılan formüller, tablolar ve şekiller açıkça sayfalarda bulundurulmuştur. Piyasada bulunan paket programlarda, ya sadece birkaç hesapla kısıtlı hesap sonuçları oluşturulmuş, ya da bir bütün olarak geoteknik rapora sunulacak hesap çıktıları için gerekli düzenlemeler yapılmamış durumdadır. Bu nedenle geoteknik hesapları bir araya getiren yazılım geliştirilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Geoteknik rapor, Zemin etüdü, Temel inşaatı, Yüzeysel temeller</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Standard Penetrasyon Deneyi (SPT) İle Tuzla (Adana-Karataş) Trafik Gözetleme İstasyonu Zemininin Sıvılaşma Potansiyelinin Araştırılması</Başlık>
<Özetçe>Bu çalıGma, Tuzla (Adana-KarataG) ilçesinde inGası planlanan Trafik Gözetleme Gstasyonu (TGG) yerleGim alanı içerisindeki alüvyal zeminlerin olası bir deprem etkisinde sıvılaGma potansiyelinin, arazi (SPT) verileri kullanılarak belirlenmesini içermektedir. Bu amaçla, yapı oturma alanında yapılan 2 adet sondaj çalıGmasına ait olan SPT verileri kullanılmıGtır. ÇalıGma alanından yaklaGık 5 km güneyinde “KaratG Osmaniye Fay Zonunun” yer almaktadır. Bu fay zonunun yapı alanını etkileyebileceği ve en büyük ivmeyi yaratabileceği varsayılarak, araGtırmaya esas alınmıGtır. Toplam 110 km uzunluğundaki bu fay zonunun, olası bir depremde 1/2’nin kırılması tahmin edilerek, moment magnitüdü 7 ve normal atımlı faylar ve Türkiye için geliGtirilen deprem atenuasyon eGitliği kullanılarak 0,3g büyüklüğünde yatay deprem ivmesi oluGabileceği hesaplanmıG ve SPT verileri kullanılarak sıvılaGma analizleri yapılmıGtır. Analiz sonuçlarına göre, Trafik Gözetleme Gstasyonu inGaatı yapılacak alanın yüksek dereceli sıvılaGma riski taGıdığı ortaya konulmuGtur.</Özetçe>
<Anahtar>SPT, sıvılaGma riski, Adana-KarataG (Tuzla)</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Planında Asimetrik Betonarme Yapıların Deprem Davranışının Enerji
Sönümleyicilerle İyileştirilmesi</Başlık>
<Özetçe>Depreme dayanıklı yapı tasarımının geleneksel yaklaşımına göre yapıyı hasardan korumanın yolu, simetrinin ve
rijitlik merkezi ile kütle merkezinin yeter derecede çakıştırılmasıdır. Günümüzde, daha fazla uygulama alanı
bulan modern yaklaşımda ise bu tür yapıların depremsel davranışı, yapısal kontrol mekanizmaları kullanılarak
iyileştirilebilmekte ve yapıdaki hasar oluşma riski en aza indirilebilmektedir. Bu çalışmada, planda düzensiz
binaların depremsel kuvvetlerin etkisi altındaki burulma davranışının, viskoz sönümleyiciler gibi pasif kontrol
sistemleri kullanılarak iyileştirilebilirliği araştırılmıştır. Birbirinden farklı kat adedi ve sönümleyici özelliklerine
sahip olan L tipi plana sahip bina modelleri tasarlanmış ve bu modeller değişik deprem hareketlerinin etkisi
altında zaman tanım alanında çözümlenmiştir. Elde edilen sonuçlar, ankastre tabanlı modellere ait sonuçlarla
karşılaştırılmıştır. Viskoz sönümleyici kullanılan modellerde burulma davranışının önemli ölçüde azaldığı ortaya
çıkmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Asimetrik Burulma Düzensizliği, Pasif Yapı Kontrolü, Sönümleyici</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Agrega Granülometrisinin Beton Bilesimindeki Teorik Malzeme
Miktarları ile Betonun Kompasite ve Porozite Değerleri Üzerindeki
Etkilerinin Dncelenmesi</Başlık>
<Özetçe>Ülkemizde insaat sektöründe en çok tercih edilen yapı sistemi, beton ve yapı çeliğinin birlikte kullanıldığı
betonarme yapı sistemidir. Yapı çeliği fabrikalarda üretildiğinden dolayı, çoğunlukla yeterli çekme mukavemeti
özeliklerini sağlamaktadır. Beton ise santiye kosullarında üretilmektedir. Bilesimindeki malzemelerin türü ve
özellikleri, iklim kosulları, üretiminde kullanılan teknoloji ve isçilerin bilgi donanımına göre özellikleri farklılıklar
göstermektedir. Betonun özelliklerini en çok etkileyen bileseni hacminin % 60-70’ini olusturan agregadır. Betonun
fiziksel yapısı ne kadar yoğun olursa kompasitesi ve basınç mukavemeti de aynı oranda yüksek olmaktadır.
Betonun bilesimindeki malzemelerin miktarlarını, kompasitesini ve porozitesini belirleyen temel unsur, tasıyıcı
iskeletini olusturan agreganın granülometrik özellikleridir. Standartlar doğrultusunda yapılan karısım hesapları ile
agrega taneleri arasındaki bosluk miktarı yani porozite minimum düzeye indirilerek, maksimum kompasiteye
sahip beton elde edilebilmektedir. Taneler arasındaki bosluk miktarı azaldıkça, çimento miktarı ve çimentoyu
hamur haline getiren su miktarı azalmaktadır. Bu çalısmada, agrega granülometrisinin beton bilesimindeki
malzeme miktarları ile betonun kompasite ve porozite değerleri üzerindeki etkilerinin belirlenmesi amaçlanmıstır.</Özetçe>
<Anahtar>Agrega, beton, granülometri, kompasite, porozite</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Deniz Suyu Girişimi Problemi ve Çözüm Metotlarının İncelenmesi</Başlık>
<Özetçe>Dünyadaki kıyı akiferlerinin pek çoğu şehirleşme, endüstrileşme ve tarımsal sulama gibi nedenlerle yapılan aşırı
yer altı suyu kullanımı sebebiyle tuzlu su girişimi problemiyle yüz yüzedir. Bilim adamları tarafından kıyı
akiferlerindeki tuzlu su girişim problemini çözmek için iki farklı yöntem oluşturulmuştur. Bu yöntemlerden
birincisi keskin girişim yüzeyi yaklaşımıdır. Bu yaklaşımda tatlı su ile tuzlu suyun birbirleriyle karışmaz iki farklı
akışkan olduğu, bu iki akışkanın arasında bir ara yüzey bulunduğu kabul edilir. Bu yaklaşımda dispersiyon
etkilerinin olmadığı varsayılır. İkinci yöntem ise değişken yoğunluklu akım ve çözelti taşınım yaklaşımıdır. Bu
yaklaşımda tatlı su ile tuzlu suyun karışabilir akışkanlar olduğu, tatlı su - tuzlu su arasında geçiş zonu bulunduğu
ve difüzyon ile hidrodinamik dispersiyonun bu akışkanlar üzerinde etkili olduğu kabul edilir. Bu çalışmada, kıyı
akiferlerinde oluşan deniz suyu girişim probleminin teorisi araştırılmış, keskin girişim yüzeyi yaklaşımı ile
değişken yoğunluklu akım ve çözelti taşınım yaklaşımı irdelenmiştir. Deniz suyu girişimi için değişken
yoğunluklu akım ve çözelti taşınım yaklaşımının daha uygun sonuç verdiği tespit edilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Deniz suyu girişimi, keskin girişim yüzeyi yaklaşımı, değişken yoğunluklu akım ve çözelti
taşınım yaklaşımı</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Demiryolunda Rayların Birleşim Noktaları ve Özelliklerinin Araştırılması</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışma kapsamında demiryolunda rayların birleşim noktaları ve özelliklerinin araştırılması planlanmıştır. Demiryolu araçlarının tekerleklerine en az direnci gösterecek bir yuvarlanma yüzeyi sağlayan ve tekerlekleri kılavuzlayan, ayrıca dingillerden aktarılan kuvvetleri traverslere aktaran dökme çelikten yapılmış üstyapı malzemesine ray denilmektedir. Ray uçlarının birbiri ile bağlandığı kısımlara conta adı verilmektedir. Bu bağlantılar cebire, cebire bulonu ve rondele ile sağlanmaktadır. Cebireli bağlantıların iyi olabilmesi için: Ray uçarlının bağlantısında karşılıklı olarak bağlanan iki cebire ile en az rayınkine denk bir mukavemet sağlanmalıdır. Trenler geçtiği sırada bir rayın üst yüzeyinde yada mantarın iç tarafındaki düşey yüzde diğer raya göre bir düzey farkı olmamalıdır. Dilatasyon uygun olmalıdır.
Demiryolunun yapısı itibarıyla, rayların yuvarlanma yüzeylerinin devamlılığı esastır. Rayların yuvarlanma yüzeylerinin devamlılığını bozan ve bir takım özellikler arz eden noktalar vardır. Bu noktaların en önemlilerinden biriside contalardır. Contalar, rayların travers üzerine oturmalarına göre mesnetli, konsol ve sakin conta olarak uygulanmaktadırlar. Mesnetli ve sakin contanın olumsuz etkileri konsol conta sisteminde görülmediğinden raylı sistemlerde genellikle konsol conta uygulanmaktadır. Konsol contaların sakıncası ise cebirelerde eğilme ve kırılmalar meydana gelmesidir. Ancak ray ve traverse göre cebire daha düşük maliyetli olduğundan bu durum göz ardı edilmektedir. Contalar karşılıklı iki dizideki ray başlarının gönye farkına göre ise karşılıklı ve şaşırtmalı olmak üzere iki şekilde düzenlenmektedir. Bu çalışmanın daha önce yapılmış çalışmalar ve standartlar açısından, literatüre katkısı olacağı düşünülmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>Demiryolu, Ray, Ray Birleşim Noktası, Conta, Demiryolunda Conta, Conta Teşkili</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Çimentolu Sistemlerde Porozite Analizi</Başlık>
<Özetçe>Betonun dayanımı, dayanıklılığı ve sürekliliği birçok faktöre bağlıdır. Porozite, betonun kalitesini direk etkileyen
en önemli faktörlerden birisidir. Araştırmacılar, çimentolu sistemlerde oluşan boşluklarla ilgili bilgiye ulaşmak
için çeşitli yöntemler kullanmaktadırlar. Bu yöntemlerden en çok kullanılanı cıva püskürtmeli porozimetredir
(MIP). Son 10 yılda bilgisayar teknolojisindeki gelişmeler sebebiyle görüntü analiz tekniklerinin kullanımı hızla
artmaktadır. Görüntü analiz yöntemleri ile malzeme içindeki boşlukların geometrik yapısı, miktarı, boyutları ve
dağılımı incelenebilmektedir. Bu incelemeyi sağlayan tahribatsız yöntemlerden birisi de Bilgisayarlı Tomografi
(BT) tekniğidir. BT ile çimentolu sistemlerde içyapı analizleri yapılabilmekte ve mikron boyuttaki boşlular
görülebilmektedir. Bu çalışmada, BT yönteminin porozite analizinde nasıl kullanıldığı ve beton bilimindeki yeri
açıklanmıştır. Bununla birlikte, MIP ve taramalı elektron mikroskop yöntemleriyle çeşitli karşılaştırmalar
yapılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Beton, Harç, Porozite, Bilgisayarlı Tomografi ve MIP.</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Pamuk Atığı, Uçucu Kül ve Barit İle Üretilen Sunta Panellerin
Isı, Ses ve Radyasyon Geçirgenliği Özellikleri</Başlık>
<Özetçe>Enerji kaynaklarının hızla azalması yüzünden alternatif enerji üretim metotları üzerinde yoğun çalışmalar devam
etmektedir. Bu bağlamda enerji tasarrufu açısından yalıtım önemli yer tutmaktadır. Yalıtım teknolojileri sayesinde
enerji kaybı minimize edilebilmektedir. Uygun metotlarla üretilen yalıtım malzemeleri uzun ömürlü, daha
ekonomik ve daha sağlıklı olabilmektedir. Isı ve ses yalıtımı, konutlarda büyük önem taşıdığından gün geçtikçe
yalıtım ürünlerine olan talep büyük ölçüde artacaktır. Çalışmada Kahramanmaraş tekstil fabrikalarından elde
edilen atık malzeme (pamuk atığı), yapıştırıcı reçine ve uçucu küllerin, yalıtım sağlamak amacıyla üretilen sunta
plakaların üretiminde katkı maddesi olarak kullanılabilirliği araştırılmıştır. Farklı kalınlıkta üretilen sunta
plakaların; ısı yalıtımı, ses yalıtımı ve eğilme dayanımı araştırılmıştır. Ayrıca ara yüzeyde barit kullanılan
örneklerin, radyoaktif geçirgenlikleri de incelenmiştir. Araştırmalar Türk Standartlarına göre yapılmıştır. Pamuk
atığı ve uçucu kül ile desteklenmiş olan sunta plakaların mühendislik özelliklerinde pozitif yönde gelişme olduğu
görülmüştür. Bu çalışma ile pamuk atığı, uçucu kül ve yapıştırıcı reçine kullanılarak üretilen hafif yapı
malzemelerinin ısı ve ses yalıtımı için kullanabileceği gösterilmiştir. Diğer yandan baritli hafif yapı
malzemelerinin radyoaktif geçirgenlikleri düşük düzeyde bulunmuştur.</Özetçe>
<Anahtar>Pamuk atığı, Sunta plaka, Yapıştırıcı reçine, Uçucu kül, Barit</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>TS EN 206-1’e göre Tasarlanan ve Zararlı Kimyasal Ortamlara Maruz Kalacak Betonların
Basınç Dayanımın Bulanık Mantık Yöntemiyle Tahmini</Başlık>
<Özetçe>Beton birçok alanda yaygın bir şeklide kullanılan bir yapı malzemesi olmasından dolayı çeşitli çevresel etkilere
maruz kalmakta ve kimyasal saldırılara uğramaktadır. Bu çevresel etkiler betonun servis süresinden önce
yıpranmasına ve dayanıklılığını yitirmesine yol açmaktadır. Betonun sertleşme sürecinin durdurulamaz ve geri
dönüştürülemez oluşu betonun sahip olacağı özelliklerin önceden bilinmesini zorunlu kılmaktadır. Bu özelliklerin
en önemlilerinden biri betonun basınç dayanımıdır. Basınç dayanımı (BD) betonun sertleşmiş halde sahip olacağı
birçok özellikle (su emme, kılcallık, elastisite modülü, çekme dayanımı vb.) yakından ilişkilidir. Betonun basınç
dayanımının çevresel etkilerden etkilenmesi betonun diğer özelliklerini de etkilemektedir.
Günümüzde birçok faktörün bir arada etkisinin incelenebildiği ve tahmin modellerinin geliştirilebildiği, analiz
yöntem ve teknikleri (yapay zekâ yöntemleri) birçok farklı alanda başarılı bir şekilde kullanılmaktadır. Bu
çalışmada 7, 14 ve 28 günlük kür süresine tabi tutulmuş 3 farklı çimento dozajı (320, 350 ve 400 kg/m3) ve 3
farklı s/ç oranındaki (0.45, 0.48 ve 0.51) beton örneklerinin basınç dayanımları bulanık mantık yöntemiyle
modellenmiştir. Çalışma sonucunda geliştirilen bulanık mantık modellinde numunelerin basınç dayanımı kabul
edilebilir (R2=0.996) bir yaklaşımla tahmin edilebilirliği sonucuna varılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Bulanık Mantık, Basınç Dayanımı, Kimyasal Saldırı, Zararlı Ortam.</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Beton Teknolojisi İçin Yeni Atık Malzemeler Üzerine Bir İnceleme</Başlık>
<Özetçe>Endüstriyel ya da endüstriyel olmayan, atık ya da atıl malzemelerin depolanması ya da uzaklaştırılması Türkiye ve Dünyada geleceğin en büyük problemlerinden biri olarak görülmektedir. Bu problemin en mantıksal çözümlerinden biri atıl ya da atık malzemelerin yeniden kullanılabilirliğinin sağlanabilmesidir. Atıkların geri kazanımı konusunda inşaat alanında çok ciddi ve kayda değer çalışmalar yapılmaktadır. Bir zamanların atık malzemesi durumunda olan silis dumanı ve uçucu kül gibi malzemelerin beton özelliklerinde iyileştirme göstermiş olması, bu alana olan ilginin daha da artmasına neden olmuştur. Bu gelişmeler betonun özelliklerini iyileştirdiği gibi atıkların geri kazanılması ve bunlara bağlı sanayi kolları oluşturması açısından da önemlidir. Bu çalışmada yapı malzemesi olarak kullanılan betona; kimi zaman agrega olarak kimi zaman da bağlayıcı olarak katılan klasik malzemelerin dışında, endüstriyel veya endüstriyel olmayan diğer atık malzemelerin katılıp katılamayacağının literatürden araştırılması ve optimum oranları hakkında bilgi verilmesi amaçlanmıştır. Betona katılabilen klasik atıkların dışında; plastikler, arıtma çamuru, poliüretan köpük, boya atıkları, atık döküm kumu ve araba lastiği gibi daha yeni malzemeler bu çalışma kapsamında değerlendirilmiş ve sonuçlarının beton kalitesini ne derece etkilediği incelenmiştir. Sonuç olarak incelenen malzemeler, beton içerisinde yerini aldığı malzeme ile kıyaslandığında; ya aynı performansı sergilediği yada daha üstün performans sergilediği görülmüştür</Özetçe>
<Anahtar>Beton, Geri Dönüşüm, Atık Malzeme, Mekanik Özellikler.</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Çamlıbel - Ulubey (Uşak) Beyaz Mermerinin Jeolojik ve Fiziko-
Mekanik Özelliklerinin Araştırılması</Başlık>
<Özetçe>Menderes Masifinde yer alan Uşak bölgesi önemli bir mermer potansiyeline sahiptir. Bölgede Karahallı, Sivaslı
ve Ulubey ilçeleri civarında mermer blok üretimi yapılmaktadır. Bu makalede, Çamlıbel-Ulubey (Uşak) beyaz
mermerinin, mermer olarak kullanılabilirliği irdelenmiş ve yöre mermerleriyle karşılaştırılmaları yapılmıştır.
Çamlıbel-Ulubey (Uşak) beyaz mermerinin özelliklerini belirlemek amacıyla yapılan deneylerde özgül kütle 2,73
g/cm3, kütlece su emme oranı % 0,06, doluluk oranı % 99,3, basınç mukavemeti 792 kgf/cm2, don sonu basınç
mukavemeti 715 kgf/cm2, bulunmuştur. Buna göre Çamlıbel-Ulubey (Uşak) beyaz mermerinin ilgili standartlarda
öngörülen değerleri sağladığı görülmüştür. Uşak ili yöresinde üretilen diğer mermerlerin de benzer fiziksel ve
mekanik özelliklere sahip olduğu tespit edilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Mermer, Ulubey-Uşak, Fiziko-mekanik özellikler, Yapı taşı</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Excel Vba İle Ankrajlı Ve Ankrajsız İksa Yapısı Tasarımı</Başlık>
<Özetçe>Kazı alanlarında, kazı çevresindeki yollarda ve diger mevcut yapıların olası hasarını insaat süresince önlemek,
derin kazı gerektiren yapılar için dikey kazı sistemlerini destekleyen kazı olusturmak gerekir. Bu çalısmada,
derin kazılar destek sistemleri ve fore kazık ve bir ankrajlı destek sistemi incelenmistir. İksa sistemlerini çözen
bir excel programı hazırlanmıs ve program ile iksa sistemleri ankrajsız, ankrajlı ve çok sıra ankrajlı olarak
çözülmüstür. Çözüm sonrası maliyet karsılastırmaları yapılmıs ve derin kazılarda çok sıra ankrajlı sistemlerin
daha ekonomik oldugu görülmüstür. Derin kazılarda kullanılan iksa sistemlerini hem güvenlilik sınırları içinde
hem de en düsük maliyette hesaplamayı amaçlayan bir bilgisayar olusturulmustur.</Özetçe>
<Anahtar>İksa, İksa tasarımı, Excelde iksa hesabı</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Yumuşak Kat Oluşumunda Duvar Etkisi
Ve Türk Deprem Yönetmeliğinin Konuya Yaklaşımı</Başlık>
<Özetçe>Bir binada alt kat yüksekliğinin diğer katlardan fazla olması sonucu yumuşak kat düzensizliğinin oluşabileceği,
inşaat mühendisleri arasında oldukça yaygın bir görüştür. Yapılarda katlar arasında taşıyıcı sistem değişikliği
veya katlar arası farklı döşeme sistemi kullanılması gibi birçok farklı nedenle yumuşak kat oluşumuna
rastlanmaktadır. Ancak betonarme yapılarda yumuşak kat oluşumunun en yaygın nedenlerinden biri de genellikle
zemin katlarında mağaza, restoran, otomobil galerisi, banka vb. gelir getirici ticari fonksiyonların yer almasını
sağlamak ve mümkün olduğunca geniş alanlar oluşturabilmek amacı ile duvar örülmesinden kaçınılmasıdır. Bu
durumdaki binalar Türk Deprem Yönetmeliğine (TDY-2007) uygun tasarlanıp, analizleri yapılsa ve her yönü ile
sağlam olsalar bile, yumuşak kat düzensizliğinden dolayı depremde ağır hasara uğramakta, hatta yıkılmaktadır.
Bu çalışmada TDY-2007’şartnamesine göre bir yapının yumuşak kat düzensizliğinin saptanmasında sorun olduğu
ele alınan bir örnekle gösterilmiştir. TDY’nin konu hakkında önerdiği kriterlerin düzeltilebilmesi ve yumuşak kat
düzensizliğinin giderilebilmesi için öneriler verilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Yumuşak kat, TDY-2007, Sap2000.</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Alüminyum Talaşı, Bims ve Gazbeton Tozu İçeren Betonların Yüksek Sıcaklık Etkisinin İncelenmesi</Başlık>
<Özetçe>Yüksek sıcaklık, beton dayanımını etkileyen en önemli unsurlardan biridir. Bu çalışmada bims, gazbeton ve alüminyum talaşı kullanılarak betonda yüksek sıcaklığın etkisi incelenmiştir. Betonda ince agrega yerine bims, gazbeton veya alüminyum talaşı belirli oranlarda karıştırılarak 10×10×10 cm boyutlarında numuneler üretilmiştir. Kür işleminin ardından numuneler 100’den 800 oC’ye kadar 5 farklı sıcaklığa maruz bırakılmıştır. Numunelerin basınç dayanımı, su emme, ultra ses geçirgenlik hızı, ısı iletkenlik katsayısı, yüksek sıcaklıklarda ağırlık ve renk değişimleri belirlenmiştir. Yüksek sıcaklık etkisiyle beton dayanımı C20 olan bir beton C5’e kadar düşmüştür. En az malzeme kaybı gazbeton katkılı numunelerde olduğu tespit edilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Bims, gazbeton, alüminyum talaşı, yüksek sıcaklık</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Zemin Etüt Raporlarının Esaslara Uygunluğunun Değerlendirilmesi: Eskişehir Örneği</Başlık>
<Özetçe>Zemin ve temel etütleri, zeminin mühendislik özelliklerinin belirlenmesi için, yapı alanı ve çevresindeki zemin ve yeraltı suyu ile ilgili tüm verilerin toplanması ve değerlendirilmesi amacıyla esaslara uygun olarak yapılması gereken çalışmalardır. Bunların sonucunda, zemin iyileştirmenin gerekli olup olmadığı ve gerekli temel tipi belirlenmektedir. Bu çalışmada, zemin etüt raporlarının esaslara uygunluğu, arazi ve laboratuvar çalışmaları kapsamında değerlendirilmiştir. Eskişehir’de, 10 Ağustos 2005 tarihinden bu zamana kadar yapılmış olan 885 adet zemin etüt raporu, zemin etüt çalışmaları yapılırken uyulması gereken maddeleri içeren, Bayındırlık ve İskan Bakanlığı’nın 10 Ağustos 2005 tarihinde yayınladığı “Zemin ve Temel Etüdü Genel Formatı”na göre incelenmiştir. Bu incelemeler sonucunda, raporlarda belirli hatalar ve eksiklikler tespit edilmiştir. Çalışma sonucunda, günümüzde yapılan zemin etüt raporlarında hangi eksikliklerin ve hataların yapıldığı, bu eksiklikleri gidermek için ne gibi çalışmalar yapılması gerektiği belirlenmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Zemin Etüdü, Zeminin Mühendislik Özellikleri, Deprem</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Faz Malzeme Oranının Polimer Beton Özellikleri Üzerindeki Etkisinin
Araştırılması</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, mineral dolgu malzemesi oranının, polimer betonun özellikleri üzerindeki etkisi araştırılmıştır.
Polimer beton üretiminde faz malzemesi olarak standart CEN kumu kullanılmıştır. İki farklı reçine (polyester ve
vinilester) tipi ve altı farklı oranda (% 0-15-30-45-60-75 oranlarında) faz malzemesi kullanılarak polimer beton
üretimleri gerçekleştirilmiştir. Üretilen numuneler üzerinde reaksiyon sıcaklığı, ultrases geçiş hızı, schmidt çekici
ile yüzey sertliği, eğilme ve basınç dayanımı deneyleri uygulanmıştır. Deneyler sonucunda 30. dakikanın
reaksiyon sıcaklığı için kritik zaman olduğu tespit edilmiştir. Faz malzemesi oranı artışı ile ultrases geçiş hızı
değerleri artarken reaksiyon sıcaklığının ve eğilme dayanımının azaldığı arttığı tespit edilmiştir. Yine %30’a
kadar mineral içeren vinilester reçineli numunelerde basınç dayanımı artarken, bu değerin üstünde mineral içeren
vinilester reçineli serilerde ve polyester reçineli serilerin tümünde faz malzemesi oranı artışı ile basınç dayanımı
değerlerinin azaldığı tespit edilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Polimer Beton, Polyester, Vinilester, Faz Malzemesi Oranı</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Cüruf, Uçucu Kül, Silis Kumu ve Pomza Esaslı Geopolimerlerin Fiziksel, Mekanik Ve Radyasyon Geçirgenlik Özellikleri</Başlık>
<Özetçe>Çalışmada, yüksek fırın cürufu, uçucu kül, silis kumu ve pomzanın NaOH ile aktive edilerek geopolimer beton üretiminde kullanılması amaçlanmıştır. Bu amaçla 4x4x16 cm ve 10x10x10 cm boyutlarında geopolimer beton harçlar üretilmiştir. Numuneler 20 saat süresince 100 ve150 oC sıcaklığındaki etüvde bekletilmiştir. Numuneler üzerinde su emme, birim hacim ağırlık, eğilme dayanımı, basınç dayanımı, ultrasonik ses geçirgenlik ve lineer soğurma katsayısı deneyleri yapılmıştır. Sonuç olarak, yüksek fırın cürufu ile elde edilen geopolimerin su emme oranı diğer numunelere göre daha düşük bulunmuştur. Su emme değerleri fazla olan örneklerin Ultrasonik ses geçirgenlik hızları daha düşük bulunmuştur. Ayrıca bu numunelerin eğilme ve basınç dayanımları diğerlerine göre çok daha yüksek bulunmuştur. Ultrasonik ses geçiş hızları ile basınç dayanımı arasında belirli bir ilişki gözlenmiştir. Sonuçlar daha boşluksuz geopolimerlerin basınç dayanımlarının daha yüksek olduğunu göstermektedir. Lineer soğurma katsayısı en yüksek olan numune yüksek fırın cürufu ile elde edilen geopolimerdir. Radyoaktif geçirgenliği en az olan bu malzeme radyasyon etkisine maruz kalan yapılarda kullanılabilir.</Özetçe>
<Anahtar>Aktivasyon, Yüksek Fırın Cürufu, Uçucu Kül, Silis Kumu, Pomza</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Taban Yalıtım Tekniğinin Betonarme Binaların Deprem Performansına
Etkisinin Araştırılması</Başlık>
<Özetçe>Bir yapıda, depremden kaynaklanan hasarı azaltmak için sünekliğin artırılması gerekmektedir. Tabanı ankastre
olan geleneksel binalarda yüksek süneklik seviyesi, şiddetli depremler sırasında taşıyıcı elemanlardaki akma
yoluyla sağlanabilmektedir. Akma sonrasında ise binanın taşıyıcı sisteminde ve taşıyıcı olmayan elemanlarında
önemli hasarlar oluşmaktadır. Şiddetli depremlere karşı bir yapının taşıyıcı sistemini, taşıyıcı olmayan
elemanlarını ve içinde bulunan eşyaları hasardan korumanın etkili bir yolu olarak son yıllarda taban yalıtımı
teknikleri geliştirilmiş ve yaygın olarak kullanılmaya başlanmıştır. Taban yalıtımı tekniğinde binanın temeli ile
üstyapısı arasına yerleştirilen düşey rijitliği yüksek ve yanal rijitliği düşük olan mekanizmalar sayesinde binanın
düşey yükleri güvenlikle temele aktarılmaktadır. Bunun yanında, depremsel kuvvetin tahrip edici yatay bileşeni
büyük ölçüde azaltılarak üstyapıya aktarılmakta ve böylece yapı hasardan korunmaktadır. Bu çalışmada düzenli
bir betonarme-karkas binanın tabanı ankastre olan bir modeli ile yalıtım elemanları farklı rijitliğe sahip olan üç
tane taban yalıtımlı modeli hazırlanmıştır. Bu modellerin 1999 Gölcük Depremi sırasında Yarımca-Petkim’de
ölçülen yer ivmesi verileri kullanılarak zaman tanım alanında doğrusal olmayan dinamik çözümlemeleri yapılmış
ve sonuçlar karşılaştırılmıştır. Karşılaştırma sonuçları taban yalıtımlı modellerin binanın depremsel performansını
büyük ölçüde artırdığını göstermiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Depreme Dayanıklı Yapı, Doğrusal Olmayan Çözümleme, Kauçuk İzolatör, Taban
Yalıtımı</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Arazi Yüzeyi Tanımlamada Nokta Dağılımının Önemi İki Deneysel
Çalısma</Başlık>
<Özetçe>Yeryüzünün haritalanması ve üç boyutlu gösterimi genellikle birçok mühendislik uygulamasında
kullanılmaktadır. Üç boyutlu modelleme jeomorfoloji, hidroloji, jeoloji, kartoğrafya, ekoloji, madencilik
gibi bir çok disiplin için oldukça önemlidir. Üç boyutlu modellerin temel verisi arazide herhangi bir
koordinat sisteminde ölçülmüs noktaların x,y,z koordinatlarıdır. Arazinin yapısı, nokta ölçme doğruluğu,
enterpolasyon yöntemi, grid çözünürlüğü, noktaların dağılım ve yoğunluğu yüzey modellemede önemli
faktörlerdir. Nokta sayısının artması arazi yüzeyinin daha iyi tanımlanmasını sağlar. Ancak nokta
sayısının artması daha fazla zaman ve maliyet gerektirir. Bu nedenle arazi yüzeyinin optimum sayıda ve
dağılımda nokta ile tanımlanması arzu edilir.
Bu çalısmada arazi yüzeyini en iyi tanımlayan optimum nokta sayısı arastırıldı. Bunun için iki farklı
yapay arazi modeli kullanıldı. Modellerin hacimleri laboratuarda ölçüldü. Bu modeller yersel
fotogrametrik yöntemle değerlendirilerek modeller üzerinde x,y,z koordinatları bilinen noktalar üretildi.
Noktalar düzenli aralıklı, rasgele dağılımlı ve karakteristik olmak üzere üç gruba ayrıldı. Bu üç gruba
göre yapay arazi modellerinin hacimleri hesaplandı. Elde edilen hacim sonuçları analiz edildi. Arazi
yüzeyi tanımlamada optimum çözüm karakteristik noktaların kullanımı ile elde edildi.</Özetçe>
<Anahtar>Yüzey, Hacim, Üç Boyutlu Model, Sayısal Yükseklik Modeli, Nokta Dağılımı,
Fotogrametri</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Baslığın Boru Hattı Etrafındaki Akıma Etkisi</Başlık>
<Özetçe>İki boyutlu batmıs dairesel silindirler birçok amaçla kullanılan yapı elemanlarıdır. Birçok mühendislik
uygulamasında karsılastığımız kıyı ötesi boru hatlarını bu yapılara örnek olarak gösterebiliriz.
Hidrodinamik kuvvetler ya da insanların sebep olduğu zararlardan koruyabilmek amacıyla kıyı ötesi boru
hatları deniz tabanına gömülmektedir. Erozyon ya da hareketli deniz tabanının yer değistirmesi yerel
oyulmalara ve dolayısıyla boru hattının kendi kendine gömülmesini sağlayabilmektedir. Oyulmanın oran
ve miktarının artırılması amacıyla, boru hattı üzerine baslık (spoiler) olarak adlandırılan, yüzgeç benzeri
bir yapı monte edilmesi fikri 20 yıl önce ortaya atılmıstır. O günden bu yana maliyeti azaltmak,
stabiliteyi sağlamak ya da vorteks kopması potansiyelini azaltmak amacıyla birçok projede
kullanılmaktadır.
Bu çalısma dairesel bir silindir üzerine baslık yerlestirilmesinin akımda sebep olduğu değisikler, sonlu
elemanlar yöntemine dayalı olarak çalısan ANSYS paket programı ile sayısal olarak çözülmüstür. Boru
hattı üzerine baslık yerlestirilmesinin akım alanını büyük ölçüde değistirdiği, en büyük değisimin basınç
dağılımında gerçeklestiği belirlenmistir.</Özetçe>
<Anahtar>Boru Hattı, Baslık, Vorteks Kopması, Akım Alanı</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Binaların Yapısal Performansının Statik İtme Analizi İle
Belirlenmesi</Başlık>
<Özetçe>Ülkemiz bulunduğu coğrafya ve sahip olduğu yapı stoğunun coğrafi konumu gereği oldukça ciddi deprem
tehdidi altındadır. Depremin vereceği zararlarının en aza indirilmesi ülkemiz için oldukça önemlidir. Bu
nedenle bu konuyla ilgili bütün bilimsel gelismelerin yakından takip edilmesi gereklidir. Yeni yapılacak ve
özellikle de mevcut yapıların deprem performansının değerlendirilmesinde en gelismis yöntemler doğrusal
ötesi statik ve dinamik analiz yöntemleridir. Bu çalısmada; betonarme yapıların doğrusal olmayan statik
itme analizi ile yapısal performanslarının belirlenmesi anlatılmıstır.</Özetçe>
<Anahtar>statik, yapısal analiz</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Kapı Köse Birlesimlerinde Çekme Dayanımı Dle Kereste Türü
Arasındaki Dliskinin Analizi</Başlık>
<Özetçe>Bu çalısmada; ahsap kapı üst sereninde uygulanan zıvanalı birlesimlerin çekme dayanımı değerleri ile
malzeme türü arasındaki iliski belirlenmeye çalısılmıstır. Ahsap kapı üst sereni birlesim yerleri deney
örneklerinin üretilmesinde, Batı Karadeniz yöresine ait ikinci sınıf kavak, kestane ve çam kerestesi
kullanılmıstır. Her bir kereste türü için 30 adet zıvanalı 900 köse birlesim yapılmıstır. Sonuç olarak ahsap
kapı üst sereni köse birlesimlerinin çekme dayanımı bakımından çam kerestesinin kavak ve kestane
kerestelerinden daha iyi performans sergilediği görülmüstür.</Özetçe>
<Anahtar>Ahsap kapı, Zıvanalı birlesim, Çekme dayanımı</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Yapıstırıcı Dle Birlestirilmis Tek Bindirmeli
Dokumalı Kompozit Yapıların Eğilme Hasarı</Başlık>
<Özetçe>Polimer matrisli kompozit malzemeler hafiflikleri ile birlikte üstün dayanım ve rijitliklerinden dolayı havauzay
yapıları, otomotiv ve denizcilik endüstrilerinde kullanımı gün geçtikçe artmaktadır. Bu malzemelerden
yapılan yapılar; tamir için, gerek birbirleriyle gerekse de diğer yapı elemanlarıyla bağlantıları için çesitli
avantajlarından dolayı yapıstırılarak birlestirilmektedir. Bu çalısmada epoksi yapıstırıcıyla birlestirilmis
polimer matrisli dokumalı kompozitlerin eğilme halindeki davranısı deneysel olarak arastırılmıs ve sonlu
eleman modellemesi yapılmıstır. Çalısmada kullanılan yapıstırıcı BMS 5-101 tipi film yapıstırıcıdır ve
kullanılan dokumalı cam kompozit (0/45/90/-45)2 seklinde dizilmistir.
Sonlu eleman modeli ile yapısmıs elemanlardaki gerilmeler, olusacak hasar durumları irdelenmis ve
sonuçlar deneysel çalısma ile karsılastırılmıstır. Tek bindirmeli olarak yapıstırılmıs dokumalı kompozit
yapının yapıstırma bölgesindeki kayma gerilmesinin hasara olana etkisi incelenmistir. Üç nokta eğme
deneyi esnasında numunede olusan eğrilik yarıçapı belirlenmis, olusan hasarın kritik eğrilik yarıçapı ile olan
iliskisi arastırılmıstır. Ayrıca yapıstırma bölgesi yakınında olusan kayma gerilmeleri tabaka yerlesim
durumunu bağlı olarak karsılastırılmıstır.</Özetçe>
<Anahtar>Üç nokta eğme deneyi, Dokumalı kompozit, Yapıstırma bağlantısı</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Vakumlu Betonlarda Farklı Derinliklerdeki Beton Yoğunluğunun
Alternatif Yöntemler Dle Tahmin Edilmesi</Başlık>
<Özetçe>Bu arastırmanın amacı, farklı sürelerde vakum uygulanmıs betonlarda, vakum süresi, radyoaktif yöntemle
yoğunluk ve beton derinliğine bağlı olarak gerçek beton yoğunluk değerlerinin regresyon ve bulanık mantık
yöntemiyle tahmin edilmesini arastırmaktır.
Bu amaçla, C20 betonu hazırlanan 100x200x15 cm ebadında 3 adet kalıba dökülmüs ve dalgıç tipi vibratör
ile sıkıstırılmıstır. Dökümden hemen sonra beton bloklara 0, 15 ve 30 dakika boyunca vakum islemi
uygulanmıstır. Beton yüzeyi sulanarak 28 gün boyunca kür edilmistir. 28. günde her bir beton blok üzerinde
6 farklı bölge ve 3 farklı derinlikte (2,5- 5-7,5 cm) radyoaktif yöntemle beton yoğunluk ölçümleri
yapılmıstır. Aynı bölgelerden alınan 100 mm çapındaki karot örnekler 2,5, 5 ve 7,5 cm derinliklerde
kesilerek TS EN 12390-7 standardında belirtilen esaslara uygun olarak örnekler üzerinde beton yoğunluğu
tayini deneyi gerçeklestirilmistir. Elde edilen deney verileri kullanılarak, vakum süresi, radyoaktif yöntemle
yoğunluk ve beton derinliği değerlerine bağlı olarak farklı derinliklerdeki gerçek beton yoğunluğunu tahmin
eden çoklu lineer regresyon modeli ve bulanık model olusturulmustur.
Sonuç olarak, beton test teknolojisinde yeni bir uygulama olan radyoaktif yöntemle beton yoğunluğu tayini,
vakum süresi ve beton derinliğine bağlı olarak bulanık mantık yöntemiyle gerçek beton yoğunluğunu %2
gibi küçük bir hata oranı ile tahmin edilebildiği görülmüstür. Bulanık mantık yönteminin regresyon
yöntemine göre beton yoğunluğunu daha basarılı tahmin ettiği belirlenmistir.</Özetçe>
<Anahtar>Vakumlu beton, yoğunluk, radyoaktif yöntem, bulanık mantık, çoklu lineer regresyon.</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Eğri Minarenin Zamansal Davranıslarının Dzlenmesi Üzerine Bir
Arastırma</Başlık>
<Özetçe>Çesitli dinleri bünyesinde barındıran, gelisip yayılmaların yasandığı Aksaray ilimizde özellikle Dslamiyet ve
Hıristiyanlık dönemlerine ait her biri kendi dalında bir saheser olan pek çok tarihi eserler mevcuttur.
Bunların arasında yer alan Eğri (Kızıl) Minare 1221–1236 yılları arasında yapılmıs ve geçen zaman
sürecinde eğilmis olduğu düsünülen Dslamiyet dönemine ait bir Selçuklu eseridir. Bu çalısma, Eğri
Minarenin deformasyonlarının belirlenmesine yönelik Jeodezik anlamda ilk örnek bilimsel çalısma
olmustur. Çalısma ile minarenin güncel durumu tespit edilmistir. Minarenin eğilmesine neden olan kosullar
ve güçler tespit edilmis ve böylece elde edilen veriler yardımıyla minarenin korunması ve gelecek nesillere
bir tarihi miras olarak aktarılabilmesine yönelik ne gibi önlemler alınabileceği belirtilmistir.
Zaman sürecinde iç ve dıs etkilerden dolayı gerçeklesen eğilme hareketinin güncel durumu Meteorolojik,
Jeodezik, 3D Fotogrametrisi yöntemi ve Jeolojik yöntemlerin katkılarıyla belirlenmistir cümlede anlatım
bozukluğu var, ayrıca 3d fotogrametrisi hatalı bir kullanım. Ayrıca çalısma kapsamında; yapı-zemin
etkilesimi de dikkate alınmıstır. Elde edilen sonuçlar Jeodezik ve Fotogrametrik yöntemlerle birlikte
yorumlanmıstır. Dlave olarak, minare yanında bir kuyu açılmıs; yeraltı suyu değisimi ve toprak materyalinin
yapısı belirlenmistir. Sonuç olarak minarenin eğilmesinin devam edip etmediği, eğer hareket devam
ediyorsa ne kadar eğildiği, kütlenin, yeraltı suyu değisiminin ve toprak yapısının eğilmeye katkısının ne
kadar olduğu tespit edilmistir.</Özetçe>
<Anahtar>Eğri minare, Deformasyon, 3D Tasarım, Sondaj Kuyusu, Zemin</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Ankara’daki Hazır Beton Tesisleri Teknik Personelinin Eğitim
Düzeyleri</Başlık>
<Özetçe>1999 Marmara ve Düzce Depremlerinin meydana getirdiği yıkım ve can kaybı, Türkiye’nin denetimsiz
yapılastığını ortaya koymustur. Günümüzde, yürürlüğe konulan yönetmelikler nedeni ile konutlasmada
bir denetleme sağlanmıstır. Ancak, hazır beton üretimi yapan firmaların günümüz teknolojisine de paralel
olarak, personelinin bilgi ve tecrübesini arttırması gerekmektedir.
Bu çalısmada, Ankara’daki hazır beton üreticisi firmaların, personellerinin eğitim seviyesi, hizmet içi
eğitim durumları, ihtiyaç duydukları elemanların eğitim profilleri bir anket çalısması ile ortaya
konulmaya çalısılmıstır.</Özetçe>
<Anahtar>Hazır Beton, Teknik ve Mesleki Eğitim, Eğitim Düzeyi, Ankara</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Seyitömer Uçucu Külü Ve Afyonkarahisar Yöresi Volkanik
Tüflerinin Puzolanik Özelliklerinin Belirlenmesi</Başlık>
<Özetçe>Uçucu kül yapay puzolan sınıfına girerken, volkanik tüf doğal puzolan sınıfında yer almaktadır. Doğal
puzolanlar TS 25’e göre tras olarak tanımlanmaktadırlar. Uçucu külün kimyasal yapısındaki Al2O3, SiO2
ve Fe2O3 oksitlerinin miktarları belirlenmistir. Buna göre uçucu külün ASTM C 618 ve TS 639’da
istenilen puzolanik sartlara uygun olduğu belirlenmistir. Bu çalısmada üretilen örnekler üç guruba
ayrılarak, birinci guruba 7 günlük su kürü, ikinci guruba 28 günlük su kürü ve üçüncü gruba 8 saatlik
otoklav kürü uygulanmıstır. Örneklerin fiziksel özellikleri ve basınç dayanım değerleri belirlenerek
dayanım aktivite indeksleri belirlenmistir. Seyitömer termik santraline ait uçucu kül ve Afyonkarahisar
yöresi volkanik tüflerinin çimento ve beton üretiminde kullanılabilirliği arastırılmıstır.</Özetçe>
<Anahtar>Uçucu Kül, Tüf, Puzolanik Aktivite, Çimento.</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Farklı Katkılı Çimento Enjeksiyonunun Düsük Poroziteli Granule
Zeminlerde Basınç Dayanımına Etkisi</Başlık>
<Özetçe>Bu arastırmada düsük poroziteli kumlu zeminlerde mikro daneli çimento enjeksiyon islemi sonucunda
elde edilen örneklerin mekanik ve dayanım özellikleri incelenmistir. Bu arastırmanın amacı, ayrık daneli
zeminlerde mikro daneli çimento süspansiyonu enjekte edilerek dayanımlarını artırmak için bu tip
zeminler üzerinde laboratuar ortamında çimento enjeksiyon model deney düzeneği kurulmus ve
enjeksiyon iyilestirme islemleri gerçeklestirilmistir. Sonuçta farklı katkı maddeleri kullanılarak çimento
enjeksiyonu uygulanmıs düsük poroziteli zeminlerin basınç dayanımları karsılastırılmıstır.</Özetçe>
<Anahtar>Mikro Daneli Çimento, Enjeksiyon, Çimento Dnceliği</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Uçucu Kül Bölüm I: Olusumu, Sınıflandırılması ve Kullanım
Alanları</Başlık>
<Özetçe>Uçucu kül (UK), termik santrallerde pulverize kömürün yanması sonucu meydana gelen ve baca gazları ile
tasınarak siklon veya elektrofiltrelerde toplanan önemli bir yan üründür. Türkiye’de halen yılda 16 milyon
tondan fazla uçucu kül açığa çıkmaktadır. Endüstriyel bir atık olan uçucu kül miktarının artması çevre
sorunlarını da beraberinde getirmektedir. Türkiye’de ve dünyada uçucu kül geri dönüsümü ve kullanım
alanları konusunda çok sayıda çalısma yapılmaktadır.
Bu çalısmada uçucu külün sınıflandırılması ve kullanım alanları arastırılmıstır. Buna göre uçucu kül yaygın
olarak insaat sektöründe kullanılmaktadır. Çimento ve beton üretimi, gazbeton ve tuğla üretimi, zemin ve
yol stabilizasyonu uygulamaları, hafif agrega üretimi vb. alanlarda yaygın kullanıma sahiptir.</Özetçe>
<Anahtar>Uçucu Kül, Termik Santral, Atık, Atıkların Değerlendirilmesi.</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>TS 825 “Binalarda Isı Yalıtım Kuralları” Standardına Göre İkinci
Bölgede Bulunan Bir Binanın Yalıtımsız ve Yalıtımlı Durumlarının
Enerji Verimliliği Bakımından Karşılaştırılması</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, ısı yalıtımı yapılmayan bir konut binasının TS 825 “Binalarda Isı Yalıtım Kuralları” Standardına
uygun ısı yalıtımlı duruma dönüştürülmesiyle ısı kayıpları, ısı kazançları ve ısıtma enerjisi ihtiyacında meydana
gelecek değişimlerin belirlenmesi hedeflenmiştir. Kullanılabilir enerji kaynakları kısıtlı olan ülkemizde, enerji
ihtiyacının yarısından fazlası ithalat yoluyla karşılanmaktadır. Ülkemizin enerji temininde dışa bağımlı olması,
tüm sektörlerde enerji tasarrufu yapılmasını zorunlu hale getirmektedir. Isınma amaçlı tüketilen enerji, toplam
enerji tüketimi içerisinde büyük bir oran teşkil etmektedir. Bu oranın azaltılmasında en etkili tasarruf yöntemi,
binaları standartlara uygun yalıtımlı bir şekilde projelendirerek ısı kayıplarını en aza indirmektir. Binalardaki ısı
kayıpları ısıtılması planlanan hacmin büyüklüğüne, yapı elemanlarının boyutlarına ve ısıl geçirgenlik özelliklerine
göre değişmektedir. Isı yalıtımı ile, bina durumuna bağlı olarak % 20-75 oranında ısı tasarrufu yapılabildiği gibi,
yakıt miktarında ve dolayısıyla atmosfere salınan zararlı gazlar ile çevre kirliliğinde de önemli azalmalar
sağlanabilmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>Isı kaybı, ısı kazancı, ısı yalıtımı, yalıtım malzemesi, enerji verimliliği.</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Zemin Profilinin Yerinde Tanımlanmasında Etkili Bir
Yöntem: Koni Penetrasyon Deneyi (CPT)</Başlık>
<Özetçe>Geoteknik mühendisliğinde gelişen teknoloji ile birlikte zemin kesitinin ve zemin özelliklerinin yerinde ve
sürekli olarak belirlenmesini sağlayabilen yöntemler ağırlık kazanmaktadır. Sondajlı zemin incelemesinde sıkça
uygulanan standart penetrasyon deneyinde (SPT) sonuçları etkileyen faktörlerin çokluğu, uygulama ve yorum
yanlışlıkları, bunun yanında tüp içine alınan ve örselenmemiş tabir edilen numunelerin laboratuvar
denemelerinde doğal durumundan büyük oranda farklı durumda olduğu gerçeği arazi deneylerine rağbeti
arttırmaktadır. Koni penetrasyon deneyi, insan müdahalesi olmadan yapılan sürekli ölçüm sayesinde zemin
profilinin ayrıntılı ve gerçeğe en yakın şekilde elde edilmesine imkan vermektedir. Bu çalışmada zemin
özelliklerini belirlemek amacıyla zemin etüdü kapsamında yapılan arazi deneylerinden Koni Penetrasyon Deneyi
(CPT) incelenmiştir. Zeminlerin fiziksel ve mekanik özelliklerini belirlemek amacıyla CPT yönteminin tarihsel
gelişimi, deney ekipmanları, deneyin yapılışı, kullanım amacı, özellikleri, zemin tanımlaması ve mühendislik
parametresi türetme konularında bilgiler verilmiştir. Çalışma sonunda mevcut uygulamalardan örnek profiller
sunulmuş ve sonuçlar yorumlanmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Koni Penetrasyon, Standart Penetrasyon, Zemin İncelemesi.</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>İnce Agrega Türünün
Kaplama Betonunun Asınma Direncine Etkisi</Başlık>
<Özetçe>Bu çalısmada, ince agreganın asınma direncine baglı olarak, yollarda kullanılan betonun asınma direnci incelenmistir. Kalker,
kalker+bazalt karısık ve bazalt türünde kırmatas ince agregalarla betonlar üretilmistir. Beton numunelere Böhme asınma
deneyi uygulanmıstır. Deney verilerine göre, ince agreganın asınma direncinin yükseltilmesi betonun asınma direncini önemli
derecede arttırabilmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>Kaplama, Beton, İnce Agrega Tipi, Asınma Direnci</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Uçucu Küllerin Zemin İyileştirmesinde Kullanılmasının İncelenmesi</Başlık>
<Özetçe>Türkiye’deki termik santrallerde yıllık toplam kömür ve linyit tüketimi yaklaşık 55 milyon ton olup 15 milyon ton
civarında uçucu kül ortaya çıkmaktadır. Pek çok ülkede üretilen uçucu külün % 80’inin başta çimento üretimi olmak
üzere inşaat mühendisliği uygulamalarında kullanıldığı bilinirken ülkemizde çok az bir kısmından yararlanılması hem
çevre sorunları açısından, hem de ekonomik kayıp olması açısından sorunun çözümüne yönelik çalışmaları zorunlu
kılmaktadır. Farklı mühendislik dallarında uçucu kül ile ilgili araştırmalar halen sürdürülürken Geoteknik
Mühendisliği alanında da uçucu külün kullanılabilirliği araştırmaları tüm dünyada ve ülkemizde sürdürülmektedir.
Uçucu külün, çimento üretiminin yanında, inşaat mühendisliğinde yapı malzemesi olarak kullanılması ve zemin
iyileştirme malzemesi olarak kullanılmasının sağlanması ile uçucu külün depolanması sonucu oluşan çevresel
problemler azalacak ve uçucu külün doğal malzemenin yerini almasıyla doğaya verilen zarar azaltılacaktır. Çalışmada
uçucu küllerin mühendislik özellikleri konusunda farklı araştırmacılar tarafından yapılan çalışmaların sonuçları
sunulmaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>Uçucu kül, Stabilizasyon, Puzolan</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>A2 Düzensizliği Bulunan Betonarme Bir Binanın, Mod Birleştirme
Yöntemi İle Deprem Performansının Belirlenmesi</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, performans kavramı çerçevesinde deprem talep etkisi göz önünde bulundurularak “Deprem
Bölgelerinde yapılacak Binalar Hakkında Yönetmelik 2007”de anlatılan doğrusal olmayan bir yöntem olan
“Mod Birleştirme Yöntemi” kullanılarak yapı güvenliğinin belirlenmesi konu edilmiştir. Ayrıca 3 katlı düzensiz
betonarme bir yapı üzerinde konunun detaylı irdelenmesi ve anlatılan yöntemin uygulaması yapılarak incelenen
konunun örneklemesi yapılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Mod birleştirme yöntemi, doğrusal elastik hesap yöntemi, yapısal düzensizlikler,
performans analizi.</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Yapı-Zemin Etkileşimi Dikkate Alınarak Betonarme Yapıların Doğrusal
Olmayan 3 Boyutlu Dinamik Analizi</Başlık>
<Özetçe>17 Ağustos 1999 Marmara Depremi sonrasında bölgede yapılan incelemelerde bir çok yapıda zemin
özelliklerinin kötü olmasına rağmen yapısal hasarların daha az olduğu gözlenmiştir. Yumuşak zeminlere oturan
yapılar büyük düşey oturmalar yaparken yapısal hasarların az olduğu tespit edilmiştir. Bu çalışmada, zemin
özeliklerinin deprem etkisindeki betonarme yapıların dinamik davranışına olan etkisi araştırılmıştır. Bu amaçla
aynı plan ve rijitliğe sahip üç, altı ve on katlı yapı modelleri oluşturulmuştur. Bu modellerin yumuşak ve sert
olmak üzere iki farklı zemin türü için, üç farklı deprem yükü altındaki davranışları incelenmiştir. Analizler
Sap2000 programı yardımıyla zaman tanım alanı yöntemi kullanılarak yapılmıştır. Çözümleme sonucunda farklı
modeller için elde edilen yer değiştirmeler, iç kuvvetler ve peryot değerleri karşılaştırılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Zemin-Yapı Etkileşimi, Zaman Tanım Alanı Yöntemi, 3 Boyutlu Dinamik Analiz</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Yüksek Oranda Silis Dumanı İçeren Harçlarda
Alkali-Silika Reaksiyonu (ASR) Gelisiminin İncelenmesi</Başlık>
<Özetçe>Alkali-silika reaksiyonu (ASR) betonda büyük genlesmelere yol açarak betonun çatlayıp kısa sürede bozulmasına
yol açan kimyasal bir reaksiyondur. Sıcaklık, nem ve basıncın artması da bu reaksiyonları arttırmaktadır. Bu
çalısmada, farklı agregalarla üretilen silis dumanı katkılı harçlarda alkali silika reaksiyonunun (ASR) gelisimi
arastırılmıstır. Harçların üretiminde dogal kum, kırma kum, beton atıgı kum ve mermer atıgı kum kullanılmıstır.
Silis dumanı, harçlara çimentoyla %0, %10, %20, %30 ve %40 oranlarında agırlıkça yer degistirilerek katılmıstır.
ASR deneyi, ASTM C 1260 standardına göre gerçeklestirilmistir. Harç çubukları (25x25x285 mm) 14 gün
boyunca yüksek alkali ortamda ve yüksek sıcaklıga maruz bırakılmıstır. Daha sonra boy degisimleri ölçülerek silis
dumanı ve agrega tipinin ASR üzerindeki etkisi belirlenmistir. Elde edilen sonuçlara göre, en fazla genlesme dogal
kumda görülürken, en az genlesme de kireçtası kökenli agregalarla üretilen harçlarda görülmüstür. Diger yandan
silis dumanının %10-30 arasında kullanılmasıyla, tüm harçlarda ASR etkisinin önemli derecede azaldıgı
görülmüstür.</Özetçe>
<Anahtar>Silis dumanı; puzolan; harç; alkali-silika reaksiyonu</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>İnşaat Mühendisliği</Etiket>
<Başlık>Harsit (Giresun) Granitlerinin Fiziko Mekanik Özelliklerinin
Arastırılması</Başlık>
<Özetçe>Bu çalısmada, Harsit (Giresun) granitlerinin fiziko-mekanik özellikleri arastırılmıstır. Yapılan deneysel
çalısmalarda, malzemelerin fiziksel ve mekanik özellikleri TS 699’a göre belirlenmistir. Granitlerinin fiziksel
özelliklerden, özgül agırlık, birim hacim agırlıgı, su emme oranı ve porozite degerleri belirlenmistir. Mekanik
özelliklerden; tek eksenli basınç dayanımı, nokta yük dayanımı, (Brazilian) yarmada çekme dayanımı, egilme
dayanımı, darbe dayanımı, böhme asınma, Los Angeles asınma dayanımı belirlenmis ve Schmidt çekici sertlik
deneyi yapılmıstır. Bu deneyler sonucunda kayaçların sınıflandırılması yapılmıs ve standartlara uygun olup
olmadıkları arastırılmıstır. İncelemeler sonucunda Harsit Granitlerinin TSE Standartlarına göre yapılarda iç ve dıs
kaplamada, dösemede kullanılabilmesi için gösterilen limit degerler içerisinde oldukları belirlenmistir.</Özetçe>
<Anahtar>Granit, Fiziksel Özellikler, Mekanik Özellikler</Anahtar>
<Kaynak>Yapı Teknolojileri Elektronik Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>
</data>