<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<data>
<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Alkolün merkez sinir sistemine etki mekanizmaları </Başlık>
<Özetçe>Alkolün merkez sinir sisteminde pek çok biyolojik sistemleri etkilediği bilinmektedir. Alkoliklerde beyinde oluşan yapısal değişikliklerin yanında fizyolojik fonksiyonlarda bozulmuştur. Alkol beyin kan akımına, beyin glikoz metabolizmasına ve çeşitli nörotransmiterlerin sentez ve yıkılmalarına etki etmektedir. Bu etkilerinden dolayı alkol ile manik hastalıklar arasında yakın ilişki olduğu pek çok araştırıcı tarafından vurgulanmıştır. Çeşitli mental bozuklukları olan hastaların sıklıkla alkol bağımlısı oldukları bir gerçektir. Bu derleme çeşitli laboratuvarlarda alkol intoksikasyonunda ve kronik alkoliklerde yapılan araştırmaları toplamaktadır. Özellikle alkolün beyin hasarı, beyin metabolizması ve çeşitli nörotransmiterlerle ilişkisi incelenmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>alkolizm, beyin kan akımı, beyin glikoz metabolizması</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Psikiyatrik tıp: konsültasyon-liyazon psikiyatri </Başlık>
<Özetçe>1930’lu yıllarda bir grup doktor sağlık ve hastalığı psikosomatik tıp terimi içinde tanımladılar. Psikosomatik tıp yalnızca medikal bir disiplin olmaktan çok, hastalıkların gelişim ve tedavilerinde psikolojik ve sosyal faktörlerin önceliğini araştıran bir disiplin olarak ortaya çıktı. Giderek taraftar toplayan bu anlayış çerçevesinde, 1920’- lerde psikiyatrik konsültasyon servisleri ile, 1950 ve 1960’lı yıllarda da konsültasyon liyazon psikiyatrisi, psikiyatrinin bir dalı olarak ve hastaların psikolojik ve psikiyatrik tanı ve tedavileriyle ilgilenen bir disiplin olarak ortaya çıktı. Bu yazıda konsültasyon - liyazon psikiyatrisinin bugünkü fonksiyonel önemini ve bu disiplin içinde hastaya genel olarak yaklaşımı inceledim.</Özetçe>
<Anahtar>psikosomatik tıp , konsültasyon - liyazon psikiyatri </Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Uyku: etkileyen ilaçlar, nörokimyasal temel uyku bozukluklarının sınıflandırılması </Başlık>
<Özetçe>Uyku, organizmanın yalnız beynini değil ama tümünü etkileyen fizyolojik bir olay olarak bütün hayatımızın yaklaşık üçte birini alır. Uyku uyanıklık bozukluklarının açıklamasında pek çok mekanizma bulunduğu bilinmektedir. Son çalışmalardan alınan bilgilerin ışığında önemli bir bulgu, organizmanın uyku ve uyanıklık anında farklı fizyolojik kontrol mekanizmalarının etkisi altında bulunduğu yönündedir. Hatta zaman zaman uykunun iki ayrı devresi S-Uykusu (Senkronize veya NREM uyku) ve D-Uykusu (Desenkronize veya REM uyku) da bu tür ayrı fizyolojik kontroller altındadır denilebilir. Tabiki bu tür farklılıklar uykunun mekanizmasını, ona bağlı bozuklukları ve de sekonder uyku bozukluklarını araştırmak için oldukça önemli bir fırsat sunar. Öte yandan değişik kimyasal ve çevresel stimuluslar uyku ve uyanıklık üzerine çok çeşitli etkiler yaratırken beklenmeyen uyku bozukluklarına da neden olabilirler. Bu çalışmada, konuyla ilgili araştırmaların geniş bir özetini vermeye çalıştık.</Özetçe>
<Anahtar>uyku, uyku bozuklukları, rem, nrem </Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Şizofreni etyolojisinde otoimmün-viral kuramlar </Başlık>
<Özetçe>Bu yüzyılın başlarından bu yana, şizofreni etyolojisinde çevresel bir ajan ya da sürecin varlığı araştırılmaktadır. Şizofreninin görülme sıklığındaki artışın viral ensefalit epidemilerine eşlik etmesi ve şizofren hastaların BOS’larında bazı virüslere karşı antikorların gösterilmesi bir bakıma bu kuramı desteklemektedir. Soğuk kış aylarında doğum olgusuna da yine bu hastalar arasında rastlanmadadır. Öte yandan ilk kez Hearth tarafından 1967'de şizofreniklerin serumlarında bulunduğu söylenen taraxein adlı globulinin varlığı da sonraki çalışmalarda doğrulanamamıştır. Bağışıklık sistemi hakkındaki diğer çalışmalarsa, limbik sistemdeki dopamin reseptörlerine karşı otoantikorların varlığına dair bazı ipuçları vermektedir. Ek olarak, bu kuramlardan yola çıkan Sovyet ağırlıklı çalışmalarda nöroleptik tedavisinin yanısıra immünmodülatörlerin kullanımı gibi yeni kavramlar ortaya atılmıştır. Bu yazıda, son litaretürün taranması ile bazı kuramlar ve yapılan çalışmalar gözden geçirilmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>şizofreni, otoantikorlar, immünmodülatörler </Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Psikiyatride antikonvülzanlar </Başlık>
<Özetçe>Birçok antikonvülzan psikiyatrik bozuklukların (özellikle affektif bozuklukların), tedavisinde umut verici görünmektedir. Bunlardan Karbamazepin, Valporik asit ve Klonezepam’ın psikiyatrik bozukluklardaki etkinlikleri tartışılmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>antikonvulzanlar, karbamazepin, valporik asid, klonezepam</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Mianserin ve amineptinin depresyonda tedavi etkinlikleri ve yan etkilerinin karşılaştırılması </Başlık>
<Özetçe>Türkiye’de yeni kullanılmaya başlayan amineptine ile son yıllarda kullanılmaya başlayan mianserin’in DSM-III-R tanı kriterlerine göre 6 7 Major depresyon ve 75 distimi (depresif nöroz) tanılarını almış, yatarak tedavi gören toplam 142 hastada, randomize yöntemle çift-kör verilerek her iki ilacın Türk hasta populasyonundaki etki ve yan etkileri belirlenmeye çalışıldı. 8 haftalık çalışmada amineptin’in dozu ortalama 200 m g /gün ve mianserin’in dozu 60 m g/gün idi. 0, 7, 14, 28, ve 56 ncı günlerde Hamilton Depresyon ölçeği (HAM-D) ile ve klinik izlenime göre genel klinik iyileşmeye bakarak her iki ilacın antidepresant etkinlikleri saptanmaya çalışıldı. İlaçların yan etkilerini belirlemek İçin : a - Sübjektif yakınmalar şeklindeki yan etkiler Standard Yan Etki Çeklistinden yararlanarak kaydedildi, b - 0 ve 56 ncı günlerde hastalardan alınan kan örneklerinden hematolojik, renal, hepatik ve sistemik yan etkiler belirlenmeye çalışıldı, c - Kardiyovasküler yan etkiler için kan basıncı, nabız ölçümleri ile tedavi öncesi ve sonrası çekilen EKG traseleri karşılaştırıldı. Amineptine ve mianserin'in bu iki grup Türk hasta popülasyonunda antidepresant etkinliklerinin hemen hemen eşit bulunduğu; yan etkiler açısından da her iki ilaç arasında önemli bir fark bulunmadığı anlaşıldı. </Özetçe>
<Anahtar>amineptin, miaserin, antidepresanlar, çift kör çalışma, yan etkiler</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Kafeinin maksimal konvülsif nöbet üzerine olan etkisi </Başlık>
<Özetçe>Kafeinin bütün etkileri bilinmekle beraber, aşağıdaki bazı etkilerinin psikiyatrik belirtilerle ilgili olduğu bilinmektedir: 1) Norepinefrin sekresyonunda anlamlı bir artış, 2) Dopamin başta olmak üzere merkezi kateşolamin postsinaptik reseptörlerde duyarlılık artışı, 3) Adenozin ve diğer pürinlerin merkezi etkilerinin inhibisyonuyla, benzodiazepin resetörlerinin kompetetif antogonizması. Antikonvülsan olarak kullanılan benzodiazepinlerle adenozin arasında bir bağlantı olduğu ve kafeinin de konvülsan etkilerinin olduğu bilinir. Biz bu çalışmada kafeinle EKT arasındaki ilişkiyi araştırdık ve kafeinin özellikle ilk 4 EKT’ de manik hastalarda konvülsif eşiği düşürdüğünü tesbit ettik.</Özetçe>
<Anahtar>kafein, elektrokonvülsif tedavi, manik bozukluk </Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Benzodiazepin bağımlılığı</Başlık>
<Özetçe>Psikiyatride benzodiazepinierin kötüye kullanım ve bağımlılık potansiyelleri nedeniyle bu grup ilaçların endikasyonlarınm uygun seçimi ve dozajlarının ayarlanması önemlidir. Bu yazıda benzodiazepin bağımlılığı ile ilgili çeşitli görüşler gözden geçirildi.</Özetçe>
<Anahtar>benzodiazepin,bağımlılık, kötüye kullanım </Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Şizofrenide endorfin ve prostaglandin hipotezi </Başlık>
<Özetçe>Prostaglandinler (PG), siklopentan karboksilik asit yapısında, prekürsör yağ asitlerinden sentez edilip, süratle hedef organlarda ya da lokal olarak yıkılan bileşiklerdir. Merkezi sinir sisteminde değişik dozlarda sedasyon ve öfori yapıcı etkileriyle beraber, vücut ısısının ve yemek yemenin regülasyonunda da görev alır. PG’lerin nöromodülatör görevleri vardır. Psikiyatrik bozuklukların da değişik nörotransmiter anormalliklerinden kaynaklandığı düşünülürse, adı geçen bozukluklarda PG’lerin etkin bir rol alabileceği öngörülebilir. Nitekim pek çok araştırıcı şizofrenide bir prostaglandin defekti olduğunu düşünmektedir. Bu düşünce şizofreniklerde azalmış PG fonksiyonuyla, bu hastaların trobbositlerinde azalmış PG etkinliği yönünde bulgu veren çalışmalara dayandırılmıştır. Bu çalışmanın amacı PG’lerle şizofreni arasındaki ilişkiyi incelemektir. </Özetçe>
<Anahtar>prostaglandinler, şizofreni</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Plasebo - nosebo </Başlık>
<Özetçe>Plasebo, günlük klinik pratikte ve bilimsel klinik çalışmalarda çokça kullanılmasına karşın üzerinde pek tartışılmayan bir tedavi aracıdır. Bu yazıda plasebo ve nosebo kavramları tartışılmakta, ve gerek bilimsel klinik çalışmalarda gerekse günlük klinik pratikte plasebo kullanımı irdelenmekte, bazı sonuçları çıkarılmaya çalışılmaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>plasebo, nosebo</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Borderline kişilik bozukluğunda psikofarmakolojik yaklaşım</Başlık>
<Özetçe>Sınırlı etkinliğini gözönünde tutmak koşuluyla, borderline kişilik bozukluğunu gösteren hastalara psikofarmakolojik yaklaşımda çıkış noktaları olarak semptom kümelerinin ele alınması, tedavi için bazı ipuçları bulunmasına yardımcı olabilir. Paranoid düşünce, psikotik belirtiler, öfke/düşmanlık, impulsivite, fobik anksiyete, obsesif- kompulsif semptomatoloji yanısıra depresif bulgu ve yakınmaların da düşük doz nöroleptiklere olumlu yanıt verdiği gözlenmiştir. Trisiklik antidepresanların majör depresyon MAO inhibitörlerinin ise atipik depresyonun temel kişilik bozukluğuna eşlik etmesi durumunda kullanılması önerilmektedir. Lityum ve karbamazepin saldırganlık, impulsivite ve duygu-durum dalgalanmaları üzerinde etkili bulunurken; minör trankilizanların kullanılmasında impulsivite ve saldırganlığı açığa çıkarıcı etkileri nedeniyle dikkatli olunması gerektiği bildirilmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>borderline kişilik bozukluğu, trisiklik antidepresanlar, li, maoi</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Tek ve çift tarafklı ekt uygulamaları ve nöroendrokin bulgular</Başlık>
<Özetçe>Elektrokonvülsif tedavi son yıllarda pek çok psikiyatrik tablonun düzeltilmesinde biyolojik psikiyatri açısından oldukça önemli bir yer işgal etmiştir. EKT'ın etki mekanizmasını açıklamak için oldukça fazla sayıda nere endokrin ve nörokimyasal çalışma yapılmıştır. Bu çalışmada EKT ve nöroendokrin hormonlar arasındaki bağlantı gözden geçirilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>elektrokonvülsif tedavi, nöroendokrin hormonlar</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Depresif hastalarda kortizol sekresyonu ve seratonin</Başlık>
<Özetçe>Endojen ya da majör depresif hastaların tamamında olmasa bile pek çoğunda, bazal plazma kortizol değerlerinin kontrol olgularına göre daha yüksek olduğu tespit edilmiştir. Yükselmiş bazal plazma kortizol düzeyleri depresyon tanısında yararlı bir biyolojik marker olarak kullanılabilmektedir. Çünkü Majör depresif vakalarda Hipotalamo- Hipofizo-Adrenal Aks’ta ve MSS’de kontizol düzeylerini değiştirebilecek önemde farklılıklar olmaktadır. Beyinde serotonerjik Yapım-yıkım hızı hakkında alınan bilgiler, depresyonun etyoloji ve tedavisindeki gelişmeler için büyük bir öneme sahiptir. Serotoninin majör metaboliti olan 5-HIAA’ın idrarda ve BOS’ta tespit edilmesi (ki bu metabolit MSS serotonerjik aktivitesinin önemli bir göstergesidir) ile majör depresyonda bu metabolitte bir azalma olduğu tespit edilmiştir. Bu çalışmada majör depresif olgularda serotonin ve kortizol arasındaki ilişkiler gözden geçirilmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>depresyon, kortizol, serotonin </Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Bulimia nervosa</Başlık>
<Özetçe>Bulimia nervosa, son yıllarda artan prevalansı ile ilgi çeken bir yeme bozukluğudur. Bu yazıda bulimia nervosa, yeni literatür ışığında fenomenolojik, epidemiyolojik, nörobiyolojik ve sağaltım yaklaşımları yönünden gözden geçirildi.</Özetçe>
<Anahtar>Bulimia nervosa, epidemiyoloji, nörobiyolojik yaklaşımlar</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Deney hayvanlarında lityum tuzlarının bazı biyokimyasal parametrelere etkisi </Başlık>
<Özetçe>Çalışmamızda, farelerde lityumun 2 mEq/kg ve 5 mEq/kg dozlarında kan şeker serum kalsiyum, ağırlık ve su tüketimlerine etkileri araştırıldı. Deneyimizden şu sonuçlar elde edildi: 

1- Lityum uygulanan grupların kan şeker düzeyleri kontrole göre anlamlı bir düşüş gösterdi. Kan şeker düzeylerindeki bu düşüş doza bağımlı değildi.
2- Lityum uygulanan grupların su tüketimleri kontrole göre doza bağımlı ve anlamlı bir artış gösterdi.
3- Lityum uygulanan gruplarla kontrol grubu ağırlıkları arasında anlamlı bir değişim olmadığı saptandı.
4- Lityum uygulanan gruplarla, kontrol grubu serum kalsiyum düzeyleri arasında anlamlı bir değişim olmadığı gözlendi.
Lityumun kan şeker düzeyini düşürücü ve doza bağmlı olmadığı düşünülen etkisinin literatürde manik depresyonda yapılan çalışmalarla paralellik göstermemesi çalışmamızın normal deneklerde yapılmış olmasına bağlanabilir. Bu durumda bu bulgumuzun manik depresyonda fizyolojik ve hormonal fonksiyon değişikliği olduğuna dair bulgulara yardımcı olduğu da düşünülebilir. Su tüketiminde literatürle paralel bulgularımız normal deneklerde de lityumun bu aşamada benzer mekanizmayla etkili olabileceğini düşündürmektedir, gerek ağırlık artışı, gerek serum kalsiyum düzeylerine etkisinin farklı sonuçlarda bulunması çalışmamızın normal deneklerde yapılmış olmasına bağlanabilir. Bu durumda lityumun özellikle kan şeker düzeyine ve bunun yanında diğer parametrelere etkilerine ilişkin bulgularımız ve öne sürülen savların gerek proşakside ve gerekse tedavide kullanımında göz önüne alınmasının yararlı olacağı düşünülmektedir. Bunun yanında normal deneklerde bazı parametreler açısından daha farklısonuçlar gözlenmesinin, lityumun özellikle kullanım alanı olan manik depresyonun oluşum mekanizmasını açıklamaya yönelik çalışmalara fikir vermesi açısından önemli olacağı kanısındayız. </Özetçe>
<Anahtar>lityum, glukoz metabolizması, kalsiyum</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Major depresyonda tedaviye cevabın biyokimyasal parametrelerle önceden görülmesi ve maprotilin-fuoksetin uygulamaları</Başlık>
<Özetçe>Yaş ortalaması 21,8 olan major depresyonlu 21 hastaya 22 gün süre ile maprotilin tedavisi uygulanmış ve IIDS skoruna göre tedaviden yarar görmedikleri belirlenen 8 hasta 15 günlük şuoksetin tedavisine alınmıştır. Hastaların tedavi öncesinde maprotilin tedavisinin 10. ve 22. günlerinde şuoksetin tedavisinin 15. gününde IIDS skorları saat 08 ve 24 kortizol değerleri ve 24 saatlik 5-IIIAA düzeyleri saptanmıştır. Tüm hasta gruplarında kortizolün 08 değerleri saat 24 değerlerine göre yüksek bulunmuştur. Hem maprotilin hem de şuoksetin tedavisine dirençli grubun IIDS skorları tüm diğer gruplara oranla yüksek bulunmuştur. Katekolamin metabolizması üzerinden etkili bir antidepresana olumlu yanıt alatnadığımız olgularda indolamiıı metabolizması üzerinden etki gösteren diğer bir antidepresana geçmek uygun olacaktır. </Özetçe>
<Anahtar>depresyon, maprotilin, fuoksetin</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Mental retarde kişilerle normallerin serum ve saç örneklerinde mg, zn, fe, cu düzeylerinin karşılaştırılması</Başlık>
<Özetçe>Beyindeki eser elementlerin rolü hakkında önemli tartışmalar yürütülmektedir. Araştırmalar eser elementlerin hücre fonksiyon ve metabolizması ile davranışın eser elementler tarafından etkilendiğini hatta bazen bu fonksiyonların eser elementlerin varlığına bağlı olduğunu göstermiştir. Bu çalışmada mental retarde hastaların serum ve saçlarında Zn, Fe, Cu, Mg seviyeleri belirlenmiş ve onların hem serum hem de saçlarındaki eser element düzeyinin normallerden daha düşük olduğu tespit edilmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>mental retarde hastalar, eser element, çinko, bakır, demir, magnezyum </Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Esrar kullanımı ve psikiyatrik bozukluklar</Başlık>
<Özetçe>Esrar kullanımı ve psikiyatrik bozuklukların ortaya çıkması konusunda çeşitli görüşler bulunmaktadır. Esrarın şizofreni benzeri psikozlar, mizaç bozuklukları, anksiyete, panik ve paranoid reaksiyonlar gibi mental bozukluklara yol açtığını veya öncülük ettiğini yada alevlendirdiğini ileri sürenler yanında arada bir ilişki olmadığını söyleyenler de vardır. 1990 yılı içerisinde Bakırköy Ruh ve Sinir Hastalıkları Hastanesi psikoz servislerinde yatarak tedavi gören ve geçmişlerinde en az 1 yıl esrar kullanmış olan 69 vakanın incelendiği bu araştırmada, konu çeşitli yönleriyle analiz edilmiş ve ilgili literatür gözden geçirilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>esrar, psikiyatrik bozukluk, esrar psikozu</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Lityumun antimanik etkisinin göstergeleri </Başlık>
<Özetçe>Bu derlemede lityumun antimanik etkisine etki eden parametreler literatür ışığında İncelenmeğe çalışılmıştır. Bugün için lityumun adrenerjik ve serotonerjik mekanizmalarla etki ettiği düşünülmektedir. FDA tarafından 1970 yılında akut mani sağaltımında kullanılması kabul edilmiştir. Klinik tabloda öfori, grandiyozite olan, anormal DST sonuçlan sağaltım sonucu normale dönen, eritrosit/plazma l'ıtyum oranı yüksek olan lityum eksresyonu yavaş olan olgularda lityumun antimanik etkisinin daha fazla olduğu ileri sürülmektedir. </Özetçe>
<Anahtar>lityum, antimanik etki, göstergeler</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Şizofrenik bozukluklarda sulpiride kullanımı</Başlık>
<Özetçe>Selektif tip-2 dopamin reseptör antagonisti olan sulpiride, benzamide ailesinden orijinal bir bileşimdir. Depresif, stimulan, otonomik ve kardiyovasküler etkilerinin olmadığı, diğer nöroleptiklere kıyasla daha az ekstrapiramidal bozukluğa neden olduğu ileri sürülmektedir. Bu makalede şizofrenik bozukluklarda kullanımı gözden geçirilmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>şizofreni, sulpiride</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Yaşlılarda psikotrop ilaçların kullanımı</Başlık>
<Özetçe>Yaşlılıkta ilaçların farmakokinetik özelliklerinin değişmesi nedeniyle kullanılacak psikotrop ilaçların seçimi ve dozajlarının ayarlanması önem kazanmaktadır. Yaşlılarda ilaçlara düşük dozda başlamak, yan etkiler yakından izlenilerek dozu arttırmak, yeteşkinlerde kullanılan olağan dozun 1 /2 veya 1 /3 ’ünü kullanmak gerekmektedir. </Özetçe>
<Anahtar>psikiyatri, psikotrop ilaçlar</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Psikiyatrik bozuklukların tedavisinde karbamazepin</Başlık>
<Özetçe>Antikonvulsif olarak bilinen karbamazepin (CBZ) diğer antikonvulsanlarla birlikte psikiyatrik ilaç tedavisinde son yıllarda yaygın biçimde ilgi çekmektedir. Yapılan klinik çalışmalar, CBZ’nin etkili bir antimanik ajan olduğunu göstermiştir. Aynı zamanda, lityuma dirençli bipolar bozuklukların proşaksisinde, dirençli depresyonun tedavisinde tek başına ya da ek olarak kullanılması, yan etkilerinin daha az olması nedeni ile önde gelen seçeneklerden birisi olarak kabul edilmektedir. Bu yazıda bu konu ile ilgili klinik çalışmaları gözden geçirdik.</Özetçe>
<Anahtar>antikonvulsanlar, karbamazepin</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Şizofrenide görüntüleme teknikleri</Başlık>
<Özetçe>Bilgisayarlı Beyin Tomografisi gibi beyinde yapısal değişiklikleri değerlendirme imkanı veren yeni teknolojilerin gelişmesi, araştırmaya alınan hasta ve kontrol gruplarının büyük gruplar halinde ayrıntılı biçimde incelenmesine olanak tanımıştır. Johnstone 100 şizofrenik hastaya ilişkin BBT bulgularını yayınlayan ilk araştırıcı olmuştur. Johnstone’un bu çalışmasında yaşlı hastaların (şizofren) kontrollere göre daha geniş lateral ventriküllere sahip olduğu bildirilmiştir. Son 15 yıldır lateral ventrikül genişliği şizofrenlerde en fazla çalışılmış ve teyit edilmiş bir bulgudur. Bu çalışmada biz şizofrenlerde BBT bulgularıyla serebral kan akımı ve magnetik rezonans görüntüleme ile ilgili çalışmaların gözden geçirdik. </Özetçe>
<Anahtar>şizofreni, bilgisayarlı beyin tomografisi, nükleer manyetik rezonans, beyin kan akımı </Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Akut psikozlarda ünilateral dominant, non-dominant, ve bilateral ekt'nin prolaktin üzerine etkilerinin karşılaştırılması</Başlık>
<Özetçe>Akut psikotik reaksiyon tablosunda bulunan yaş ortalaması 21 olan 17 erkek hasta çalışmaya BL,ULD ve ULND EKT uygulamak üzere üç gruba ayrılarak alında. Hastalardan herhangi bir türden tıbbi,nörolojik ve endokrinolojik bozukluk mevcut değildi. Kan örnekleri aynı koşullarda tedavi öncesi, birinci ve üçüncü EKTde ayrıca, klinik kısmi iyileşme dönemlerinde alındı. Plazma PRL düzeyleri her üç grupta da ilk EKTde önemli ölçüde yüksek bulundu. ULD grupta yükselme 3 ’ncü ETK’de de sürerken, bütün gruplarda kısmi remisyon döneminde PRL düzeyleri tedavi öncesi değerlerde bulundu. Sonuçlar uygun istatistiksel yöntemlerle değerlendirildi. </Özetçe>
<Anahtar>ekt, prolaktine, akut psikoz</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Parkinsonlularda ruhsal bozuklukların araştırılması ve çeşitli antipakinsonien ilaçlarla tedaviye yanıtlarının karşılaştırılması</Başlık>
<Özetçe>GATA Nöroloji ABD Parkinson Polikliniğince ayaktan takip edilen gönüllü 34 erkek ve 21 bayan, demans gelişmemiş idipotik parkinsonlu hasta, parkinson hastalarında sık görülen ruhsal bozuklukların belirlenmesi amacıyla araştırma grubunu oluştururlarken; Fizik Tedavi ve Rehabilitasyon ABD Polikliniğince ayaktan takip edilen ve dejeneratif artroz yakınmaları dışında hastalıkları olmayan, gönüllü 20 erkek ve 20 bayan hasta kontrol grubunu teşkil etti. Her iki grup hastalara da Semptom-distress Çeklist-90-(=SCL-90-R), Beck Depresyon Envanteri (BDI) ve Anlık-Sürekli Kaygı Envanteri (=State-Trait Anxiety Inventory=STAI) Ve sosyodemografîk ; özelliklerini belirlemeye yönelik sorgulama formatı verildi. Bu hastalardan hastalık süreleri ortalama 7.6 yıl (3-22 yıl) olan 8 ’kadın, 17'si erkek 25 parkisonlu gönüllü hasta alınmış, Simpson ve Angus Skalasına göre değerlendirilmiştir, ve 12,5 ay takip, tedavi edilmişlerdir. 
Çalışmamıza aldığımız 25 hastanın 14 ’ünde (%56) antiparkinsonien tedavi ile düzelme görülmüştür. Özellikle bu 14 hastanın 13’ü kombine ilaç tedavisi görmüştür. Tek başına L-Dopa kullanan 4 hastanın yalnız 1’inde (yıllık parkinson hastası) önemli düzelme olmuş, diğer 3 ’ünde (ortalama 8 yıllık parkinson hastası) agrevasyon görülmüştür. L-Dopa + Biperiden kombinasyonu kullanan 4 hastanın (ortalama 14 yıllık parkinson hastası) 3'ünde skalada belirgin düzelmenin olması parkinsonun erken evrelerinde L-Dopa + Biperiden kombinasyonunun faydalı olabileceğini göstermiştir. L-Dopa + Bromokriptin kullanan 11 hasta ortalama 17.91- m g /g ü n bromokriptin + 53 9 .7 7 mg/gün L-Dopa kullanmışlardır. Bunlar ortalama 9 ,5 yıllık parkinson hastasıdırlar. Bu tedavinin uygulandığı hastaların 8 ’inde belirgin düzelme olmuş, 2'si stabil kalmış 1 'inde belirtelerde artma görülmüştür. Rijiditede % 72.7, tremorda % 63.60, postürde %72.7, yürüyüşte % 72.7 oranında düzelme olmuştur. Tedavi süresince hastalarda p ek fazla yan etkiye rastlanmamış ve ilaçların kesilmesini gerektirmemiştir. Sonuç olarak diyebiliriz ki, Parkinsonun erken devrelerinde hem L-Dopa hem de bromokriptin yalnız başına etkilidir. Fakat L-Dopa kullananlarda yan etkiler daha fazla olmaktadır. 
Kombine tedavilerde L-Dopa + Bromokriptin hem erken devrede hemde geç devrede etkili olmakta, ayrıca daha düşük doz gerektirmekte ve yan etkiler daha az olmaktadır.Araştırma grubu hastalarında kontrol grubuna göre SCL-90-R skorları depresyon ve anksiyete anlamlı olarak (P.-0.05) yüksek bulundu. Bu durum özellikle daha yaşlılarda, hastalık süresi uzun olanlarda, sosyoekonomik ve eğitim düzeyi düşük olanlarda, işsizlerde anlamlı olarak (P.-0.05) daha belirgindi. </Özetçe>
<Anahtar>parkinsonizm (parkinson hastalğı),antiparkinsonien ilaçlar, konsultasyon-liyazon psikiyatri</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Şizofrenik hastalarda ve normal kontrollerde serum dopamin-beta-hidroksilaz aktiviteleri nöroleptik ilaçların serum dopamin-beta-hidroksilaz üzerine olan etkileri</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada normal kontroller ve şizofrenik hastaların (ilaç-öncesi ve ilaç-sonrası) serum DBH aktiviteleri ölçüldü. Şizofrenik hastaların serum DBH aktiviteleri normal kontrollere oranla anlamlı olarak düşük bulundu. Nöroleptik tedavi sonrası şizofrenik hastaların serum DBH aktiviteleri tedavi öncesine oranla azalmış bulunmakla birlikte bu azalmanın anlamlı olmadığı saptandı. Ayrıca aynı yaş grubunda olan kadın ve erkekler arasında serum DBH aktivitesinin değişmediğigörüldü. Sonuç olarak şizofrenik hastalarda serum DBH aktivitesinin azaldığı, ancak bu azalmanın nöroleptik ilaç kullanımından bağımsız olduğu bulunmuştur.</Özetçe>
<Anahtar>şizofreni, dopamin-beta hidroksilaz (dbh), nöroleptik ilaçlar</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Lityum klorür ve diltiazemin sıçanlarda bazı davranış parametrelerine ve serum sodyum, potasyum, kalsiyum düzeylerine etkileri</Başlık>
<Özetçe>Çalışmamızda lityum klorür ve diltiâzemin tek başına ve birlikte kullanımlarının sıçanlarda bazı davranış parametrelerine ve serum sodyum, potasyum, kalsiyum düzeylerine etkileri araştırıldı. Bu amaçla Wistar Albino türü 36 adet sıçan kullanıldı. Gruplara serum fizyolojik (i.p.), lityum klorür(2mmol/kg,i.p.), diltiazem (1.3mg/kg,s.o.) ve lityum klorür + diltiazem injeksiyonları yapıldı. Lityum grubu serum kalsiyum değerleri kontrol grubuna göre anlamlı bir artış gösterirken (p-.05), lityum ve diltiazem gruplarında eksplorasyon testine ait delik koklama sayıları anlamlı olarak artmış (p-.05,p-.01), ve yine her iki grupta mental depresyon testine ait immobilitenin anlamlı olarak azalmış olduğu (p-.01p-.05) bulunmuştur. Çalışmamızda incelenen davranış parmetrelerinde lityumun stres uygunmamış sıçanlarda antidepresan etkivi anımsatır nitelikte etkilen görüldü. Benzer şekilde diltiazemin de tek başına uygulanımında gösterdiği lityum benzeri etkiye ilişkin bulgumuz lityuma alternatif drog olarak düşünülen kalsiyum antagonistlerinden diltiyazemin de bu alandan denenebileceğini düşündürmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>lityum, diltiazem, psikofarmakolojik etkiler</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Geç luteal faz disforik bozukluğu</Başlık>
<Özetçe>Geç Lufeal Faz Disforik Bozukluğu (GLFDB) ilk kez DSMlll- R'de ‘Öneri Düzeyindeki Tanı Kategorileri' başlığı altında ele alınmıştır. Bu makalede GLFDB tanım, epidemiyolojik ve etiyolojik (psikodinamik, sosyolojik, davranışçı ve biyolojik yaklaşımlar bağlamında) yönden gözden geçirilmiştir. Bu evredeki depresif öğelerinin egemenliği göz önünde bulhnduruiarak semptom profili, longitudinal gidiş, aile öyküsü, biyolojik özellikler ve tedaviye yanıt gibi farklı parametler çerçevesinde GLFDB ile majör depresyon arasındaki ilişki tartışılmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>geç luteal faz disforik bozukluğu, depresyon, psikobiyoloji</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Kantitatif farmako-EEG-I</Başlık>
<Özetçe>Bu yazıda psikiyatri biliminin elinde bulunan ve global denge teorilerinin etkinliğine paralel bir şekilde önemi gün geçtikçe artan bir klinik ve araştırma metodolojisi olarak Bilgisayarla EEG ve ona bağlı olarak Kantitatif Farmako EEG (Quantitative Pharmaco-EEG : QPEEG) konu edilmektedir. Ve şu hususlar üzerinde durulmaktadır: 

1. İnsan normal ve anormal davranışları beyin fonksiyonları ve bu fonksiyonlarda m eydana gelen değişmelerle izah edilebilir. 

2. EEG insan beyin fonksiyonlarının sürekli ve spontan bir şekilde analiz edileblimesi için kullanılabilecek önemli bir vasıtadır. 

3. İnsan psikopatolojisi üzerinde etkisi olan bütün ilaçlar EEG de anlamlı değişiklere sebep olurlar. 

4. EEG değişiklikğinin şekli ile psikotropik ilacın terapötik spektrumu arasında yakın bir ilişki vardır. 

5. Tek dozdan sonra meydana gelen EEG değişiklikleri ile multipl dozdan sonra olanlar birbirine çok benzerler. 

6. Konvansiyonel EEG de herhangibir psikiyatrik fenomene spesifik patern tespit edilemez ama EEGnin kantifikasyonu böyle bir imkanı sağlar. </Özetçe>
<Anahtar>EEG, komputerize EEG, kantitatif farmako-EEG</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Sertralin: yeni bir antidepresan</Başlık>
<Özetçe>Sertralin, beyinde ve trombositlerde serotonin geri altntmini selektif olarak inhibe eden yeni sınıf bir psikotrop maddedir. Preklinik çalışmalar sertralinin antikolinerjik, kardiotonik, sedatif ve beden ağırlığına etkisinin olmadığını göstermiştir. Yan ömrünün yaklaşık 26 saat olması günde bir defa alım kolaylığını sağlamaktadır. Sertralinle klinik deneyler sınırlı olmasına rağmen tedavi etkinliğinin amtiriptilin'e eşit olduğu, imipraminden kısmen iyi olduğu, plasebodan ise anlamlı derecede daha yüksek olduğu anlaşılmaktadır. Aynca diğer serotcnin geri alım inhibitörleri (SGI) gibi cbsessif kompulsif bozuklukta etkli olduğuda söylenmektedir. Sertralinin SGI grubu diğer antidepresanlar gibi en önemli özelliğinin tolerabilitesinin ve emniyet profilinin daha geniş olmasıdır. Sertralinin tam tedavi potansiyeninin anlaşılması için daha yaygın klinik tecrübeler gerekmektedir; ancak elimizdeki bulgularla sertralinin depresyon tedavisinde önemli bir seçenek olduğu söylenebilir. </Özetçe>
<Anahtar>Serotonin, serotonin gerialım inhibitörleri (SGI), klinik psikofarmakoloji, antidepresanlar</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Erişkin enüretiklerde uyku örüntülerinin incelenmesi</Başlık>
<Özetçe>Çalışmada erişkin primer enuresis noktuma olgularında uyku örûntüsünün tanımlanması amaçlanmıştır. Bu amaçla enüretik olgularla sağlıklı deneklerin uyku örûntüleri karşılaştırmıştır. Enüretikierde dönem değişikliğinin ve 2. dönem yûzdesinin dahaaz (p-0.1),4. dönem değişikliğinin (P.- 0 .0 T) ve REM dönem yûzdesinin (p-05) daha fazla olduğu ortaya çıkmıştır. Genel olarak enüretik erişkinlerin normallerden daha derin uyudukları ve daha uzun süre REM gösterdikleri dikkat çekmektedir. </Özetçe>
<Anahtar>enüresis nokturna, uyku örüntüsü</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Saldırgan davranışta anormal glukoz toleransı</Başlık>
<Özetçe>Hipogliseminin saldırganlık ve agresyona öneğilim oluşturabileceği düşüncesinden hareketle, saldırgan davranış gösteren hastalara oral glukoz tolerans testi (OGTT) uygulandı. DSM lll-R ölçütlerine göre Antisosyai Kişilik Bozukluğu tanısı almış ve saldırgan tavır veya kendine zarar verme davranışı nedeniyle hastaneye sevkedilen 20 erkek hasta ile, yaşlan türdeş olan, 15 sağlıktı erkek kontrol deneği alındı. Her iki gruba ilaç verilmeksizin en az üç gün süreyle standart kalorili diyet uygulanarak OGTT yapıldı ve suç işleme, psikoaktif madde kullanımı, intihar girişimi, öfke, aile öyküleri, davranım bozukluklarını değerlendiren bir anket formu ile SCL-90 kendini değerlendirme ölçeği uygulandı. Açlık kan şekeri ile glukoz atımından 2 saat sonra ölçülen kan şekeri değerleri karşılaştırıldığında düzeylerin, hasta grubunda kontrol grubuna göre anlamlı derecede düşük olduğu saptandı (p=0.08, p-.05). Psikoaktif madde kullananlar, suç işleyenler ve davranım bozukluğu gösterenlerde glukoz değerleri p-.05 düzeyinde anlamlı düşüklük göstermekteydi. </Özetçe>
<Anahtar>hipoglisemi, saldırganlık, antisosyai kişilik, uyuşturucu kullanımı</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Gerilim başağrılı depressif hastalarda pizotifenin antidepresan etkisi-trazodon ve plasebo kontrollü bir çalışma</Başlık>
<Özetçe>Pizotifen benzosikloheptatiofen türevi olan trisiklik bir bileşiktir ve migrenin proşaktik tedavisinde kullanılmaktadır. Bazı çalışmalarda, pizotifenin antidepresan eskisinin de bulunduğu ve trisikliklerden çok tetrasiklik antidepresan profiline sahip olduğu ileri sürülmüştür. Bu çalışmada gerilim başağnh depressif hastalarda pizotifenin antidepresan etkisin araştırılmış ve trazodon kadar etkili olduğu bulunmuştur.</Özetçe>
<Anahtar>gerilim başağrısı, depresyon, pizotifen, trazodon</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Haloperidolün klinik yan etkileri</Başlık>
<Özetçe>Haloperidolün klinik yan etkilerinin araştırılması amacıyla, şizofreniform bozukluk tanısı alan 21 olguya 1 hafta süreyleplesabo, 4 hafta süreyle haloperidol tedavisi uygulanmıştır. Olgular plasebo döneminin 5., tedavi döneminin 1, 3, 5. 7, 9, 14,21 ve 28 nci günlerinde Chouinard'ın Ekstrapiramidal Sistem Semptom Derecelendirme Ölçeği (ESDÖ) ve kliniğimizce geliştirilen Genel Yan Etki Derecelendirme Anketi ile değerlendirilmiştir.Ekstrapiramidal Sistem (EPS) yan etkileri olgulann % 90 ında saptanırken; tedavinin 2 nci haftasından sonra parkinsonizme karşı tolerans gelişme eğilimi görülmüştür. Sedasyon, ağız kuruluğu, çarpıntı gibi vejetatif yan etkiler daha az sıklık ve şiddette ve tedavinin ilk haftası içinde ortaya çıkarken; sıkıntı huzursuzluk, apati, yorgunluk, uyku bozukluğu gibi yan etkiler ise tedavinin ilerleyen haftaları içinde, artan sıklık ve şiddette görülmüştür.</Özetçe>
<Anahtar>haloperidol, klinik yan etki, antipsikotik tedavi</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Psikiyatri dışı hekimlerde psikotrop ilaç yazma sıklığı</Başlık>
<Özetçe>Psikotrop ilaç kullanımının oldukça büyük boyutlarda olduğu bildirilmiştir. Pratisyen hekimlerle iç hastalıkları uzmanlarının diğer dallara göre daha sık psikotrop ilaç yazdığı ifade edilmektedir. Bu çalışmada literatüre göre oldukça önemli boyutlarda olduğu bilinen psikotrop ilaç kullanma bilgisinden yola çıkılarak çeşitli nitelikteki, tam teşekküllü hastanelerde psikiyatri dışı uzmanlık dallarına mensup hekimlerce resmi reçetelere psikotrop ilaç yazma sıklığının saptanması amaçlanmıştır. 1991 yılı Nisan ve Mayıs aylarında yürütülen çalışmada, çalışma alanı eğitim veren devlet hastanesi niteliğindeki ASS İzmir Devlet Hastanesi, Dokuz Eylül Üniversitesi Hastanesi ve 600 yataklı Hava Hastanesi çevresindeki eczaneler olarak seçilmiştir. Her hafta cuma günleri rastgele girilen bir eczanede bulunan resmi reçetelerin taranması sureti ile devlet hastanesi kaynaklı 269, üniversite hastanesi kaynaklı 344. askeri hastane kaynaklı 162 olmak üzere toplam 775 resmi reçete çalışmanın örneklemini oluşturmuştur, incelenen 775 resmi reçetenin 55'ine (%7) psikotrop ilaç yazıldığı, kadın hastalara erkek hastalara göre d ah a sık psikotrop ilaç yazıldığı (%9-%4), psikotrop ilaçların en sıklıkla nöroloji (%21.4), fizik tedavi ve rehabilitasyon (%16.6) ve kardiyoloji uzmanlarınca yazıldığı, antidepresanların en sık yazılan psikotrop ilaç grubunu oluşturduğu (%52) saptanmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>psikotrop ilaç, reçete</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Diazepam'a bağlı amnezi : bir olgu sunumu</Başlık>
<Özetçe>Benzodiazepinler anksiyolitik ve antikonvülsan olarak yaygın biçimde kullanılmaktadır. Özellikle diazepam epilepsi ve bazen deliryumun ele alınışında rutin olarak kullanılmaktadır. EpiSeptik statusa ikincil bir deliryum olgusunda diazepam kullanımının neden olduğu derin anterograd amneziyi biliyoruz. Diaze-pamın neden olduğu amnezinin doğası tanımlanmış ve tartışılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>diazepam, bellek, amnezi</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Beyin serotonini ve fizyolojik fonksiyonlar</Başlık>
<Özetçe>Serotonin -merkez sinir sisteminin en önemli nörotransmiterlerinden biridir. Uyku, ağır iletilmesi, ısı regülasyonu, seksüel davranış, beyin kan akımının regülasyonu, kan-beyin bariyeri permeabilitesi ve agresif davranış gibi pek çok fizyolojik mekanizmada çok önemli rolü vardır. Serotonin kan-beyin bariyerinden geçemez ve sentezi triptofan aminoasidinden beyinde yapılır. Triptofan aminoasidi beyne yarışmalı taşıma sistemi ile taşınır. Beyne geçen triptofan, triptofan hidroksilaz ve aminoasit dekarboksilaz enzimleri ile serotonine sentezlenir. Sentezlenen serotonin sinir uçlarındaki depo granüllerde depolanır ve sinirden gelen uyan ile sinaptik aralığa boşalır. Çok çeşitli serotonin reseptörleri vardır ve bu reseptörlerin beyinde dağılımı ve fizyolojik fonksiyonları farklıdır. Beyinde serotonin konsantrasyonu ve reseptörleri yaşlılıkta, hamilelikte ve cinsiyete bağlı olarak değişir. Kadınların beyin omurilik sıvısında serotonin yıkım ürünü 5-HIAA konsantrasyonu erkeklerin BOS'dan önemli derecede yüksektir. Ayrıca serotonin dağılımı serebral asimetri gösterir. Beyinde serotonin nöronları en fazla Cafe nukleusunda bulunur ve buradan başlıyan yoğun serotonerjik innervasyon, frontal korteks, striatum, nukleus akumbens, substansia nigra, talamus, pons ve medulla spinalisin gri maddesine projekte olur.</Özetçe>
<Anahtar>serotonin, reseptör, 5-HIAA</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Depresyon - serotonin, preklinik calışmalar</Başlık>
<Özetçe>Depresyon oluşturmayı amaçlayan deneysel modeller, insan psikopatolojisinin açıklamada yeterli değildirler, ancak ilaç etkisiyle oluşan davranışsal değişiklikleri değerlendirme ve depresyon pategenezine yönelik teorileri geliştirmede ve santral sinir sisteminin fonksiyonlarını açıklamada önemli katkıları olmaktadır. Depresyonu insanlardaki şekliyle deney hayvanlarında oluşturmak olası değildir, bu modeller depresyon tedavisinde kullanılan ilaçlara, elde edilen davranış değişiklikleri doğrultusunda, oluşturdukları yanıtı ölçerek klinikde kullanımlarında, etkinlikleri açısından öngörüsel değer taşımaktadırlar. </Özetçe>
<Anahtar>preklinik araştırma, depresyon, serotonin, depresyonun hayvan modeli</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Serotonin ve ağrı</Başlık>
<Özetçe>Ağrı organizmayı ve dokuları zedelemeye yönelik tehlike taşıyan, çeşitli iç ve dış uyaranlara karşı ortaya çıkan bir duyum ve davranış şeklidir. Dokuyu hasara uğratan uyaran ve ağrı ile ilgili kişisel deneyim arasında bir seri karışık elektriksel ve kimyasal olay vardır. Mezensefalik periaquaduktal gri cevherde bulunan enkefalinerjik nöronal sistem ağrılı ya da ağınsız periferik afferent uyaranlarla aktive olurlar. Bunlar da beyin sapı median raphe çekirkedlerindeki serotonerjik nöronları aktive ederler. Bu nöronların inici aksonal uzantılan medulla spinalis santral nöronlar ile sinaps yaparlar. Burada mediator serotonindir. Serotonin periferde algojenik bir madde olarak etki yaparken, santral sinir sisteminde ağrılı impulsları inhibe eden bir madde olarak etki yaparken, santral sinir sisteminde ağrılı impulsları inhibe eden bir mediatör olarak görev alır.</Özetçe>
<Anahtar>ağrı, serotonin, nörotransmitterler</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Serotonin ve uyku</Başlık>
<Özetçe>Bu yazıda serotonin ve uyku-uyanıklık mekanizmalan arasındaki ilişkilere ait deney ve teoriler tarihsel gelişimine uygun olarak geniş bir perspektif ile aktarılmaya çalışılmış, yavaş uykunun başlatılmasından sorumlu mekanizmalar ve serotoninerjik sistemin rolü ile ilgili kavramlara ana hatları ile değinilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>serotonin, yavaş uyku (NREM)</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Serotonerjik disregulasyon ve suisidal davranış</Başlık>
<Özetçe>Düşük serum serotonine sahip çok sayıda depresyonlu hastanın sonunda intihar olayları ve intihar girişimlerinde bulundukları bildirilmiştir. Keza, düşük beyin omurilik sıvısı 5-HIAA düzeyleri ile saldırgan davranış ve özellikle kanlı intihar olayları koreledir. Bu yazıda, serotonerjik disregülasyon ve intihar davranışı gözden geçirilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>serotonin, intihar, depresyon, şiddet (saldırganlık)</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Obsesif komfulsif bozukluk, serotonerjik sistem ve serotonin gerialım inhibitorleri (SRI)</Başlık>
<Özetçe>Potent serotonin geri alım blokerleri olan klomipramin, şuvoksamin ve şuoksetinin obsesifkompulsif bozukluğun (OKB) tedavisinde de etkin olduklarının gözlemi serotonerjik sistemdeki bir işlev bozukluğunun OKB’un fizyopatolojisi ile ilişkli olabildiğinin öne sürülmesine yol açmıştır. Beyinomurilik sıvısı (BOS) 5-hidroksindolasetik asid (5-H1AA) ve trombosit serotonin (5-HT) düzeyleri nöroendokrin (5-HT agonistlerine [örneğin, MK-212, m-klorofenilpiperazin] endokrin yanıtların azalması) .ve trombosit imipramin bağlanma çalışmaları OKB'ta serotonerjik iletimin rolüne ilişkin kanıtları sağlamıştır. Bu makalede OKB tamlı hastalarda tek başına veya selektif serotonin geri alım inhibitörleri ile kombine bir şekilde serotonerjik etkili diğer ilaçların kullanıldığı araştırmalar kısaca gözden geçirilmiş ve değerlendirilmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>obsesif kompulsif bozukluk, serotonin, serotonin gerialım inhibitörleri</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Genelleşmiş anksiyete ve panik bozukluğunda serotonerjik disfonksiyon</Başlık>
<Özetçe>Son klinik ve laboratuar çalışmaları, beyinde serotonerjik işlevdeki değişikliklerin anksiyete ve panik semptomlannın oluşumuna katkıda bulunduğunu düşündürmektedir. Bu makalenin amacı genelleşmiş anksiyete ve panik bozukluğun oluşumunda serotonin sisteminin rolünü incelemektir.</Özetçe>
<Anahtar>Genelleşmiş anksiyete, panik bozukluğu, serotonin</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Agresyonda serotonerjik disfonksiyon</Başlık>
<Özetçe>Serum ve BOS'da serotonin düşüklüğü ile agresyon arasında korelasyon olduğu çok sayıda yazar tarafından bildirilmiştir. Bu yazıda serotonerjik disfonksiyon ve agresyon davranışının ilişkisi gözden geçirilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>serotonin, agresyon</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Serotonerjik ilaclara genel bir bakış</Başlık>
<Özetçe>10 yılı aşkın bir sürede ham anksiyete hem de depresif bozuklukların ortaya çıkışında serotonin sisteminin rolüne ilişkin artan bir ilgi vardır. Araştırmalar serotonin veya noradrenerjik sistemlerde geri alım blokajı için selektif terapstik bileşiklerin elde edilmesini sağlamıştır. Selektif serotonin geri alım inhibitörlerinin (SGI) panik bozukluk, obsesif kompulsif bozukluk, depresyon bozuklukları, madde kötüye kullanımı bozukluklarının tedavisinde etkili oldukları gösterilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>serotonin geri alım inhibitörleri, depresyon</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Özgül serotonin geri alım engelleyicilerinin yan etkileri ve ilaç etkileşimleri</Başlık>
<Özetçe>Özgül serotonin geri alım engelleyicileri (ÖSGE) psikiyatride son zamanlarda kullanıma girmişlerdir. Özellikle depresyon olmak üzere bir çok psikiyatrik bozuklukta kullanılmaktadırlar. Yan etkilerinin geleneksel antidepresanlardan çok daha az ve tedaviye uyumu bozmayacak türde oldukları söylenmektedir, bu yazıda şoksetin, şuvoksamin, paroksetin ve sertralin'in yan etkileri, kontrendikasyonlar ve önemli ilaç etkileşimleri gözden geçirilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Özgül serotonin geri alım engelleyicileri, yan etkiler, ilaç etkileşimleri</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Post-psikotik depresyonda fuvoksamin</Başlık>
<Özetçe>Post-psikotik depresyon sendrumunda, fuvoksaminin etkinliğini araştırmak amacıyla bir ön çalışma olarak post-psikotik depresyonu olan yedi hastaya fuvoksamin 150 -300 mg/gün verilmiştir. Dört hafta sonunda yedi hastadan beşi tam, geri kalan ikisi ise kısmi düzelme göstermiştir. Tedavi sonuçlarının ışığında daha kapsamlı bir çalışma planlanmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>post-psikotik depresyon, fuvoksamin</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Gebelik ve epilepsi</Başlık>
<Özetçe>Tüm gebeliklerin %5 ini epileptik hastalar oluşturur. Bu hastaların gebelikleri hem annenin nöbetlerinin artması, hem gebelik komplikasyonları yönünden risklidir. Tek bir jeneralize nöbet sonrası ölü doğumlar olabileceği gibi, anti epileptik ilaç kullanımı da konjanitel malformasyon oranında iki, üç kat artışa neden olur. Bu bakımdan epileptik gebeliklerin nöroloji uzmanı ve kadın hastalıkları ve doğum uzmanı tarafından birlikte takip edilmelidir.</Özetçe>
<Anahtar>epilepsi, gebelik, komplikasyon</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Haloperidolun laboratuvar yan etkileri</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, haloperidolün laboratuvar yan etkilerinin araştırılması amacıyla skizofreniform bozukluk tanısı alan 21 olguda, 47 hafta süreli haloperidol tedavisi öncesi ve sonrasında olmak üzere iki defa rutin biyokimyasal ve hematolojik tetkikler ile prolaktin, troid fonksiyon testleri, EKG ve EEG incelemesi yapılmıştır. Tedavi sonrası tetkikler değerlendirildiğinde, prolaktin ortalama değerlerinde anlamlı derecede yükselme ile olguların %57'sinde EKG de T ve R dalga değişiklikleri; %62’sinde EEG de hafif alfa yavaşlaması, beta oranında hafif artma,teta ve delta aktivitesi, epileptojenik potansiyel taşıyabilecek karakterde keskin yavaş dalga aktivitesi gibi değişiklikler saptanmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>haloperidol, skizofreniform bozukluk, tedavi, laboratuvar, yan etkiler</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Diazepamin premedikan ajan olarak medikal ve/veya maternal anksiyeteli çocuklarda etkisi</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, diş operasyonlarında diazepamin pemedikan ajan olarak ve/ veya Maternal anksiyeteli çocuklardaki etkisi araştırıldı ve tartışıldı.</Özetçe>
<Anahtar>diazepam, premedikasyon, anksiyete, diş operasyonları</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Cinsiyetin beyin fonksiyonları ve kan-beyin bariyeri permeabilitesine etkisi</Başlık>
<Özetçe>Cinsiyetin beyin fonksiyonlarına etkisi özellikle son yıllarda pek çok araştırmaya konu olmuştur. Kadın ve erkek arasında davranış ve beyin farklılığı,beyin gelişmesi sırasında hormonların etkisi ile ortaya çıkmaktadır. Pek çok beyin yapısında ve fonk siyonlarında cinsiyete bağlı farklılıklar vardır.Beyin kan akımında ,beyin metabolizmasında,nörotransmiterlerde ve kan beyin bariyeri permeabilitesinde cinsiyetin önemi bu derlemede tartışılacaktır.</Özetçe>
<Anahtar>cinsiyet,beyin kan akımı,beyin metabolizması, kanbeyin bariyeri </Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Panik bozukluğun tedavisinde reverzibl MAO inhibitörü</Başlık>
<Özetçe>Trisiklik antidepresanlar,monamin oksidaz inhibitörleri ve benzodizepinler sınıfına ait ilaçların panik bozuklukta etkili olduğu gösterilmiştir.İmipramin, klomipramin üzerinde en çok çalışılan trisiklik antidepresanlardır.Monoamin oksidaz inhibitörlerinden fenelzin de üzerinde en sık çalışılan ilaçtır.DSM-III-R tanı kriterlerine göre hastalar agorafobili veya agorafobisiz panik bozukluk tanısı aldı.Bu çalışmada rastgele seçilen 34 hastada moklobemid ve klomipraminin klinik etkinliği karşılaştırıldı.Çift kör değişen dozlarda ilaç tedavisinin klinik etkisi 8 hafta süresince incelendi.Sekizinci haftanın sonunda her iki ilacın etkinliğinin benzer olduğu ama moklobemidin klomipraminden daha iyi tolere edildiği saptandı.</Özetçe>
<Anahtar>panik bozukluk, moklobemid, klomipramin</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Depresyonda mianserin’in antidepresan etkinliği ve güvenirliği: bir çift-kör plasebo ve amitriptilin kontrollü karşılaştırma çalışmas</Başlık>
<Özetçe>Mianserin’in antidepresan etkinliği ve güvenirliğini değerlendirmek amacıyla bir çift-kör, plasebo ve amitriptilin kontrollü karşılaştırma çalışması yapıldı. Hastalar DSM-III-R tanı kriterlerine göre major depresyon (n=60) ve distimik bozukluk (n=40) olarak belirlendi. Sekiz haftalık çalışma boyunca hastalar randomize yöntemle mianserin (n=40),amitriptilin (n=40) ve placebo (n=40) gruplarına ayrıldı Son ilaç dozları ortalamaları günlük mianserin grubu için 56 mg ve amitriptilin grubu için 126mg idi.Değerlendirmeler 0,7,14,28,56’na günlerde Hamilton Depresyon Ölçeği (HAM-D), klinik Global İzlenim Skalası, Asberg’in yan etki skorlarına ve bazı biyokimyasal parametrelerle yapıldı. Hem mianserin ve hem de amitriptilin’in antidepresan etkinliğinin plasebo grubundan anlamlı olarak (PcO.OOl) yüksek olduğu görüldü. Amitriptilin grubunda mianserin ve placebo grubuna göre daha fazla antikolinerjik ve sedatıf yan etkilerle başdönmesi göründü.</Özetçe>
<Anahtar>mianserin , amitriptilin, antidepresan tedavi, yan etki, çift-kör çalışma, plasebo</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Gebelikte lityum kullanımı</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede lityum’un teratojen etkilerine dair eldeki bilgiler değerlendirilmektedir. Ebstein anomalisi başta olmak üzere, özellikle kardiyovasküler sistemi tutan malformasyonlar, lityumun önde gelen teratojen etkileri şeklinde karşımıza çıkmaktadır. Her ne kadar, insanlar ve deney hayvanlarında yapılan bazı çalışmalar iityumun sözü edilen malformasyonlara yol açtığını vurgulamaktaysa da, literatürde bu görüşü desteklemeyen ve tedavinin dikkatle takip edildiği durumlarda böyle bir riskin çok küçük olduğunu bildiren yayınlar da vardır. Genel bir kural olarak, gebelik esnasında ez azından birinci trimestirde lityum kullanımından kaçınılmalıdır. Bununla birlikte, gebelik ve laktasyonda lityum uygulaması mutlak gerekli ise ancak hekimin sıkı denetimi altında ve hastanın bilgilendirilmesi koşulu ile tedavi yapılabilir.</Özetçe>
<Anahtar>lityum, gebelik, laktasyon, teratojen</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Şizofrenide elektrofizyolojik bulgular</Başlık>
<Özetçe>Şizofreniklerin EEG paternleri ile ilgili araştırmalar, bu hasta grubunun elektrofizyolojik özelliklerinin normal gruba göre daha fazla anormaliteye sahip olduğunu göstermektedir. Bu bulgular ışığında, şizofreninin temelleri tartışılmıştır. Bu makalede, şizofrenik erişkin ve çocuklar ile şizofreni riski olan çocuklarda uyanıklık ve uyku EEG’leri ve EP analizi bulguları değerlendirilmekte ve bunların doğruluğu tartışılmaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>komputerize EEG, şizofreni, uyku EEG'si</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Obsessif-kompulsif bozuklukta tedaviye direnç ve biyolojik tedavi algoritmas</Başlık>
<Özetçe>Obsessif Kompulsif Bozukluk, farmakoterapi ve davranış tedavisindeki ilerlemelere rağmen, zaman zaman tedavisinin yetersiz kaldığı, klinik ve teorik bir sorun olarak gündemdedir.Soruna tedaviye direnç boyutundan bakmak "direnç kavramının" ve tedaviye dirençli olgularda " tedavi algoritmasının " tartışılmasını gerekli kılmaktadır. Yazıda tedaviye dirençli olgulardaki üçüncü değişkenler ve tedavi algoritması tartışılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>obsessif kompulsif, bozukluk tedaviye direnç, tedavi</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Fluvoksamin'in intihar düşüncesi üzerine olan klinik etkisi</Başlık>
<Özetçe>İntihar düşüncesi ve girişiminde serotonerjik işlevlerde bir bozukluk olduğunu gösteren çok çeşitli çalışmalar yapılmıştır.Biz de serotonin geri alım engelleyicisi olan fluvoksaminin intihar düşüncesi üzerine olan etkisini araştırdık. DSM-III-R tanı kriterlerine göre major depresif bozukluk (rekürren veya tek episod) tanısı alan ve 17 maddelik Hamilton Depresyon Ölçeğinden (HDÖ) en az 15 puan alan 25 yatan hasta çalışma kapsamına alındı. Hastalara 4 hafta boyunca 150mg/gün şuvoksamin tedavisi uygulandı. 4 haftanın sonunda İntihar Düşüncesi Ölçeği,Hamilton Depresyon Ölçeği, Ümitsizlik Ölçeği puanlarında belirgin bir azalma saptandı.</Özetçe>
<Anahtar>intihar düşüncesi, major depresif bozukluk, fluvoksamin</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Major depresyon sağaltımında moklobemid'in etkinliği</Başlık>
<Özetçe>Bir reversibl MAO-A inhibitörü olan moklobemidin antidepresan etkinliği ve tolerabilitesi, DSM.III tanı ölçülerine göre major depresif epizod tanısı alan, Hamilton Depresyonu Derecelendirme Ölçeği (HDDÖ) puanı 16 ve üzerinde olan 19 yatan hastada dört haftalık açık bir çalışma dizaynıyla araştırıldı. Çalışma sonunda HDDÖ ortalama puanlarında istatistiksel düzeyde anlamlı düşüş saptandı. HDDÖ puanlarının 10 hastada (%52.63) başlangıç düzeyinin yarısından fazla düştüğü görüldü. Moklobemidin yan etkilerinin çok az ve geçici olduğu ve klasik M AO inhıbitörlerine özgün yan etkileri sergilemediği saptandı.</Özetçe>
<Anahtar>moklobemid, major depresyon sağaltımı</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Panik bozuklukta uzun süreli takip sonuçları</Başlık>
<Özetçe>DSM-III-R tanı kriterlerine göre Panik Bozukluk (Agorafobili ve Agorafobisiz) tanısı almış 22 erkek ve 30 kadın hastada, yalnız ilaç tedavisi ve ilaç + kognitif -davranışçı psikoterapi teknikleri kombinasyonunun tedavi etkinliğini belirlemek amacıyla bu çalışma gerçekleştirildi. Hastalara tedavi başlangıcında sosyodemografik görüşme formu uygulandı ve ve iki yıllık tedavi süresince her ay Hamilton Anksiyete Değerlendirme Ölçeği (HAM-A), Hamilton Depresyon Değerlendirme Ölçeği (HAM-D), Klinik Global İzlenim (CGI) ve Covi Skalası uygulandı.Yalnız ilaç tedavisi uygulanan hasta grubu ile ilaç tedavisi + davranışçı-kognitif psikoterapi tekniklerinin uygulandığı hasta grublarından elde edilen verilerin istatistiksel olarak karşılaştırılmasında: hem anksiyete (HAM-A, Covi) ve hem de depresyon (HAM-D) puanları ite CG/(hastalık şiddeti) puanlarının her iki grupta da anlamlı olarak (p-.001) azaldığı; ancak, ilaç tedavisi +kognitif -davranışçı psikoterapi tekniklerinin uygulandığı hastalarda , yalnız ilaç tedavisi uygulanan hastalardan anlamlı olarak (p-.01) daha fazla olduğu anlaşılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>panik bozukluk, agorafobi, antidepresan tedavi, kognitif-davranşçı psikoterapiler</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Tedaviye dirençli şizofrenide zuklopentiksol'un etkinliği ve emniyeti</Başlık>
<Özetçe>Klasik nöroleptikler (haloperidol, klorpromazin, tiyoridazin, pimozid, trişuperazin, şufenazin v.b.) ile 6 haftalık tedaviye cevap vermeyen şizofrenlerde zuklopentiksol’un etkinliğini ve güvenirliğini belirlemek amacıyla bu çalışma yapılmıştır. DSM-IV tanı kriterlerine göre şizofreni tanısı konan38 yatan erkek hastaya ortalama 48(10-125)mg/gün dozda zuklopentı'ksol verilmiştir. Tedavi öncesi ve/veya tedavi süresince hastalara Global Klinik İzlenimi (CGI) ölçeği, UKU Yan Etki Derecelendirme Skalası, Kısa Psikiyatrik Değerlendirme Ölçeği (BPRS), Pozitif ve Negatif Semptomları Değetlendinne Ölçekleri (PSDÖ.NSDÖ), Cheuinard Ekstrapiramidal Semptom Derecelendirme Ölçeği (ESDÖ) uygulandı ve hastaların tedavi öncesi ve sonrası tam kan, formül lökosit, AST, ALT, alkalen fosfataz, üre, kreatinin değerlerine bakıldı. Hastalardan elde edilen tedavi öncesi ve tedavi sonrası veriler MANOVA yöntemiyle, karşılaştırıldı. Zuklopentiksol’un klasik nöroleptiklerle tedaviye dirençli şizofrenlerden tedaviye dirençli olgulardan 15 (%39.5)’inde etkili olduğu; yan etkiler açısından da iyi tolere edildiği bulundu.</Özetçe>
<Anahtar>zuklopentiksol, şizofreni, nöroleptik, atipik nöroleplik</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Çocukluk çağında görülen sosyal fobi olgularında fluoksetin'in etkinliği</Başlık>
<Özetçe>Erişkinlerde görülen sosyal fobinin tedavisinde psikoterapötik ve mediksl yöntemlerin etkinliği bilinmektedir. Ancak çocukluk çağında görülen bu klinik tablonun seyri ve tedavi yaklaşımları konusunda çalışmalar yetersizdir. Son senelerde diğer tedavi yöntemlerine dirençli olan sosyal fobiklerin şuoksetine olumlu yanıtı dikkati çekmektedir. Bu noktadan yola çıkarak 10-13 yaş arası sosyal fobi tanısı alan dört çocuğa (2 si psikoterapiye ve biri medikasyona yanıt vermeyen ) şuoksetin verildi. Bu sunumda olguların şuoksetine yanıtı ve davranış paternlerindeki değişiklik tartışılacaktır.</Özetçe>
<Anahtar>sosyal fobi, fluoksetin, anksiyete bozuklukları</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Fantastik konfabülasyon: bir olgu nedeniyle Post-travmatik amnestik sendromun bir üyesi olarak</Başlık>
<Özetçe>Kafa travmaları, tüm travmalar içinde en fazla önem taşıyanlardan birisidir. Minör travma kapsamına sokulabilecek travmalardan sonra bile travmaya uğrayan kişinin ve yakın çevresinin yaşamını hemen tümüyle etkileyen bir değişim süreci ortaya çıkabilmektedir. Bu kişisel işlevlere ilişkin gerek klinik, gerekse de nörofızyolojk ve nöropsikolojik değerlendirmelerin giderek gelişiyor oluşu da, bu tabloların daha iyi tanınıp, izlenmesinde önemli bir etmen olmaktadır. Bu yazımızda kafa travması geçiren ve ardından gelişen son derece renkli bir tabloya sahip bir olguda gerçekleştirilen klinik ve laboratuvar değerlendirmeler ile uzun dönem izlem sonucu sunulmuştur.</Özetçe>
<Anahtar>kafa travması, amnestik sendromlar, konfabulasyon</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Üç olgu nedeniyle sertralinin yol açtığı akatizi</Başlık>
<Özetçe>Sertralin alan üç vakada akatizi gözlendi.İlacın kesilmesi veya ilave ilaçlar (diazepam, propranolol, biperiden) verilmesi ile akatizi belirtileri kayboldu.</Özetçe>
<Anahtar>akatizi, sertralin</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Nöroleptikler</Başlık>
<Özetçe>Psikiyatrik hastalıklarda nöroleptik tedavisinin etkileri anlaşıldığından beri, nöroleptiklerin etki mekanizmaları çeşitli araştırmaların konusu olmuştur. Bu makalede nöroleptiklerin gelişimi, etki mekanizmaları, sınışandırılması, farmakokinetik etkileri ve klinik kullanımları klasik bilgiler bilgiler ışığında gözden geçirilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>nöroleptik, antipsikotik, major trankilizan</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Klozapin: bir gözdengeçirme</Başlık>
<Özetçe>Dibenzodiazepirı grubundan olan güçlü antipsikotik etkili klozapin, atipik antipsikotik olarak adlandırılmaktadır. Bunun nedeni, klozapinin tipik antipsikotiklere göre atipik farmakolojik ve klinik özellikler göstermesidir. Klozapini konvensiyonel antipsikotiklerle karşılaştıran birçok çalışma, klozapinin en az konvensiyonel antipsikotikler kadar ve bazı semptomatolojide daha da fazla etkili olduğunu göstermiştir. Dahası yapılan çalışmalar klozapinin konvensiyonel antipsikotiklerden farklı olarak, hem pozitif hemde negatif semptomlara etkili olduğunu göstermektedir. Ölümlere neden olabilen agranülositosis ve epileptik nöbet gibi ciddi yan etkilerin görünmesi, klozapinin keşfinden çok sonraları kullanımının yaygınlaşmasına neden olmuştur.Günümüzde, bu riskler yakın gözlem ve haftalık kan takipleriyle en aza indirgenmiştir. Klozapinin kullanımının artmasının bir sebebi, araştırmaların klasik antipsikotik tedaviye dirençli ya da bu tedaviyi tolere edemeyen şizofrenik hastaların %30 ila %50’sinde klozapinin etkili olduğunu göstermesidir.Ayrıca araştırmalar klozapinin kronik kullanımıyla hastaların bir kısmında kişiler arası uyum, sosyal ve uğraşısal fonksiyonlarında gelişme olduğu bunun da çalışmalarına ve eğitimlerine devam etmelerine yardımcı rol oynayarak, hastane yatış sıklığı ve süresini azalttığını göstermiştir. Aşağıda çeşitli kaynakların ışığı altında, özellikle şizofrenide klozapin kullanımı incelenecektir.</Özetçe>
<Anahtar>klozapin, atipik nöroleptikler, nöroleptikler, eizofreni tedavisi</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Vasküler demans oluşumunda farklı mekanizmalar</Başlık>
<Özetçe>Vasküler demans tanısı alan hastaların serebral lezyonlar yönünden heterojen bir grup oluşturduğı vasküler demans araştırmamızda incelenen ve vasküler demans tanısı düşünülen 5 olgunun klinik ve radyolojik verileri tartışılmıştır. Olgularımızdan 3 ’ü majör bir strok geçirdikten sonra, 2 ’si ise sadece kronik zeminde risk faktörlerinin etkisiyle demans bulguları göstermiştir. Majör strok geçirenlerde tek-stratejik lezyonlar, sadece risk faktörlerinin etkisinde olanlarda ise bilateral subkortikal aterosklerotik lezyonlar gösterilmiştir. Hastaların mental durumları tarafımızdan standardize edilmiş Mental Durum Testleri’yle incelenmiş ve test sonuçları muhtemel ve mümkün demans kriterlerine uyum sağlamıştır.</Özetçe>
<Anahtar>vasküler demans, etyopatogenez</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Bir türk örneklemde kanserli çocukların psikolojik durumlarının belirlenmesi</Başlık>
<Özetçe>Çocuklarında kronik ve ölümcül hastalık olan ebeveyinlerin psikolojik durumiarmı değerlendirmek için, çeşitli tipdeki kanserli çocukların 20 ebeveyini ve sağlıklı çocukların 25 ebeveyini seçildi. Tüm anne ve babalarına Ruhsal Belirti Tarama Listesi 90 (SCL-90) ve Stres kaynakları ve ölçeği uygulandı.Kronik hastalıklı çocukları olan ebeveyinlerin depresyon ve anksiyete skorları, sağlıklı çocukların ebeveyinleriyle kıyaslandığında daha yüksek bulundu.Bulgular bu ebeveyinlerin mali problemlere maruz kaldığı, aile fırsatlarının kısıtlandığı ve yaşam çocuk bakımına harcandığını göstermektedir. </Özetçe>
<Anahtar>ruhsal belirti tarama listesi 90, Ebeveyn, kronik hastalık</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Saldırganlık davranışının biyokimyasal ve nöroendokrinolojik göstergelerinin araştırılması: kontrollü bir çalışma</Başlık>
<Özetçe>Yudofsky ve Silver tarafından hazırlanmış, daha sonra Sorgi ve arkadaşları tarafından geçmişe dönük açık saldırganlık ölçeği olarak modifiye edilmiş Geçmişe Dönük Açık Saldırganlık Ölçeği (Retrospektif Overt Aggression Scale=GASÖ)’ne göre, geçmişe dönük açık saldırganlıkla biyokimyasal ve nöroendokrinolojik göstergelerin korelasyonunu ortaya koymak amacıyla bu çalışma gerçekleştirildi. Gereç ve Yöntem: Belirgin agresyonu olan, DSM-IV tanı kriterlerine göre antisosyal kişilik bozukluğu tanısı konmuş, yaşları 20-29 arasında değişen 49 erkek hasta araştırma grubunu oluşturdu. 
Belirgin agresyonu olmayan, Hamilton Depresyon Ğlçeğı( HAMD)’ ne göre (17 maddelik) 16 puan üzerinde almış ve yaşları 20-26 arasında değişen ,DSM-IV tanı kriterlerine göre major depresyon tanısı konmuş 33 hasta kontrol grubu olarak seçildi. Her iki gruba da saldırganlıklarının derecesini ölçmek amacıyla G/\SÖ kullanıldı. Ayrıca tüm hastalara sosyodemografik inceleme formu, HAM-D uygulandı. Tüm olgularda son 15 gündür ilaç kullanmamış olmak şartı arandı. Olguların hepsine rutin kan ( glisemi, üre, ürikasit,kreatinin, SGOT, SGPT alkalen fosfataz, y-GT, total protein, albumin, sodyum, potasyum, kalsiyum, direkt ve indirekt bilirübin) sedimentasyon, prolaktin, testosteron, T3, T4, TSH, FSH, LH ve rutin idrar ( dansite, pH, protein, glukoz, ürobilinojen, mikroskopi) tetkikleri yapıldı. 
İdrarda 5-hidroksi indol asetik asit (5-HİAA) seviyelerinin ölçülmesi için hasta ve kontrol grubunun 24 saatlik idrarları toplandı. Hasta ve kontrol grubuna ait veriler Student’s t testi ile karşılaştırıldı. Hasta ve kontrol grubundaki parametrelerin birbirleri ile olan ilişkileri saptamak için korelasyon analizi yapıldı ve korelasyon katsayıları (“r ” değerleri )bulundu. Bulgular: 24 saatlik idrarda 5-HİAA değerleri karşılaştırıldığında, hasta grubunun ortalama değeri anlamlı olarak düşük bulundu (p-.05). 
Hasta grubunda GASÖ puanları ile idrar 5-HİAA değerleri arasında anlamlı bir negatif korelasyon varken kontrol grubunda böyle bir ilişki yoktu.Hasta grubunda idrar 5-HİAA değerlerinde azalmayla, ilk kez suç işlemenin daha erken yaşlarda başladığı görüldü. Hasta ve kontrol grubunda ise idrar 5-HİAA düzeyleri azalmayla, aile içi şiddet, alkol ve psikoaktif madde alışkanlığı arasında pozitif bir korelasyon olduğu görüldü.Hasta grubunda GASÖ puanlarında artmayla, glisemi değerleri azalmanın birlikte olduğu görüldü.Hasta grubunda testosteron düzeyleri ortalaması kontrol grubunun ortalamasından anlamlı olarak yüksekti (p-.05). Hasta grubunda testosteron düzeyleri ile GASÖ puanları arasında negatif bir korelasyon varken, kontrol grubunda anlamlı bir ilişki görülmedi. Hasta ve kontrol grubunda TSH düzeyleri arttıkça GASÖ puanlarının da arttığı görüldü. Sonuç:Saldırganlık puanlarındaki artışla idrar 5-HİAA seviyelerindeki azalmanın birlikte görülmesi, literatürde agresyonda serotonerjik disfonksiyon olduğu gösteren bilgilerimizi destekler nitelikteydi. Saldırganlık davranışı ile glisemi düzeyleri arasındaki ilişkinin, geniş bir örneklemde Oral Glukoz Tolerans Testi (OGTT) ile daha detaylı araştırılması uygun olacaktır. </Özetçe>
<Anahtar>saldırganlık nöroendokrinolojik testler, biyokimyasal araştırm</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Yeni antipsikotikler: bir gözden geçirme</Başlık>
<Özetçe>Yeni antipsikotikler eski, klasik antipsikotik ilaçlarından etki mekanizmaları ve yan etki profilleriyle ayrılırlar. Araştırmalar bu ilaçların tedaviye dirençli şizofreninin negatif bulgularının tedavisinde bazı avantajlar taşıdığını göstermektedir. Bu yazıda, konuyla ilgili son yayınlar ışığında yeni antipsikotik ilaçlar değerlendirilmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>antipsikotik, şizofreni, klozapin, risperidon, olanzapin </Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Sitokrom P450 enzimleri ve psikotrop ilaçlar</Başlık>
<Özetçe>Sitokrom P450 enzimlerinin ilaç metabolizmasındaki öneminin fark edilmesi çok yenilerde olmuştur. Sitokrom P450 enzimlerinin çeşitliliği, özgül metabolizmaları ve bireyler arası farlılık göstermesi hakkındaki bilgiler hızla artmıştır. Bu yazıda sitokrom P450 sistemleriyle ilgili genel bilgiler verilmiş ve klinik psikofarmakolojiyle ilgileri dikkate alınarak P450 2D6,1A2,2C,3A4 ve 2E1 sitokrom enzimleri gözden geçirilmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>sitokrom P450 enzimleri, psikotrop ilaçlar</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Limbik sistem</Başlık>
<Özetçe>Limbik sistem olarak adlandırılan merkezi sinir sisteminin bazı bölümleri içgüdü ve emosyonel reaksiyonlardan beynin diğer kısımlarına oranla daha fazla sorumludur. Bu makalede, bu sistem ve bazı emosyonel davran. şiarın lokalizasyonları gözden geçirilmiştir. Bunların bilinmesi; araştırma ve ayırıcı tanıda ipuçları sağlamaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>limbik, emosyon, içgüdü, davranış</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Risperidon: bir gözden geçirme</Başlık>
<Özetçe>Risperidon 5-HT2 ve DA2 reseptörlerine belirgin antagonistik etki gösteren antipsikotik ilaçtır.Araştırma verileri şizofreninin hem pozitif ve hem de negatif semptomların tedavisinde konvensiyonel antipsikctiklere göre daha etkili olabileceğini ve konvensiyonel antipsikotiklere göre anlamlı derecede daha az ve daha düşük şiddette nörolojik yan etkilere neden olduğunu göstermektedir. Risperidonla ilgili diğer çalışmalar ilacın güvenilir olduğunu ve genellikle iyi tolere edildiğini göstermektedir.</Özetçe>
<Anahtar>risperidon, antipsikotik</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Sertralin'in obsesif kompulsif bozuklukta etkinliği ve emniyeti: bir açık çalışma</Başlık>
<Özetçe>Trisiklik arıtidepresarı (TSA)’ lardan özellikle klomipramin obsesif kompulsif bozukluk (OKB) tedavisinde eskidenberi kullanılan bir ilaç iken; hastalaryn önemli bir kısmında tedaviyi kesmeyi gerektirecek boyutta yan etkiler ortaya çıkmaktadır. Ayrıca TSA grubu ilaçlar sedatif yan etkilerinden dolayı hastaların günlük aktivitelerini engellemektedir. Bunun dışında özellikle yaşlı, sistemik hastalığı (kardiyak yetmezlik ve iletim bozuklukları, prostat hipertrofisi, glokom, hipertansiyon, v.b.) olan hastalarda da TSA grubu ilaçların kullanımı kontrendikedir. Bu gerekçelerle DSM-III-R tanı kriterlerine göre 40 tanısı alan hastaya, sertralin’in obsesif kompulsif bozukluktaki etkinliği ve emniyetini belirlemek amacıyla 50-200 mg/gün arasında değişen dozlarda (ortalama :150mg/gün ± 33mg/gün) sertralin verildi. Hastalara tedavi başlangıcında ve tedavi süresince 2.,3.,5.,7.,9. ve 13. haftalarda Hamilton Anksiyete Değerlendirme Ölçeği (HAM-A), 17- maddelik Hamilton Depresyon Değerlendirme Ölçeği (HAM-D), Yale-Brown Obsesyon Kompulsiyon Skalası(Y-BOCS), Klinik Global İzlenim (CGI) ve Covi Skalası uygulandı ve bu skalalarla birlikte yan etkilerin değerlendirilmesi amacıyla da UKU Yan Etki Skalası kullanılarak değerlendirmeleri yapıldı. Hastalardan elde edilen verilerin istattistiksel olarak analizinde: HAM-A , HAM-D, Y-BOCS ve Covi Skalası ve CGI (hastalık şiddeti ve genel düzelme) puanlarında, tedavi öncesi puanlara göre tedavi sonrası puanlarında anlamlı olarak (p-.001) düşme olduğu , CGI ( terapötik etki yönünden) “belirgin düzelme” gözlendi. Emniyet yönünden ise, özellikle tedavinin ilk haftalarında tedaviyi engellemeyecek düzeyde yan etkiler görüldü. </Özetçe>
<Anahtar>sertralin, obsesif kompulsif bozukluk, selektif serotonin gerialım inhibitörleri</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Tardiv diskinezi tedavisinde klozapin: üç olgu nedeniyle</Başlık>
<Özetçe>Tardiv diskinezinin (TD) nedenleri ve patogenezi iyi anlaşılamamıştır. Kesin bir tedavisi yoktur. Ancak, tedavisinde klozapinin etkili bulunduğu bildirilmektedir. Bu yazıda klozapin uygulanan TD’li üç şizofreni olgusu tartışılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>tardiv diskinezi, tedavi, klozapin</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Kültürel psikiyatri açısından depresyon kavramı</Başlık>
<Özetçe>Depresyonun çeşitli kültürlerde farklı biçimlerde ortaya çıktığı bilinmektedir. Biyolojik yaklaşımlar hastalığın sosyal bileşenini gözden kaçırabilmektedir. O yüzden kültürel etkenlerin depresyonun etiyolojisi ve kliniğindeki rolü dikkatle ayırdedilmelidir. </Özetçe>
<Anahtar>depresyon, kültür, kros-kültürel psikiyatri</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Gebelikte psikotrop ilaçların kullanımı</Başlık>
<Özetçe>Gebelik döneminde ilaç kullanımının riskleri bilinmesine karşın, bazı psikiyatrik hastalıklarda psikotrop ilaçların kullanımı gerek anne, gerekse fetus sağlığı açısından gereklidir. Bu gözden geçirme yazısında gebelikte psikotrop ilaç kullanımı ve diğer alternatif tedavilere değinilecektir.</Özetçe>
<Anahtar>gebelik, psikotrop ilaçlar, tedavi</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Kronik depresyon ve major depresyonda antidepresan tedavi uygulamaları: karşılaştırmalı bir çalışma</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmanın amacı belirgin yetiyitimine yol açan kronik depresyondaki klinik seyir özellikleri ve tedavinin önemine dikkati çekmektir. Kronik depresyon ve iyileşen major depresyon olgularında tedavi uygulamaları araştırılmıştır. Her iki grupta geçmiş depresif nöbetlerde ve süregiden depresif durum boyunca uygulanan tedaviler kaşılaştırılmıştı. Kronik depresyon grubunda tedavi başvurusunun anlamlı oranda yüksek bulunmasına kaşın olguların %1'ne hiç tedavi uygulanmadığı, 55.6- 60.0'na yetersiz tedavi uygulandığı görülmüştü. Kronik depresyon olgularının üçte ikisi geçmiş depresif nöbetlerde hiç tedavi görmemiştir. Çalışmaya alındığı sırada kronik depresyon tanısı almış olgularda uygulanan tedaviler araştırıldığında olguların %63.5'unda ortalama, %25.4'ünde yetersiz dozda antidepresan ilaç kullanıldığı saptanmıştır. Yeterli dozda antidepresan tedavi gören olguların oranı ise %11'dir. Kronik depresyon olgularında antidepresan tedaviye başlanması geç olmaktadır. Kronik depresyonun seyri boyunca olguların çoğuna yetersiz ya da orta dozda antidepresan tedavi uygulanmaktadır. Bu durumun kronik depresyonun gelişmesine katkıda bulunabileceği ve depresyonun seyrini olumsuz etkilediği düşünülmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>kronik depresyon, major depresyon, süreğenleşme, yetersiz antidepresan tedavi</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Tedaviye dirençli şizofrenide klozapinin etkinliğinin demografik ve klinik özelliklerle ilişkisi</Başlık>
<Özetçe>Klozapin tedaviye dirençli şizofrenide etkili bulunmuştur. İlacın etkinliğinin olguların demografik ve klinik özellikleriyle bağlantılı olduğu bildirilmektedir. Bu çalışmada, tedaviye dirençli şizofrenide klozapine yanıt ile demografik ve klinik değişkenler arasındaki ilişkinin gösterilmesi amaçlanmıştır. Cinsiyet, evlilik, eğitim, ekonomik durum, yaş ve hastalanma yaşma göre yapılan değerlendirmelerde, bu değişkenlerin tedaviye etkileri anlamlı bulunmamıştır. Hastalık süresi ve şizofreni alt tiplerinin ise klozapinin etkinliğini anlamlı düzeyde değiştirdiği görülmüştür.</Özetçe>
<Anahtar>tedaviye dirençli şizofreni, klozapin, etkinlik, demografik özellikler, klinik özellikler</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Klasik nöroleptiklerle tedaviye dirençli psikozlarda sulpirid’in etkinliği ve emniyeti</Başlık>
<Özetçe>Klasik nöroleptikler (haloperidol, klorpromazin, tiyoridazin, pimozid, trişuperazin, şufenazin v.b.) ile 6 haftalık tedaviye cevap vermeyen psikozlarda sulpirid' in etkinliğini ve güvenirliğini belirlemek amacıyla bu çalışma yapılmıştır. DSM-IV tam kriterlerine göre şizofreni, şizofreniform bozukluk ve atipik psikoz tanısı konan ve klasik nöroleptiklerle tedaviye dirençli 60 yatan erkek hastaya ortalama 1000(400-1600) mg/gün dozda sulpirid verildi. Tedavi öncesi ve/veya tedavi süresince hastalara Global Klinik İzlenimi (CGI) ölçeği, UKU Yan Etki Derecelendirme Skalası, Kısa Psikiyatrik Değerlendirme Ölçeği (BPRS), Pozitif ve Negatif Semptomları Değerlendirme Ölçekleri (PSDÖ,NSDÖ), Cheuinard Ekstrapiramidal Semptom Derecelendirme Ölçeği (ESDÖ) uygulandı ve hastaların tedavi öncesi ve sonrası tam kan, formül lokosit, AST, ALT, alkalen fosfataz, üre, kreatinin değerlerine bakıldı. Hastalardan elde edilen tedavi öncesi ve tedavi sonrası veriler MANOVA yöntemiyle, karşılaştırıldı. Sulpirid' in klasik nöroleptiklerle tedaviye dirençli DSM-IV tanı kriterlerine göre şizofreni, şizofreniform bozukluk ve atipik psikoz tanısı konan olgulardan f7c40 (n=24)' inda orta ve iyi derecede etkili olduğu; yan etkiler açısından da iyi tolere edildiği bulundu.</Özetçe>
<Anahtar>sulpirid, şizofreni, şizofreniform bozukluk, atipik psikoz, tedaviye dirençli psikozlar, nöroleptik, atipik nöroleptik</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Premenstrual disforik bozukluk tanısı alan hastalarda tianeptin kullanımı</Başlık>
<Özetçe>Premenstrual disforik bozukluk ile major depresyon arasında birçok benzerlik olduğu bilinmektedir. Her iki bozukluğun tedavisi içinde serotonerjik antidepresanlar kullanılmaktadır. Tianeptin, bilinen diğer antidepresanlardan farklı olarak sinaptik aralıkta serotonin alınımı artırmaktadır. Biz bu çalışmamızda, PDB tedavisinde tek-kör, randomize, plasebo kontrollü olarak tianeptini denedik. PDB tanısı, kişilerin 2 menstrual siklus boyunca kendilerinin puanladığı formlarla kondu. Tianeptin alan 11 kadından 7'si tedaviye cevap verirken, plasebo alan 7 kadından sadece 2'si tedaviye cevap verdi. Bu sonuçlar, tianeptinin PDB tedavisinde etkili olduğunu ve iyi tolere edilebildiğini göstermektedir.</Özetçe>
<Anahtar>tianeptin, premenstrual disforik bozukluk, tek-kör metod</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Elektrokonvulsif tedavinin akut mani tedavisindeki etkinliği</Başlık>
<Özetçe>Araştırmaya akut mani tanısı ile psikiyatri kliniğinde yatan ve elektrokonvulsif tedavi (EKT) uygulanan 34 hasta alındı. Bu hastaların önemli bir kısmında EKT uygulanma nedeni yeterli doz ve sürede uygulanan farmakoterapiye yanıtsızlık idi. Tedavi öncesi ve sonrası klinik global izlenim skorlarındaki fark anlamlı düzeyde idi ve hastaların (7o 85.3) tedaviden anlamlı düzeyde yararlandıkları görüldü. EKT'nin özellikle ilaç tedavisinden yeterince yararlanmayan manik hastalar için etkin bir tedavi seçeneği olduğu düşünüldü.</Özetçe>
<Anahtar>manik epizod, elektrokonvulsif tedavi</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Kronik şizofreni tanısı almış hastalarda sülpirid tedavisine bağlı gelişen manik atak: olgu Sunumu</Başlık>
<Özetçe>Sülpirid, seçici olarak merkezi ve periferik dopamin D2 ve D3 reseptörlerine bağlanan, yapısal olarak standart antipsikotiklerden farklı olan bir benzamid türevidir. Klasik antipsikotiklerden ferklı olarak yüksek dozlarda yatıştırıcı ve düşük dozlarda uyancı etki gösteren bir klinik etki yelpazesine sahiptir. Ketlenmeyi engelleyen etkisi nedeniyle otistik ve affektif belirtileri olan akut ve kronik şizofreni tedavisinde kullanılmaktadır. Bu yazıda sülpirid tedavisi sonucu manik atak gelişen negatif belirtileri baskın olan kronik şizofreni tanısı almış 2 olgu sunulmuştur. </Özetçe>
<Anahtar>negatif belirti, şizofreni, sülpirid, manik atak</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>



<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Sık döngülü depresyon ve sodyum-valproat kullanımı (bir olgu nedeniyle)</Başlık>
<Özetçe>Hızlı döngülü affektif bozukluklar psikiyatrist için önemli bir sorun oluşturmaktadır. İlginç olan, bu siklusların bir büyük dalgalanmanın içinde küçük dalgalanmaların da olabildiği, ve bu dalgalanmaların iç içe ve ayrı ayrı seyrettiği tarzda da olabilmesidir. Kısa döngülü depresyon, bilinen depresyon gibi tedavi edilmesine rağmen, bazı ilaçlar çok daha iyi sonuçlar oluşturabilir. Sunulan vaka bu rahatsızlığı tedavi etmede bir mizaç stabilizatöründen elde edilen faydayı göstermektedir.</Özetçe>
<Anahtar>hızlı döngü, depresyon, mizaç stabilizatörü, iyileşme</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Normal basınçlı hidrosefali üzerinde gelişen nöroleptik malign sendrom</Başlık>
<Özetçe>Nöroleptik malign sendromun patogenezi henüz tartışmalıdır ve santral sinir sisteminde özgül yapısal bir anormallik tanımlanmamıştır. Normal basınçlı hidrosefalinin eşlik ettiği bir nöroleptik malign sendrom olgusu sunulmuş ve nigrostriatal patolojinin nöroleptik malign sendrom gelişimine yatkınlık sağlayıp sağlamadığı tartışılmıştır. Nöroleptik malign sendrom etyopatogenezi ile ilgili olarak dopamin hipotezi de ele alınmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>nöroleptik malign sendrom, normal basınçlı hidrosefali, dopamin, bazal ganglion</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Depresif bozukluklarda hipotalamik-pitüiter-tiroid eksen</Başlık>
<Özetçe>Psikiyatrik bozukluklarda yapılan nöroendokrin çalışmalar, sıklıkla "Hipotalamik-Pitüiter-Adrenal Eksen" (HPA) ve "Hipotalamik-Pitüiter-Tiroid Eksen" (HPT) üzerinde yoğunlaşmıştır. Bu çalışmaları sayı bakımından "Somatotropik Eksen", "Hipotalamik-Pitüiter-Gonadal Eksen" (HPG) ile ilgili ve diğer nöroendokrin eksenlerle ilgili araştırmalar izlemiştir. Bu konudaki araştırmaların daha çok affektif bozukluklarda odaklandığı; bunu seyrek olarak anksiyete bozuklukları, şizofrenik bozukluklar, alkolizm, demans ve anoreksiya nervoza gibi hastalıkların izlediği görülmektedir. Biz bu makalede, affektif bozukluklarda yapılan HPT eksenle ilgili nöroendokrin çalışmalar gözden geçirilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>depresyon, hipotalamik-pitüiter-tiroid eksen</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Mirtazapin: bir gözden geçirmeMirtazapin: bir gözden geçirme</Başlık>
<Özetçe>Mirtazapin (Org 3770) yeni ve farklı bir etki düzeneği olan bir antidepresandır. Özgül olarak merkezi presinaptik a2- adrenerjik reseptörlerini antagonize eder ve merkezi noradrenerjik ve serotonerjik iletiyi güçlendirir. Aynı zamanda, serotonin 5-HT2 and 5-HT3 reseptörlerini güçlü bir şekilde bloke eder ve 5-HT1A reseptörlerinin aktivasyonuna neden olur. Bu yazıda, mirtazapinle ilgili olarak son zamanlarda yapılan çalışmalar gözden geçirildi. Klinik çalışmalar mirtazapinin etkinlik olarak trisiklik antidepresanlara benzediğini göstermiştir. Diğer antidepresan ilaçlara göre daha az ciddi yan etkileri vardır ve onlardan daha iyi tolere edilir. Mirtazapin major depresif bozukluğu olan hastaların tedavisinde etkin bir tedavi seçeneği olarak gözükmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>mitrazapin, yeni antidepresanlar, etkinlik, emniyet, yan etki</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Diabet ve depresyon</Başlık>
<Özetçe>Diabetes Mellitus fiziksel bir hastalık olmasının yanı sıra, tüm kronik hastalıklar gibi psikiyatrik ve psikososyal boyutları olan bireyi ruhsal, duygusal, sosyal, psikoseksüel ve evlilikle ilgili sorunlarla karşı karşıya bırakan endokrin bir bozukluktur. Diabetli bireylerde emosyonel tepkiler, uyum güçlükleri ve depresif bozukluklar en sık karşılaşılan ruhsal sorunlardır. Son yıllarda, Depresif Bozukluk - Diabetes Mellitus birlikteliği klinisyenlerin sıklıkla karşılaştığı ve üzerinde çalıştıkları konu haline gelmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>diabet, depresyon, psikososyal yönleri</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Olanzapin: yeni “atipik” antipsikotik</Başlık>
<Özetçe>Kimyasal yapısı klozapine çok benzeyen olanzapin, güçlü etkili yeni bir atipik antipsikotik ajandır. Thienobenzodiazepin grubundan olan olanzapinin D2 reseptörüne göre 5-HT2 reseptörüne bağlanma afinitesi daha fazladır ve mezolimbik seçiciliği vardır. Çalışmaların sonuçları, olanzapinin şizofreninin pozitif semptomları üzerine haloperidol kadar etkili olduğunu, negatif semptomların tedavisinde ise haloperidolden daha etkili olduğunu göstermektedir. Hematolojik yan etkisi gözlenmeyen ve haloperidole göre EPS riski düşük olan olanzapinle genel klinik tecrübeler, iyi tolere edildiği şeklindedir. Bu yazıda, olanzapinin farmakolojik özellikleri, klinik etkinliği ve yan etkileri kısaca gözden geçirilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>olanzapin, atipik antipsikotik</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Panik bozukluk, sekonder depresyon ve deksametazon supresyon testi</Başlık>
<Özetçe>Depresif bozukluklarla, anksiyete bozuklukları arasındaki ilişki uzun bir süredir bilinmektedir. Ancak, bu ilişkinin doğası tamamıyla açıklanamamıştır. Çalışmalar panik bozuklukla (PB) depresyon arasında yüksek komorbiditeyi göstermektedir. Bu komorbidite bu iki rahatsızlık arasındaki biyolojik ilişkiyi düşündürmektedir. Deksametazon Supresyon Testi (DST) depresif hastaların 7c50 kadarında pozitiftir. Diğer taraftan, panik bozuklukta DST sonuçları ile ilgili gelinmiş ortak bir nokta yoktur. Bir grup çalışmada, PB'daki DST sonuçlarının, Major Depresyon'dakilerle (MD) benzer olduğu bulunmuştur. Çalışmamızda PB'ta Limbik-Hipotalamik-Hipofiz-Adrenal (LHHA) aksını ve klinik bağlantılarım bulmayı hedeşedik. Çalışmamızda, MD'lu grupta DST nonsupresyonunun PB grubundan daha yüksek olduğunu bulduk. DST sonuçlan her iki grupta farklı olmasına rağmen bu bozukluklar LHHA aksı açısından ortak bazı noktalara sahiptirler. Sekonder depresyonlu PB ile sekonder depresyonsuz PB arasında istatistiksel bir korelasyon yoktu. Ancak her iki grupta ÖST sonrası kortizol seviyeleri, Beck anksiyete ve depresyon skorları açısından istatiksel olarak farklılık vardı.</Özetçe>
<Anahtar>panik bozukluk, major depresyon, sekonder depresyon, deksametazon supresyon testi</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Alkol bağımlılığının idame tedavisinde fuoksetin</Başlık>
<Özetçe>Serotonin geri alım engelleyicilerinin alkol bağımlılığında arama (craving) davranışı üzerine etkili olduğu düşünülmektedir. Geniş bir tedavi programının bir parçası olarak kullanıldığında alkole karşı isteği ve alkol alımmı engelleyebildiğini gösteren çalışmalar vardır. Fluoksetinin alkol bağımlılığında arama davranışı üzerine etkisini araştırmak amacıyla yatarak tedavi gören 40 hasta randomize yöntemle çalışmaya alınmıştır. Çift kör plasebo kontrollü olarak yapılan bu çalışmada 15. ve 60. günlerde hastalara Hamilton (HDÖ) ve Züng Depresyon Ölçekleri (ZDÖ) ile Durumluk (DAÖ) ve Sürekli Anksiyete Ölçekleri (SAÖ) uygulanmış ve her iki grupta yer alan hastaların alkol kullanım özellikleri ile anksiyete ve depresyon düzeyleri karşılaştırılmıştır. Depresyon ve anksiyete yönünden her iki grupta anlamlı fark olmamasına ve aynı tedavi programının uygulanmasına karşın, şuoksetin kullanan hastaların plasebo grubuna oranla daha az alkol aldığı görülmüştür. Bu bulgular şuoksetinin alkol bağımlılığında arama davranışını azaltmak için kullanılabileceğini düşündürmektedir. </Özetçe>
<Anahtar>alkol bağımlılığı, idame tedavi, serotonin geri alım engelleyicileri, fuoksetin, arama davranışı</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Erken başlangıçlı şizofren hastalarda serum gonadal seks hormonları: kontrollü bir çalışma</Başlık>
<Özetçe>Şizofreninin patofizyolojisinde, hormonal değişimlerin rolü olduğu bilinmektedir. Nörogelişimsel patolojinin, kadın şizofren hastalara kıyasla erkeklerde daha sık olduğu konusunda çok sayıda çalışma mevcuttur. Bu çalışma, şizofren hastalarda hormonal değişimlerin erken başlangıçlı şizofreni ve yetişkin tip şizofreni ile kontrol grubundaki farklılığını araştırmak amacıyla yapılmıştır. Sonuç olarak Tri-iodotironin (T3) ve Tiroksin (T4) düzeyleri açısından, erken başlangıçlı şizofreni ve yetişkin tip şizofren gruplar arasında farklılık olduğu, kontrol grubu ile karşılaştırıldığında ise erken başlangıçlı şizofrenlerde FSH, progesteron, prolaktin ve T4 düzeyleri ile yetişkin tip şizofrenlerde DHEA-S, FSH, LH, progesteron, prolaktin, T4 düzeylerinde farklılık olduğu bulunmuştur.</Özetçe>
<Anahtar>erken başlangıçlı şizofreni, şizofreni, seks hormonları, tiroid hormonu</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Psikotik hastaların tedavisinde zuklopentiksol asetat etkisinin değerlendirilmesi</Başlık>
<Özetçe>Zuklopentiksol asetatın viskalo formunun klinik etkilerini değerlendirmek için yapılan çalışmada 7'si akut mani, 7'si alevlenme gösteren 14 hasta çalışmaya alınmıştır. Her hastaya ilk uygulamada 50-200 mg. ilaç verilmiştir. Gerekli görüldüğünde ikinci doz tekrar verilmiştir. 7 günün sonunda hastaların % 78'inde "orta" ile "belirgin" düzeyde tedavinin etkileri ortaya çıkmıştır. İlk uygulamadan sonra toplam KPDO'de istatistiksel anlamlılık saptanmadı, fakat enjeksiyondan 2 ve 3 gün sonra saptanan azalma istatistiksel olarak anlamlı bulundu. Bir gün sonrasında anksiyete, depresyon, anerji puanları aynı kalırken, aktivasyon faktör puanının istatistiksel olarak anlamlı azalması gözlenmiştir; enjeksiyon sonrası 2 ve 3 günde sanrılarda aktvvasyon, şüphecilik, düşmanlık puanlarında istatistiksel olarak anlamlı azalma bulunmuştur. Yan etkilerin sıklığı genel olarak düşüktür ve çok sıklıkla belirtiler hafif derecededir.</Özetçe>
<Anahtar>antipsikotik ilaç, nöroleptik, zuklopentiksol, psikoz tedavisi</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Major depresyonda kolesterol düzeyleri: kontrollü bir çalışma</Başlık>
<Özetçe>Kolesterolü düşürülen hastaların özkıyım, kaza ve şiddete bağlı ölümlerinde artma gözlenmiş olması ilginç bir bulgudur. Özkıyım düşünceleri olan psikiyatri hastalarında ve özkıyım girişiminde bulunan hastalarda kolesterol düzeyi çalışmaları,. sağlıklı kontrollere göre belirgin düzeyde düşük kolesterol bildirmektedirler. Depresyonda kolesterol düzeylerini ölçen çalışmalar birbirinden farklı sonuçlar vermektedir. Kontrol popülasyonuna göre düşük veya benzeş düzeyler bildirildiği gibi az da olsa yüksek kolesterol düzeylerinin bildirildiği çalışmalar vardır. Araştırmamızda üzerinde henüz bir görüş birliğine varılamamış bulunan kolesterol düzeyi ve depresyon ilişkisini araştırmak istedik. Bu amaçla depresyonla ilgili çalışmalarda farklı değerleri bildirilen iki değişken (toplam kolesterol düzeyi ve HDL) incelenmiştir. Depresyona özgül bir durumun olup olmadığını sınamak için sağlıklı kontrol grubunun yanısıra bir de şizofreni hastalarından oluşan psikiyatrik kontrol grubu alınmıştır. 39 major depresif denek, 38 sağlıklı kontrol denek ve 23 şizofren denek serum kolesterol ve HDL düzeyleri açısından karşılaştırılmıştır. Şizofreni grubunda toplam kolesterol düzeyleri major depresyon grubuna göre anlamlı ölçüde düşük bulunmuştur. Major depresyon grubuyla sağlıklı kontroller arasında toplam kolesterol düzeyi açısından anlamlı fark yoktur. HDL açısından her üç grup arasında fark bulunmamıştır. Bu sonuçlar, kolesterol ve HDL'nin depresyonda özgül bir değişiklik göstermediklerini ve bir biyolojik marker sayılamayacaklarını göstermektedir. Şizofreni grubunda kolesterol düzeyinin düşük olması yaşa bağlanabilirse de üzerinde çalışılması gereken bir konudur. </Özetçe>
<Anahtar>kolesterol, HDL, depresyon, şizofreni</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Venlafaksin’in major depresyonda etkinliği ve emniyeti: bir açık çalışma</Başlık>
<Özetçe>Ülkemiz için yeni bir antidepresan olan venlafaksin'in antidepresan etkinliği ve yan etkilerini belirlemek amacıyla DSM-IV tanı kriterlerine göre major depresif epizod tanısı alan ve 17-maddelik Hamilton Depresyon Ölçeği (HAM-D)'ne göre 16 puan ve üzerinde değerlendirilen 40 erkek ve 60 kadın hastaya 75-300 mg/gün arasında değişen dozlarda (ortalamaıl87.5 mg/gün) venlafaksin verildi. Hastalar tedavi öncesi ve sonrasında klinik olarak (sistemik muayene ve vücut ağırlıkları), kan (hemoglobin, hematokrit, lökosit) ve biyokimyasal parametreler (AST, ALT, G-GT açlık kan şekeri, kreatinin) yönlerinden değerlendirildi. Ayrıca ilacın etkinliğini ölçmede 17 maddelik HAM-D, "Klinik Global İzlenim" (KGİ) ölçeği ve yan etkilerini saptamada ise Asberg Yan Etki Skalası tedavi öncesinde ve 2.,3.,5.,7. ve 9. haftalarda tekrarlandı. Hastalardan elde edilen verilerin değerlendirilmesinde: HAM-D ve "KGİ-hastalığın şiddeti" puanlarında tedavi öncesi puanlara göre tedavi sonrası anlamlı olarak (PcO.OOl) düşme olduğu, yani venlafaksin'in major depresif bozukluğun tedavisinde etkili olduğu; yan etki yönünden ise, özellikle tedavinin ilk günlerinde tedaviyi engellemeyecek düzeyde %29 bulantı, %21 somnolans, %20 ağız kuruluğu, % 15 baş dönmesi, % 11 baş ağrısı, % 11 tremor, %> 10 uykusuzluk, 7o 10 huzursuzluk, % 10 kabızlık ve % 10 terleme, % 10 erkeklerde anormal ejakulasyon gibi yan etkilerin ortaya çıktığı görüldü. Sonuçlar venlafaksin'in major depresyon tedavisinde etkili ve emniyetli olduğunu göstermiştir.</Özetçe>
<Anahtar>venlafaksin, antidepresan tedavi, major depresyon, serotonin-noradrenalin gerialım inhibitörü</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Alzheimer hastalığında kognisyonu artırıcı tedaviler</Başlık>
<Özetçe>Alzheimer hastalığının tedavisi ile ilgili araştırmaların başlıca odak noktası kognitif durumu artırmaktır. Özellikle kolinesteraz inhibitörleri ile ilgili tedaviler bu amaca yöneliktir. Yakın zamana kadar kolinesteraz inhibitörleri olarak elimizde iki ilaç bulunmaktadır. Bu sayı yakm zamanda çok artacaktır. Ayrıca nonkolinerjik tedavi yaklaşımlarından hastaların yararlandığına ait yayınlar vardır. Bu alternatif tedaviler arasında E-Vitamini, nonsteroid antiinşamatuarlar, ostrojen, monoaminooksidaz inhibitörleri, antiamiloid tedaviler, kalsiyum kanal blokerleri vardır. Bu yazımızda Alzheimer hastalığında tedavi alternatişerini gözden geçireceğiz.</Özetçe>
<Anahtar>alzheimer, tedavi, kognisyon</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Anksiyeteli depresyon kavramı ve psikiyatride benzodiazepin bağımlılığı sorunu</Başlık>
<Özetçe>Tanımlanmaları ve kategorize edilmeleri çok önceden gerçekleşmiş bulunan "anksiyete" ve "depresyon" iki ayrı klinik antite olarak psikiyatride çok iyi tanınırlar. Ayrı ayrı bu klinik antiteler için söylenecek çok şey yoktur. Ancak her iki bozukluğun semptomlarının birlikte ortaya çıktığı durumlar (ki bu durumlar pür anksiyete veya pür depresyon olgularından kesinlikle daha sık olarak karşımıza çıkarlar) için söylenecek çok şeyler bulunmakta ve uzunca bir süredir psikiyatristlerin üzerinde tartıştığı bir konu olarak önemini sürdürmektedir. Konu ile ilgili çalışmalar zaman zaman "üniter modeli" destekler, zaman zamanda "kategorize modeli" destekler niteliktedir. Kesitsel veriler kategorize modeli desteklerken uzunlamasına veriler üniter modeli destekler görünüyor. ICD-10 sınışamasında "mixt anksiyete - depresyon" a yer verirken. Henüz DSM bu olgular için tanısal bir yaklaşım sağlamamıştır. Psikiyatride Benzodiazepin Bağımlılığı Sorunu 1960 yıllardan beri kullanılmakta olan benzodiazepinler başlangıçta anksiyete semptomlarını süratle ve etkin biçimde düzeltikleri için büyük kabul gördüler. 1960 -1970 yılları Benzodiazepinlerin altın yılları oldu. Dünyada en çok reçete edilen bu ilaçlar, uzun süreli kullanım sorunları ortaya çıkınca tahtlarından indirildiler. Uzun süreli kullanımda en önemli sorun bağımlılık sorunu olarak ortaya çıktı. Diğer bağımlılık yapan maddelerden önemli bir farkı aynı dozda uzun süreli kullanılmasıyla bağımlılık oluşturmasıydı. İlacın kesilmesi durumlarında Withdrawal Syndrome ortaya çıkar. Benzodiazepinler, anksiyete semptomlarını kısa sürede düzeltir ve böylece hastalara yardımcı olurken, uzun süreli kullanımlarda bağımlılık yaptıklarından dolayı benzodiazepinlerle tedavide bazı kuralları belirlemek ve uygulamak çok önemlidir. </Özetçe>
<Anahtar>anksiyeteli depresyon, karma anksiyete ve depresyon, anksiyodepressif sendrom</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Lityumun hematopoietik sistem üzerine etkileri</Başlık>
<Özetçe>Mültisistemik etkileri bilinen lityumun terapötik dozlarda hematopoietik etkiler oluşturabildiği bilinmektedir. İlk araştırmacılar da lityum tedavisinin bir yan etkisi olarak nötrofiliden bahsetmişlerdir. Eozinofil sayısının yükseldiği de ileri sürülmüştür. Monositlerin arttığı, azaldığı veya değişmediğine dair bildiriler mevcuttur. Lenfosit konsantrasyonlarının hafifçe yükselmiş, azalmış veya değişmez bulunduğu da bildirilmiştir. Trombosit konsantrasyonlarının ise hafifçe yükseldiği veya değişmediği ileri sürülmüştür, fakat trombosit agregasyonunun değişmediği toksik olmayan dozlarda lityum uygulamasının insanlarda eritrosit ve retikülosit sayılarını etkilemediği hususunda fikir birliği vardır. Biz de kısa süreli (3 velO gün) lityum verdiğimiz bipolar hastalarda hafif derecede bir granülositoz gözlemiş fakat bunun 6 aylık uygulamadan sonra görülmemesinin, lityumun granülosiiler üzerindeki etkisinin geçici olduğu hipotezini desteklediği sonucuna varmıştık (11). Lityumun hematopoietik pluripotent kök hücreleri CSF (Colony Stimulating Factor) aracılığı ile değil, direkt olarak etkileyebileceği ileri sürülmüşse de in vivo çalışmaların sonuçları çelişkilidir. Biz de 1 hafta ve 1 yıldan fazla süreli lityum uygulanan bipolar hastalarda gerçekleştirdiğimiz çalışmada ilk haftada gözlenen granulositozisin G-CSF stimulasyonuna bağlı olmadığını ve uzun süreli uygulamada granülosit artışının ortadan kalktığını tesbit etmiştik (18). Lityum ile stimüle edilen lenfosit kültürlerinde lityumun siklik nukleotid metabolizmasını değiştirdiği veya Na-K ATPaz seviyelerinde değişiklik oluşturduğu ileri sürülmektedir. Sonuç olarak, mekanizması üzerinde fikir birliği olmamakla beraber, lityumun hematopoietik sistemin bir modulatörü olduğuna dair in vitro ve in vivo birçok delil mevcuttur.</Özetçe>
<Anahtar>lityum, hematopoietik sistem, granülosit, G-CSF</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Çocuk ve ergenlerde depresyonun ilaçla tedavisi</Başlık>
<Özetçe>Çocuk ve ergenlerde depresyonun ilaçla tedavisinin etkinliği henüz tartışmalıdır. Antidepresif ilaçların çocuklarda etkili bulunmadığını savunanlar çocuklarda henüz noradrenerjik sistemin gelişimini tamamlamadığını ileri sürmektedir. Yapılan çalışmaların çoğu göreceli noradrenerjik ya da noradrenerjik etkisi serotonerjik etkisinden daha fazla olan ajanlar ile yapılmıştır. Çocuk ve ergenlerde serotonerjik sistem üzerinden etkisini gösteren ilaçlar daha etkili olabilir. Yan etkilerinin azlığı, aşırı dozlarda göreceli olarak daha güvenilir olmaları ile seçici serotonin geri alım inhibitörîeri, trisiklik antidepresişerden daha üstündür. Endikasyonuna göre çoklu ilaç kullanımı denenebilir. Çoklu ilaç kullanımında ilaç etkileşimleri göz önünde bulundurulmalıdır. İlaç kullanımında tedaviye düşük dozlarla başlanması, ve dikkatli bir şekilde arttırılması önerilmektedir. Çocuk ve ergenlerde antidepresif ilaçların kullanım süreleri tartışmalıdır, ilaçların kesimi doz azaltılarak yapılmalıdır. Bu yazıda çocuk ve ergenlerde depresyon tedavisinde kullanılan ilaçlar gözden geçirilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>depresyon, antidepresif ilaçlar, trisiklik antidepresifler, seçici serotonin geri alım inhibitörîeri</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>

<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Fluoksetinin artı labirent testinde anksiyete üzerine etkileri </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada selektif serotonin reuptake inhibitörü (SSRI) olan şuoksetinin farelerde anksiyete üzerine etkileri, yükseltilmiş ar labirent yöntemi ile araştırılmıştır. Akut olarak intraperıtoneal yolla verilen şuoksetin (20 mg/kg) farelerin açık kollarda geçi dikleri süreyi kontrol grubuna göre anlamlı olarak azaltmıştır (p-.05). Yedi gün süreyle şuoksetin (10 mg/kg/gün) verilen gru{ ta herhangi bir etki saptanmamış. İki hafta süreyle şuoksetin (10mg/kg) verilen grupta farelerin açık kollarda geçirdikleri süı kontrol grubuna göre anlamlı olarak artmıştır (p-.05). Akut şuoksetin (20 mg/kg) verilen grupta farelerin kapalı kollara girn sayısı anlamlı olarak azalmıştır (p-.05). Bu bulgular şuoksetinin akut uygulandığında anksiyojenik etki, kronik uygulandığım: ise anksiyolitik etki oluşturduğunu göstermektedir.</Özetçe>
<Anahtar>fuoksetin, selektif serotonin reuptake inhibitörü, anksiyete, artı labirent testi</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Bipolar affektif hastalarda kısa ve uzun süreli lityum tedavisinin serum kortizol seviyelerine etkisi</Başlık>
<Özetçe>Temel ve klinik çalışmalar lityumun pitüiter-adrenal kortikal ekseni etkileyebildiğini göstermiştir. Biz bu çalışmada profili lityum tedavisinin ötimik bipolar hastalarda kortizol sekresyonunda değişiklik oluşturabileceği ve lityum tedavi süresini değişiklikleri etkileyebileceği hipotezini araştırdık. Çalışmaya DSM-IV teşhis kriterlerini karşılayan ve 6 aydan uzun süre yum tedavisi altında olan 20 ötimik bipolar hasta (ort±SD yaş: 34.90+10.05) ile 6 aydan kısa süredir lityum tedavisi altında 15 ötimik bipolar hasta (ort.±SD yaş: 29.53+8.76) dahil edildi. 17 sağlıklı kontrol şahıs (ort.±SD yaş: 33.88±1.72) hastahane söneli arasından seçildi. Serum bazal kortizol değerleri bütün çalşma gruplarında normal sınırlar içinde olmakla beraber, lit ile tedavi edilen hastalarda kontrollerinkinden önemli şekilde düşük bulundu. Bununla beraber, iki hasta grubu arasınd rum kortizol değerleri bakımdan önemli fark mevcut değildi. Bizim çalışmamız lityumun bipolar hastalarda kortizol salını normal kontrol şahıslardakine nazaran önemli şekilde azalttığını ortaya koymaktadır, fakat kortizol sekresyonu uzun süre yum tedavisi esnasında oldukça sabit bir şekilde kalabilmektedir. Yine de, bazal kortizol seviyeleri aynı şahısda ve şahı şahısa önemli değişiklikler gösterdiği için bulgularımızı teyid etmek üzere başka çalışmalara ihtiyaç vardır.</Özetçe>
<Anahtar>bipolar affektif bozukluk, lityum, kortizol</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Erkekte erektil bozukluk ve organik nedene bağlı erektil bozuklukların ayrımı</Başlık>
<Özetçe>Erektil disfonksiyonun patogenezinde organik veya psikiyatrik faktörler rol oynar. Bu çalışmanın amacı erkekte erektil bozuklükluğun (EB) organik nedene bağlı erektil bozukluktan (OEB) ayırt edici özelliklerini araştırmaktır. Çalışmaya alınanların ayrıntılı tıbbi ve cinsel öyküleri alındı, fizik muayene, nokturnal penil tumesans (NPT), renkli Doppler ultrasonografi, vakum testi yapıldı; Beck Depresyon Envanteri (BDE), DSM için Yapılandırılmış Klinik Görüşme (SCID II), Liebowitz Sosyal Anksiyete Skalası (LSAS) ve Coopersmith Benlık-Saygısı Envanteri (CBSE) uygulandı. Erektil disfonksiyon nedeniyle gelen 52 hastadan 35'i çalışmaya alındı. 35 erektil disfonksiyon hastasının 17'sinde (7.58.62) OEB ve 12 sinde (7c 41.38) EB tanısı konuldu. OEB grubunda venöz kaçak en sık konulan tanıydı.iki grubun BDE, LSAS, CBSE puanları, yaş ve sabah sertliği arasında istatistiksel olarak anlamlı fark vardı. Basamaklı multipl regresyon analizi LSAS, CBSE ve yaşın ereksiyon derecesinin yordayıcıları olduklarını ortaya koydu. Obsesif-kompulsif, bağımlı ve çekingen kişilik bozukluğu ve eğilimleri EB grubunda sıklıkla rastlandı. Yaşlanmayla birlikte OEB sıklığının artması literatürle uyumludur. Fakat EB da LSAS skorlarının yüksekliği ve bununla uyumlu olarak çekingen kişilik bozukluğunun sık görülmesi yeni bir bulgudur. Bu bulgu bizim kültürümüzle ilişkili olabileceği gibi, birbiriyle örtüşen utanma, suçluluk ve başarısızlık duygularının bir ifadesi de olabilir. Daha fazla sayıda hastayla bu çalışmanın tekrar edilmesi bu bulguların doğruluğunu ortaya koyacaktır.</Özetçe>
<Anahtar>erkekte erektil bozukluk, kişilik, benlik saygısı, sosyal fobi</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Melperon ve haloperidolun yan etki profilinin karşılaştırılması: bir çift kör çalışma</Başlık>
<Özetçe>Klasik antipsikotik ilaçlarların %90'lara varan yan etkileri nedeniyle yeni nesil antipsikotik ilaçlarda yüksek nöroleptik etkinlik yanısıra düşük oranda ekstrapiramidal yan etki üzerinde de durulmaktadır. Melperonun atipik bir nöroleptik olduğunu ileri süren çalışmalar vardır. Bu çalışmada melperon ile haloperidolun yan etki profilinin karşılaştırılması amaçlanmıştır. Çalışmada akut ve alevli epizot şizofreni tanısı alan 18 olguya haloperidol (15 mg/gün) ve 20 olguya melperon (375 mg/gün) 42 gün süresince çift kör verilerek ilaçların yan etkileri karşılaşhrılmıştır. Veri toplama araçları olarak UKU yan etki ölçeği ve Mini Mental Test kullanılmıştır. Olguların tam kan sayımı, rutin biyokimyasal tetkikleri ve prolaktin, kortizol düzeyleri, EKG ve EEG takipleri yapılmıştır. UKU yan etki ölçeğinde psişik yan etkiler iki grupta benzer sıklıkta görülmüş ancak güçsüzlük/yorgunluk, uyuklama/sedasyon, uyku süresinin artması ve emosyonel indıferans, haloperidol alanlarda daha şiddetli olmuştur. Nörolojik yan etkilerden hipokinezi haloperidol grubunda anlamlı düzeyde artmışken (p-.05), diğer nörolojik yan etkiler her iki grupta da benzer oranlarda bulunmuştur. Salivasyonda artma dışındaki otonomik yan etkilerin melperon grubunda daha yüksek oran ve şiddette ortaya çıktığı tespit edilmiştir. Melperon alan olgularda serum PRL ve kortizol seviyesinde anlamlı olarak yükselme saptanırken (p-.05), haloperidol alan olgularda sadece PRL düzeyi anlamlı olarak yükselmiştir (p-.05). EKG ve EEG takiplerinde anlamlı fark saptanmamıştır.</Özetçe>
<Anahtar>melperon, yan etki, nöroleptik</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Kültür ve Psikopatoloji</Başlık>
<Özetçe>Kültür ve psikopatoloji ilişkisi, kroskültüreJ psikiyatrinin araştırma araçlarının gelişmesiyle son yıllarda üzerinde durulan bir konu olmuştur. Kültürel bağlam, hastalıkların ifade ediliş biçiminden gidiş ve prognozuna dek pek çok alanda etkili sayılmaktadır. Antropolojinin sağladığı yeni içgörüler kültürel etkenlerin ruhsal hastalığın her boyutunda gösterdiği etkinliğin daha iyi kavramlaştırılmasma yol açmıştır. Bu etkenleri yok saymak klinisyenin bir toplum için normal sayılan kimi davranışları patolojik olarak etiketlemesine yol açabilir. Ayrıca bir kültür için geliştirilmiş olan kategorilerin kültürel geçerliliği araştırılmadan ait olmadığı başka bir kültüre aktarılması da kategori yanılgısına yol açabilecektir. Bu yazıda depresyon, şizofreni, disosiasyon, yeme bozuklukları ve kültüre-bağlı sendıomlar gibi tanı kategorileri etrafında kültürel psikiyatrinin son bulguları tartışılmaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>kültür, psikopatoloji, kroskültürel psikiyatri</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>"Atipik antipsikotik" kavramı ve şizofreninin ilaçla tedavisinde yeni ufuklar</Başlık>
<Özetçe>Konvansiyonel antipsikotik ajanlar "nöroleptikler" olarak bilinir ve mezolimbik dopamin yolaklarındaki dopamin-2 reseptörlerini bloke ederek şizofreninin pozitif semptomlarını azaltırlar. Bu ajanlar aynı zamanda, ekstrapiramidal sistemdeki dopamin-2 reseptörlerini de bloke ederler. Genel olarak, "nöroleptik" terimi hem ekstrapiramidal hem de antipsikotik etkilere neden olan tüm ilaçlara atfen kullanılır. Geçen 10 yıl boyunca, araştırmalar daha iyi terapötik profili olan (örneğin, hem pozitif hem de negatif semptomlara etkili ve azalmış yan etkileri olan) bileşikler geliştirmeye odaklanmıştır. Bu bileşikler-klozapin bu bileşiklerin prototipik örneği olarak değerlendirilir-"atipik antipsikotik" olarak adlandırılır. Klasik olanlarla karşılaştırıldığında atipik antipsikotikler daha yüksek D2 reseptör seçiciliğine (sülpirid gibi); daha yüksek D1 reseptör seçiciliğine (klozapin gibi); 5-HT2 reseptör affinitesi ve antagonist etkiye (klozapin, melperon, setoperon, tiaspiron gibi); mezolimbik sistem veya nükleus akumbens üzerine seçici olarak etkili olma özelliğine (remoksiprid, rakloprid gibi); bir parsiyel agonist olarak postsinaptik etkiye (SDZ 208-911 gibi) ve presinaptik agonist (BHT 920 gibi) ya da antagonist (sülpirid gibi) olarak seçici etkiye sahiptir. Geleneksel ve atipik antipsikotik ilaçların etkinliği göz önüne alındığında, yeni bir sınışandırma tanımlamak gerekmektedir. Aşağıdaki sınışandırma önerilebilir: 1) Sedatif-antimanik antipsikotik ilaçlar; 2) Antiprodüktif antipsikotik ilaçlar ve 3) Psiko-reorganizatör antipsikotik.</Özetçe>
<Anahtar>Atipik antipsikotik, şizofreni, ilaç tedavisi</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Duygudurum düzenleyicileri</Başlık>
<Özetçe>Duygudurum düzenleyici tanımı ile hem kesitsel iyileşme, hem de yinelemenin engellenmesi kastedilmektedir. Bu noktada temel sorunsal hastalığın iki kutbunun olmasıdır. Yani, uzunlamasına tedavinin yanı sıra bir de, hastalık evresine göre akut ya da önleyici tedavinin değişip değişmeyeceği eklenmektedir. Örneğin manik ya da depresif hecmenin tedavisi yanında önleyici tedavinin manik ve depresif hecmeleri de ayrı ayrı önleyip önleyememsinden söz edilebilir. Lityum, karbamazepin, valproat ve bunların çeşitli kombinasyonları antimanik veya tekrarlayan bazı hastalıkların vazgeçilmez tedavileridir. Yüksek potensli benzodiazepinlerin ve tipik nöroleptikler yanısıra son yıllarda bulunan dihidropiridin L-tipi kalsiyum kanal blokerleri, tiroid preparatları, lamotrijin ve gabapentin benzeri yeni antikonvülsif ilaçlar ile atipik nöroleptikler yeni duygudurum düzenleyicileri oluşturmaktadırlar. Burada “Duygudurum Düzenleyiciler” alanındaki yeniliklerin yanında iki uçlu bozukluğun depresyonunun önlenmesinde kullanımı tartışılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Duygudurum düzenleyicisi ilaçlar, lityum, antikonvulzanlar, karbamazepin, valproat, lamotrijin, gabapentin</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Yeme bozuklukları ve tedavisi</Başlık>
<Özetçe>Yeme bozuklukları yüzyılı aşkın bir süredir tanınmasına karşın, özellikle 80'li yıllardan bu yana daha çok tartışılan ve araştırılan bir psikiyatrik hastalık grubudur. Anoreksiya nervoza ve bulimiya nervoza yeme bozuklukları grubunda yer alan başlıca iki ruhsal hastalıktır. Her ikisinin de tedavileri tartışmalıdır ve tedavide birçok psikoterapi yönteminin bir arada uygulanması önerilmektedir. Bu yazıda, yeme bozukluklarının ilaçla tedavisi tartışılmakta ve bu konuda gerçekleştirilen çalışmalar gözden geçirilmektedir. Sonuçta, genel olarak yeme bozukluklarında ilaç tedavisinin yerinin sınırlı olduğu, bulimiya nervozada ise sonuçların daha yüz güldürücü bulunduğu belirtilmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>Yeme bozuklukları, anoreksiya nervoza, bulimiya nerzova, tedavi</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Gebelikte psikotropik ilaçların kullanımı</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede gebelikte en sık kullanılan psikofarmakolojik ilaçların hayvanlarda ve fetüste teratojenik etkileri konusundaki bilgiler özetlenmiştir. Etik nedenlerle fetus üzerinde farmakolojik deneyler yapılamaması hayvan deneylerindeki farmakolojik ve toksik etkileri önemli kılmaktadır. Bu çalışmada sözü edilen psikotropik ajanlar antidepresanlar, anksiyolitikler ve antipsikotik ilaçlardır. Epidemiyolojik çalışmalar, olgu sunuları ve hayvan çalışmaları gözden geçirilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Psikotropik ilaçlar, gebelik, teratojenite</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Tedaviye dirençli bir grup şizofrenili hastada klozapinin etkinliği</Başlık>
<Özetçe>Tipik antipsikotik ilaçlar ve psikososyal tedavinin şizofren hastaların yaklaşık % 70’ inde etkili olduğu bildirilmektedir. Hastaların % 30’ u ise tedaviye dirençlidir. Klozapin tedaviye dirençli şizofreni için yeni bir tedavidir. Bu çalışmanın amacı, tedaviye dirençli şizofrenide klozapinin etkinliğini araştırmaktır. Çalışmaya, KTÜ Tıp Fakültesi Farabi Hastanesine başvuran 47 tedaviye dirençli şizofren hasta alınmıştır. Hastalar tedavinin başlangıcında, 1., 3., 6., 12. ve 18. aylarında Kısa Psikiyatrik Değerlendirme Ölçeği (KPDÖ), Klinik Global İzlenim Ölçeği (KGİÖ) ve UKU yan etkiler ölçeği ile değerlendirilmiştir. Bulguların istatistikleri SPSS paket programı kullanılarak yapılmıştır. Klozapin, çalışma sonunda KPDÖ ve KGİÖ skorlarında belirgin bir azalmaya yol açmıştır. Klozapinin 18 aylık çalışma süresince tedaviye dirençli şizofrenlerin pozitif ve negatif belirtilerini de azalttığı bulunmuştur. İlginç olarak belirtilerde hızlı bir düzelme olmuştur. En sık görülen yan etkiler olarak sedasyon, hipersalivasyon, kilo alımı ve diğer antikolinerjik yan etkiler bulunmuştur. Çalışma sonuçları, klozapinin tedaviye dirençli şizofrenide etkili olduğu şeklindeki mevcut bulguları desteklemektedir.</Özetçe>
<Anahtar>Klozapin, tedaviye dirençli şizofreni, etkinlik, yan etkiler</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Katatoni ve şizofrenide pozitif ve negatif belirtiler arasındaki ilişki</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışma DSM III R ' e göre hazırlanmış, yapılandırılmış klinik görüşme ölçeği ( SCID ) kullanılarak Bakırköy Ruh ve Sinir Hastalıkları Hastanesi kronik servislerinde yatan şizofreni " kronik seyirli " tanısı konmuş 60 hasta ve aynı hastanenin akut servislerinde yatan şizofreni "akut alevlenme" tanısı konmuş 85 hastaya Modifiye Rogers Ölçeği, Negatif Bulguları Değerlendirme Ölçeği ve Pozitif Bulguları Değerlendirme Ölçeği uygulanmış ve şizofrenide görülen katatoninin negatif ve pozitif belirtilerinin , şizofrenideki negatif ve pozitif belirtiler ile ilişkileri ve bu belirtilerin uzun süre hastanede yatma ile olan ilişkisi araştırılmıştır. Akut alevlenme tanısı konan şizofren hastalarda, negatif katatoni ile duygulanımsal düzleşme, aloji ve negatif bulgular toplam skorları arasında bir bağıntı bulunmuştur. Kronik şizofreni tanısı konan hastalarda ise, negatif katatoni ile duygulanımsal düzleşme, apati, anhedoni ve negatif bulgular toplam skorları arasında bir bağıntı olduğu saptanmıştır. Akut alevlenme nedeni hastanede yatan hastalarda, sanrılar ve garip davranış belirgin olarak yüksek bulunurken, uzun süredir hastanede yatan hastalarda; pozitif katatoni, negatif katatoni, toplam katatoni, duygulanımsal düzleşme, aloji ve negatif bulgular toplam skorları belirgin olarak yüksek bulunmuştur.</Özetçe>
<Anahtar>Katatoni, şizofreni, pozitif belirtiler, negatif belirtiler</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Travma sonrası stres bozukluğunda sertralinin etkinliği</Başlık>
<Özetçe>Son zamanlarda, TSSB’ nun farmokoterapisinde SSRI’ lar sıklıkla tercih edilmektedir. Bu çalışmada, sertralinin TSSB’ ndaki etkinliği araştırılmıştır. Ortalama hastalık süresi 13.7±16.5 ay, yaşları 27.6±6.9 yıl olan, askeri çatışma kaynaklı 20 TSSB olgusuna 140±41.7 (100-200) mg/gün sertralin 6 hafta süre ile uygulanmıştır. Tedavi sonuçları CAPS II, İES ve Beck Depresyon Envanteri uygulanarak izlenmiştir. Akut olgular tedaviden fayda görmezken, kronik olgularda her 3 semptom kümesinde, komorbid bozukluğu olmayanlarda sadece İES intrusiv semptomlarda, komorbid bozukluğu olanlarda ise kaçınma, artmış uyarılmışlık ve genel yaşantı alanlarında iyileşme tespit edilmiştir. Sertralin özellikle komorbid depresyonlular olmak üzere kronik olgularda etkin bulunmuştur.</Özetçe>
<Anahtar>Setralin, TSSB, komorbidite</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Kadın şizofrenlerde menstrüel siklus boyunca östradiol düzeyi ile klinik psikopatoloji arasındaki ilişki</Başlık>
<Özetçe>Epidemiyolojik çalışmalarla saptanan şizofrenideki cinsiyet farklılığı bulgusu kadınlarda başlangıç yaşının geç olması ve hastalığın seyrinin tahminen daha iyi olmasından dolayı dişi cinsiyet hormonlarının koruyucu etkisiyle açıklanmaya çalışılmıştır. Biz de menstruel siklus boyunca kadın şizofren hastalardaki östradiol düzeyi ile klinik psikopatoloji arasındaki ilişkiyi araştırdık. 17 – 42 yaş arasında düzenli menstruel siklusleri olan DSM –IV ‘e göre şizofreni tanısı konulmuş olan 30 hasta çalışma kapsamına alındı. Hastalara mensturasyonun foliküler , midsiklus ve luteal fazlarında östradiol ölçümüne paralel olarak 18 maddelik BPRS ile SAPS ve SANS değerlendirme ölçekleri uygulandı. Menstruel siklus boyunca östradiol düzeyindeki azalma ile klinik psikopatoloji arasında negatif bir ilişki gözlenmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>şizofreni, östradiol, psikopatoloji</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Olgu sunumu: Mezensefalik uzanımlı bilateral talamik infarkt</Başlık>
<Özetçe>Diensefalik (talamik-subtalamik) lezyonlu hastalarda, lezyon bilateral olsa bile, koma sıklıkla geçicidir; çoğunlukla takiben somnolans görülür. Diensefalik ve mezensefalik pontin lezyonlu hastalarda şuur bozuklukları tegmentumdaki asendan retiküler aktive edici sistemin direkt hasarı ile ortaya çıkar. Mezensefalik pontin lezyonlu hastalarda, kalıcı stupor veya koma hipersomniye göre daha sıktır ve genellikle bilateral tegmental hasarı telkin eder. Derin stupor'a nöro-oftalmolojik bulguların eşlik ettiği; lateralizasyon bulgusu olmayan hastanın kranial BT'sinde her iki talamus paramedian bölümünden başlayarak, 3. ventrikül yan duvarları boyunca mezensefalon tegmentumuna uzanan infarkt alanları saptanmış olup, bir yılı aşan gözlem boyunca klinik tablo değişmeden kalmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>bilateral paramedian talamik infarkt, mezensefalon, stupor, koma</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Psikiyatride ilaç uygulamasının etik ve yasal boyutları</Başlık>
<Özetçe>Her türlü tıbbi uygulamada hekimin öncelikli görevi hastasının bedensel ve ruhsal sağlığını en üst düzeyde koruyarak yaşamını kaliteli olarak sürdürmesini sağlamaktır. Bu uygulamalarda temel ilke, hangi amaçla olursa olsun uygulanacak girişimin bi¬limsel temellerinin objektif verilere dayalı ve kabul edilmiş olduğunun bilinmesi gereğidir. Bununla beraber bilimsel temeli ne kadar sağlam olursa olsun günümüzdeki hekimlik uygulamasında yer alan tanı, tedavi ya da koruma yöntemlerinin büyük bir bölümünün yine de göz ardı edilmemesi gereken tehlikeleri vardır. Bu nedenle tıbbi uygulamalar bilimsel,yönden ehil kişiler ta¬rafından ve uygun koşullarda yapılmalıdır. Uygulamalarda öngörülebilen riskler hastalara sağlaması beklenen yararlardan da¬ima az olmalıdır. Söz konusu bu özellikler tıbbi uygulamalarda "etik" kuralların öncelikli olarak ele alınması ve düşünülmesi gereğini ortaya çıkarmaktadır. Tıbbi etik "Her türlü tıbbi uygulamada doğru ile yanlış, yapılması gereken ile yapılmaması gere¬ken arasındaki ayrıntının, belirlenmesine yönelik uğraşlar topluluğudur; Bu konuda yol gösterici ilkeler, Dünya Hekimler Birliği tarafından hazırlanmış bildirgelerde bulunmaktadır. Bu çerçeve içinde, ilaç bir sağaltım aracı olmaktan öteye uygulanmasında bir takım yasal ve etik kısıtlamaları olan bir madde olmak durumundadır. Psikiyatride ilaç tedavisi, bilim dalının özelliği nede¬ni ile bu kurallar ve ilkeler çerçevesinde ayrıcalık taşımaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>Tıbbi etik, ilaç araştırmaları, klinik araştırmalar</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Tedaviye Dirençli Depresyon</Başlık>
<Özetçe>Günlük uygulamada %25 olgunun antidepresan tedavilere dirençli kaldığı bildirilmekteyse de, tedaviye dirençli depresyonun (TDD) tam bir tanımı yapılamamıştır. Bu yazıda literatürdeki tedaviye dirençli depresyona tanı ve tedavi yaklaşımları incelene¬cek ve bizim uygulama planımız sunulacaktır.</Özetçe>
<Anahtar>Tedaviye dirençli depresyon, antidepresanlar, ogmentasyon</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Psikiyatrik uygulamada ilaç etkileşimleri</Başlık>
<Özetçe>Psikofarmakoloji, klinik tıpta araştırma ve gelişmenin en aktif alanıdır. Her geçen gün yeni bir psikoaktif ilacın keşfi bu alanı da¬ha da önemli hale getirmiştir. 1960'dan 1980 sonlarına kadar, farmakolojik ajanlar alanında küçük ilerlemeler kaydedilirken, son yıllarda bu alanda bir patlama yaşanmakta, her gün yeni bir ilaç bulunup, tedaviye girmektedir. Bir psikiyatrik bozukluk için ilaç yazılırken de salt bir "recetei" yazılmayıp; aynı zamanda o hastanın tüm vücut fonksiyonlarını, mental işlevlerini, ailesel ilişkilerini, iş ve meslek yaşamını ve/veya varsa başka bedensel hastalıklarını etkileyen veya o bu bozukluklarda kullanılan ilaç¬larla etkileşen bir ajan o kişiye verilmektedir. Bilindiği gibi, medikal hastalığı olanlarda komorbid psikiyatrik bozukluğa rast¬lanma prevalansı yüksektir (%30 - %60). Dolayısıyla psikotroplarla diğer medikal ilaçların birlikte kullanımı giderek artmaktadır. 

Bu yazıda psikiyatride ilaç etkileşimleri konusunun önemi, sitokrom P450 (CYP 450) enzim sistemi ve bu enzim sistemi üzerin¬den metabolize edilen ilaçlar, bu ilaçlarla psikotropların ve psikotropların kendi aralarındaki ilaç etkileşimleri konulan gözden geçirilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>ilaç etkileşimleri, antidepresanlar, antipsikotikler, anksiyolitik ilaçlar, sitokrom P450 enzimleri, psikofarmakolojik ajanlar</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Defisit sendrom</Başlık>
<Özetçe>Bu yazıda son yıllarda şizofreni fenomenolojisinde sıklıkla üzerinde durulmaya başlanmış olan defisit sendrom kavramının ne olduğu, nasıl geliştiğine dair tarihçesi, tanı kriterleri ve konuyla ilgili olarak yapılmış araştırmalardan özetler sunularak tartışılmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>şizofreni, pozitif-negatif şizofreni, defisit sendrom</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Şizofreni etyolojisinde nörogelişimsel hipotez</Başlık>
<Özetçe>Yakın zamana kadar şizofreni etyopatogenezinde çeşitli kavramlardan söz edilmiş, ancak genç erişkin dönemde ortaya çıkan se¬rebral patolojiler üzerinde durulmaya başlandıktan sonra, şizofreni nörobiyolojisine daha fazla eğilme gereği doğmuştur. Son zamanlarda şizofreninin bir nörogelişimsel hastalık olduğu düşüncesi daha kabul edilir olmuştur. Bu görüşe göre, henüz klinik semptomatoloji kendini göstermeden çok önceleri, hatta beyin gelişimi esnasındaki primer serebral hasar ya da başka bir pato¬lojik süreç (nörogenezizde aksama, hatalı nöronal migrasyon, hücresel ve bölgesel farklılaşmadaki yetersizlik, sinaptik eliminas¬yonda bozukluk, hormonal vb. nedenlerle sinaptik stabilizasyonda aksama gibi) şizofreni gelişimini başlatmaktadır. 

Bu yazıda öncelikle normal beyin gelişimi anlatılarak, bazı anomalilerin şizofreni ile bağlantıları ve serebral hatalı gelişim üze¬rine yapılan çalışmalar tartışılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>şizofreni, nörogelişim, nörogelişimsel bozukluklar, nöropatoloji</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Sağlık Düzeyi Ölçeği'nin Türkçe'ye uyarlanması ve güvenilirliğ</Başlık>
<Özetçe>Yeni tedavi yöntemleri ile birlikte yaşam süresi uzamakta, ancak hastaların yaşam kalitesi de etkilenmektedir. Bu hastalarda yaşam kalitesinin ölçülebilmesi için bazı ölçekler geliştirilmiştir. Bu bağlamda Kind ve arkadaşları 1991 yılında hastanede yatarak tedavi gören hastaların yaşam kalitesini ölçmek için Sağlık Düzeyi Ölçeği (SDÖ)'ni geliştirmişlerdir. Bu çalışmada SDÖ'nin Türkçe'ye uyarlanması ve güvenilirliğinin sınanması amaçlanmıştır. 

İlk aşamada Sağlık Düzeyi Ölçeği'nin Türkçe'ye çevirisi yapılmıştır. Türkçe çevirisi ile İngilizce orijinali arasındaki eş-değerlili¬ğin saptanmasından sonra ölçeğin bedensel hastalığı olan hastalar üzerinde güvenilirlik çalışmasına geçilmiştir. Güvenilirlik çalışması için İzmir Atatürk Eğitim Hastanesi dahili ve cerrahi kliniklerinde yatarak ya da ayaktan tedavi gören toplam 96 hasta çalışmaya dahil edilmiştir. SDÖ'nin bedensel hastalığı olan hastalarda güvenilirliğinde Cronbach alfa katsayısı 0.7831 olarak bulunmuştur. Madde-tüm ölçek korelasyon katsayılarına bakıldığında ise bu değerler 0.7637 ile 0.7871 arasında bulunmuştur. Hesaplanan test-yeniden test korelasyon katsayıları ise 0.2497 ile 0.7169 arasında bulunmuştur ve bir madde dışında istatistiksel olarak anlamlı düzeydedir. 

Sonuç olarak SDÖ'nin Türkçe versiyonunun bedensel hastalığı olan hasta gruplarında güvenilir bir biçimde kullanılabileceği saptanmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>sağlık düzeyi ölçeği, türkçe versiyonu, uyarlama, güvenilirlik, bedensel hastalığı olan hastalar</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Hemodiyaliz uygulanan hastalarda eritropoietin kullanımının depresyon, anksiyete ve yaşam kalitesi üzerine etkileri</Başlık>
<Özetçe>Kronik böbrek yetmezliğinde başta gelen tedavilerden biri hemodiyalizdir. Bu alanda yapılan ilerlemeler ile hastaların yaşam süreleri uzamış ve artık psişik ve sosyal sorunlar konuşulur hale gelmiştir. Anemi hemodiyaliz hastalarında önemli bir sorun olup, psişik sorunlar yaratabilmekte ve yaşam kalitesi üzerinde olumsuz etkiler oluşturabilmektedir. Eritropoietin böbrek yet¬mezliğinde oluşan aneminin tedavisinde yaygın olarak kullanılan bir ilaçtır. Eritropoietin tedavisinin hastanın yaşam kalitesi, egzersiz kapasitesi, iştahını ve bilişsel fonksiyonlarını etkilediği gösterilmiştir. Çalışmaya bu amaçla 31'i eritropoietin alan 27'si eritropoietin almayan hemodiyaliz hastası dahil edildi. Hastaların depresyon ve anksiyetelerini ölçmek amacıyla Durumluk ve Sürekli Kaygı Ölçeği, Beck Depresyon Ölçeği ve yaşam kalitelerini ölçmek amacıyla Sheehan yaşam kalitesi ölçeği uygulandı. Yapılan istatistikler ile gruplar arasında depresyon ve anksiyete ölçekleri arasında anlamlı fark tespit edilmekle birlikte yaşam kalitesi ölçeğiyle anlamlı fark tespit edilmedi. Elde edilen sonuçlar hemodiyaliz uygulanan hastalarda eritropoietin tedavisinin mental fonksiyonlar üzerinde olumlu etkileri olduğunu göstermiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Hemodiyaliz, eritropoietin, depresyon, anksiyete, yaşam kalitesi</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Antipsikotik kullanımının ventriküler repolarizasyon para metreleri üzerine etkileri</Başlık>
<Özetçe>Antipsikotiklerin kullanımı sırasında ciddi kardiyak etkilenim, sık olmamakla birlikte bildirilmiştir. Özellikle trisiklik antidep¬resanlar ile benzer yapısal özellikler taşıyan karbamazepinin antipsikotiklerle birlikte kullanımında bu etkiler daha da belirginleşebilmektedir. Bu çalışmada antipsikotik kullanan 44 hasta ve 32 kontrol olgusunda ventriküler repolarizasyon parametreleri (QT, QTc, QTd, QTc-d, JT, JTc ve JTc-d) değerlendirildi. Her iki grup arasında parametre değerlerinde belirgin farklılık olma¬makla birlikte, haloperidol ya da tiyoridazin kullanan olgularda QTc, JTc, QTc-d ve JTc-d değerlerinin, risperidon ya da zuklo¬pentiksol kullananlara ve kontrol grubuna göre daha uzun olduğu saptandı (p-.05). Karbamazepin ile birlikte antipsikotik kul¬lananlarda yalnızca antipsikotik kullananlara göre QTc ve JTc interval değerleri daha uzundu (p-.05). Bu sonuçlara göre kardiyak sorunlu hastalarda ya da karbamazepin kullanan epilepsili hastalarda risperidon ya da zuklopentiksol gibi kardiyak yan etki potansiyeli daha düşük antipsikotiklerin seçilmesi uygun olacaktır. Antipsikotik kullanan hastaların izleminde, rutin elektrokardiyogramda bilinen parametrelerin yanı sıra ventriküler repolarizasyon parametrelerinin de dikkatle değerlendiril¬mesi, çıkabilecek kardiyak patolojilerin önceden tanınmasında daha yararlı görünmektedir. </Özetçe>
<Anahtar>Antipsikotikler, ventriküler repolarizasyon parametreleri, karbamazepin, risperidon, zuklopentiksol, haloperidol, tiyoridazin</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Alzheimer hastalığındaki duygudurum ve davranış bozukluklarının tedavisi</Başlık>
<Özetçe>Alzheimer Hastalığı(AH)'nda depresyon ve anksiyetenin belirtileri olarak davranı. bozuklukları çok sık meydana gelir. Saldırganlık, hallusinasyonlar ve hezeyanlar gibi davranış bozukluklarının tedavisinde temelde tipik veya atipik nöroleptikler kullanılmasına karşın, bu konuda yapılmı. kontrollu çalışma azdır. AH olan hastalarda gözlenen ve DSM-IV ölçütlerine uymayan depresyon ve anksiyeteye belli tedaviler yapılmaktadır. Psikotik, depresif veya anksiyöz belirtiler AH konteksinde özel değerlendirmelere ihtiyaç gösterirler. AH'daki aktif depresif sendrom tedavisinde trisiklik antidepresanlarla yapılmış az sayıda klinik çalışma vardır. Buna karşılık, selektif serotonin gerialım engelleyicilerinin bu endiksyonda etkinliği gösterilememiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Alzheimer hastalığı, antidepresanlar, davra- nışsal bozukluklar, nöroleptikler</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Obsesif kompulsif bozukluk tedavisinde klomipramin ve sertralin karşılaştırılması</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Bu çalışmada obsessif-kompulsif bozukluk (OKB) tedavisinde klomipramin ve sertralinin etkinlik, güvenlik ve kullanılabilirliğinin karşılaştırılması amaçlandı. 

Yöntem: DSM-IV tanı kriterlerine göre 1 yıl veya daha uzun süredir OKB tanısı alan, Yale- Brown Obsessif-Kompulsif Skalasından (Y-BOCS) 20 ve üstünde ve Klinik Global İyileşme Skalasından 4 ve üstünde puan alan poliklinik hastalar çalışmaya alındı. Belirgin fiziksel hastalığı, intihar eğilimi, epilepsi veya organik beyin hastalığı hikayesi olan, önceki 6 ay süresince madde kullanan, OKB dışında DSM-IV Eksen I tanısı alan hastalar ve önceki 1 ay süresince ilaç tedavisi alan hastalar çalışmaya alınmadı. Hastalara rastgele olarak, tek kör yöntemle sertralin (n=20) 50 mg/gün veya klomipramin (n=22) başlangıçta 50 mg/gün, 1 hafta sonra 150 mg/gün sabit dozda ilaç tedavisi verildi. Ek olarak başka bir ilaç verilmedi.Tedaviden önce ve 2 haftalık aralarla Y-BOCS ve CGI-S skalaları kullanılarak klinik değerlendirmeler yapıldı. Dört klomipramin (18.2%) ve 2 sertralin (10.0%) hastası yan etkiler nedeniyle tedaviyi bıraktı. Tedaviyi 36 hasta tamamladı (sertralin n=18; klomipramin n=18). Veriler Mann-Whitney U, Freidman two-way ANOVA x2 ve Wilcoxon testleri ile istatistiksel olarak değerlendirildi. 

Bulgular: Tedavi öncesi ortalama Y-BOCS ve CGI-S skorları sertralin için sırasıyla 24.95 ve 4.75 ve klomipramin için 23.54 ve 4.85 bulundu (p-.05). Sertralin ve klomipramin gruplarının her ikisinde 8 haftalık tedavi sonrası OKB belirtilerinde tedavi öncesine göre belirgin bir düşme bulundu (p-.001). Tedavi öncesi ve son görüşme arasındaki Y-OBCS ve CGI-S yüzde değişiklikleri sertralin grubunda -69.06%; -65.75% ve klomipramin grubunda 69.26%; -53.78% idi (p-.05). Yan etkiler nedeniyle tedaviye devam edemeyen hastalar klomipramin grubunda (%22.2) sertralin grubuna (%10.0) göre daha fazla bulundu. Klomipramin tedavisi alan hastalarda sertralin hastalarına göre anlamlı derecede daha sık yan etki gözlendi (%72.2 %38.8, p-.05). Sertralinle en sık baş ağrısı (%38.8), bulantı (33.3), irritabilite (%11.1) ve tremor(%11.1) görülürken, klomipramin en sık olarak ağız kuruluğu(%50), kilo alma (%50), kabızlık (%27.7), esneme (%27.7), sedasyon(%22.2) ve baş dönmesine (%11.1) yol açtı. 

Tartışma: OKB tedavisinde sabit dozlarda klomipramin ve sertralin benzer etkinlik gösterdiler. Klomipramin daha sık yan etki ve tedaviyi bırakmaya yol açtı. Sertralinin OKB tedavisinde klomipramin kadar etkili olduğu ve daha iyi tolere edildiği görüldü.</Özetçe>
<Anahtar>obsessif kompulsif bozukluk, sertralin, klomipra-min, tedavi</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Sık uyku paniği olan panik bozukluklu hastaların tedavisinde imipramin etkinliği</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Bu çalı.manın amacı önde gelen klinik özellikleri sık gelen uyku panik atakları olan panik bozukluklu hastaların tedavisinde imipraminin etkinliğini araştırmaktı. 

Yöntem: Hastane başvurularında önde gelen yakınmalarını sık gelen panik ataklar olarak tanımlayan 13 hastaya 8 haftalık imipramin (150 mg/gün) verildi. 

Bulgular: Bu tedavi ile panik atakların sıklığı ve şiddeti azaldı. 

Tartışma: Bu bulgular imipraminin panik bozukluğun bir alt tipini oluşturan bu hastalarda yararlı olduğunu göstermektedir.</Özetçe>
<Anahtar>uyku paniği, panik bozukluğu, imipramin</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Obsesif kompulsif bozuklukta fenomenoloji</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Obsesif Kompulsif Bozukluk (OKB) fenomenolojisinin kültürel ve sosyal etkenlere bağlı olduğu, biçim ve içerikleri değişmese de semptom yaygınlığının kültürden kültüre değişebildiği bilinmektedir. Çalışmamız bu konuda oluşmakta olan bilgi birikimine bir katkı sağlamak istemektedir.

Yöntem: Bu araştırmada 40 OKB hastasının, obsesyon ve kompulsiyonları Khanna ve Chabasavanna'nın önerdiği siteme göre sınıflandırılmış, hastalar sosyodemografik bilgi formu, Hamilton Depresyon Ölçeği ve Yale-Brown Obsesif Kompusif Ölçeği ile değerlendirilmişlerdir. 

Bulgular: Kir-pislik bulaşması, günlük etkinlik ve cinsel temalı obsesyonlar yaygınlık açısından ilk üç sıradadır. Yıkama, güvenlik ve günlük etkinlikler temalı kompulsiyonlar da sırasıyla en yaygın görülen kompulsiyonlardır. 

Tartışma: OKB semptom şiddetiyle depresyon varlığı arasında bir bağıntı bulunamamıştır. Depresyon kadın hastalarda anlamlı ölçüde yüksek bulundu ve bu, kadın hastaların çoğunlukla ikincil depresyon belirtileri tabloya eklendiğinde hekime başvurduklarını düşündürdü.</Özetçe>
<Anahtar>obsesif kompulsif bozukluk, depresyon, fenomenoloji</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Kronik şizofreni hastalarında klozapin ve sülpiridin etkinliğinin karşılaştırılması</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Klozapin ve sülpirid tedaviye dirençli şizofreni hastalarında etkili bulunmuştur. Bu çalışmada tedaviye dirençli şizofreni hastalarında klozapin ve sülpiridin etkinliğinin ve güvenirliliğinin karşılaştırılması amaçlandı. 

Yöntem: DSM IV tanı ölçütlerine göre kronik şizofreni tanısı alan, klasik antipsikotik tedaviye dirençli, klinikte yatarak tedavi gören 36 hasta üzerinde yapıldı. Hastalara rasgele yöntemle 600-1600 mg/gün sulpirid ve 300-800 mg/gün arası klozapin verildi. Çalışmada Kısa Psikiyatrik Değerlendirme Ölçeği (KPDÖ) ve UKU yan etki ölçeği, kullanıldı. Tedavinin değerlendirmesi için tedaviye başlamadan KPDÖ ve tedavinin 15, 30 ve 60. günlerinde KPDÖ ve UKU yan etki ölçeği kullanıldı. 

Bulgular: Tedavinin altmışıncı gününde klozapinle tedavi edilen hastaların KPDÖ puanları sülpirid grubuna kıyasla anlamlı derecede düşük bulundu. Klozapinle tedavi edilen grupta lökopeni ve agranülositoz görülmedi. Her iki grupta yan etkilerden dolayı tedaviyi bırakan olmadı. 

Tartışma: Tedaviye dirençli şizofreni hastalarında klozapinin daha etkili bulundu.</Özetçe>
<Anahtar>klozapin, sulpirid, tedaviye dirençli şizofreni</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Geç distoni, geç diskinezi ve tedavi yaklaşımları</Başlık>
<Özetçe>Bin dokuz yüz ellili yıllarda kullanıma giren antipsikotiklerin tedavi edici etkilerinin yanında, ortaya yan etkileri de psikiyatride önemli bir yer tutar. Özellikle tardif (geç) distoni ve diskinezi hem hastayı hem de klinisyeni rahatsız eden bir problemdir. Bu yan etkiler hastanın tedavisini ve sosyal hayatını olumsuz yönde etkiler. Yeni kullanıma giren atipik antipsikotiklerde bu tür yan etkiler az görülse de risk hala vardır. Geç distoni ve diskinezi etyolojisinin belirsiz oluşu, bu duruma karşı alınacak önlemleri ve tedavi yaklaşımlarını zorlaştırmaktadır. Bazal ganglionlardaki reseptör düzeyindeki bozukluklar üzerinde en çok durulan teoridir. Bu yazıda geç distoni ve diskinezi tedavi yaklaşımları ile birlikte gözden geçirilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>geç distoni, geç diskinezi, antipsikotikler</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Sistemik Lupus Eritematosus'tan kaynaklanan kısa psikotik bozukluk: İki olgu nedeniyle</Başlık>
<Özetçe>Sistemik Lupus Eritematosus (SLE); henüz nedeni tam aydınlatılamamı., birçok sistemi tutabilen, süregen, otoimmün bir hastalıktır. SLE'de santral sinir sistemi tutulumu önemli ve sık görülen bir durumdur. Görülen nöropsikiyatrik belirtiler içinde doğrudan damar lezyonuna bağlı olanların yanı sıra bilişsel ve duygudurum bozuklukları önemli bir yer tutar. Bu yazıda, kısa psikotik bozukluk tablosu gösteren iki SLE olgusu sunulmuş ve kaynaklar ışığında tartışılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>sistemik lupus eritematosus (SLE), kısa psikotik bozukluk</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Dikkat eksikliği hiperaktivite bozukluğu belirtileri gösteren 2 Frajil-X Sendromu olgusunda metilfenidat tedavisi</Başlık>
<Özetçe>Frajil X sendromu zeka geriliği sendromları içinde özellikle eşlik eden, dikkat eksikliği hiperaktivite bozukluğu (DEHB) belirtileri ve otistik bulgular ile çocuk ve ergen psikiyatrisinde genetikdavranış ilişkileri bakımından dikkat çeken bir bozukluktur. Bozukluğu gösteren çocukların tedavisinde daha çok eğitsel yöntemlere ağırlık verilmişse de hiperaktivite ve otistik belirtilerin ilaç tedavisi ile ele alınması önemli olabilir. Sunduğumuz olgulara hiperaktivite belirtileri için metilfenidat uygulanmış ve her iki hastanın belirtilerinde belirgin düzelmeler olduğu gözlenmiştir. Bu nedenle metilfenidat tedavisinin Frajil X sendromu olgularında tercih edilmesi düşünülmelidir.</Özetçe>
<Anahtar>frajil X sendromu, dikkat eksiklikliği/hiperaktivite bozukluğu (DEHB), metilfenidat</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Psikofarmakolojik araştırmalarda temel istatistik</Başlık>
<Özetçe>Tüm bilimsel araştırmaların temelini ve en can alıcı noktasını uygun istatistiksel yöntemin iyi belirlenmesi oluşturur. Psikofarmakolojik araştırmalarda da istatistik bu yüzden önemlidir. Bazen bir çalışmaya harcanan parasal değer ve onlarca kişinin çabaları istatistiksel yöntemin iyi kurulmamasından dolayı heba olabilmektedir. Bu yüzden bu yazıda özellikle genç bilim adamlarımız göz önüne alınarak psikofarmakolojik araştırmalarda kullanılan temel istatistiksel bilgiler anlatılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>psikofarmakoloji, araştırma, istatistik</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Kısa süreli haloperidol uygulamasının tavşan striatumu üzerine histopatolojik etkileri</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Antipsikotik ilaçların etki mekanizmasıyla ilgili çalışmalar sürmekte ve bu ilaçların beyinde yapısal değişiklik yapıp yapmadığı ve bunun extrapiramidal belirtilerle ilişkisinin olup olmadığı tartışmalı bir konu olarak gündeme gelmektedir.Bu maksatla haloperidol verilen tavşanların corpus striatumunun histolojisi incelendi. 

Yöntem: Çalışma 30 tavşan üzerinde gerçekleştirildi. Onbeş tavşana 1 ay süreyle 3mgĞkgĞgün dozunda haloperidol, geri kalanlara sadece laktat intramusküler olarak verildi. Bir ay sonunda her bir beynin striatal bölgesi ışık mikroskobu ile incelendi. 

Sonuçlar: Kontrol grubuna kıyasla haloperidol uygulanan grupta striatumda iskemik hücre sayısında önemli düzeyde (p-.05) artış gözlendi. 

Tartışma: Haloperidol benzeri klasik nöroleptiklerin striatal dopaminerjik aktiviteyi azaltmaları, corpus striatumdaki dopaminerjik nöronlarda iskemik değişiklikler oluş turması ile ilşkili olabilir. Bu bulguların ışığında klinikte nöroleptik uygulama esnasında beyinde yapısal değişiklikler olabilirliğini ve bu durumun akılda tutulması gerektiğini düşündük.</Özetçe>
<Anahtar>haloperidol, striatum, histopatoloji</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Antisosyal kişilik bozukluklu hastalarda düşük kolesterol düzeyinin homisidal davranışla birlikteliği</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Bu çalışmada düşük kolestrol seviyesi ile homosid davranışı arasında bir bağlantı olup olmadığını belirlemeyi amaçladık. 

Yöntem: Çalışmaya denek olarak 17'si (N:17) homosidal davranış gösteren, 13'ü (N:13) göstermeyen 40 kişilik hasta grubuyla; 40 kişilik normal kontrol grubu alındı. Homisidal davranışta bulunan hastaların serum lipid seviyelerini, homisidal davranışta bulunmayanlar ve kontrol grubuyla karşılaştırdı. 

Bulgular: Homisidal davranışta bulunan hastaların serum trigiliserit seviyeleri, hemmosidal davranışta bulunmayanlar ve kontrol grubuna göre anlamlı derecede düşük bulundu. 

Tartışma: Homisidal davranış ve saldırganlık ile beyin serotonini ve lipid metabolizması arasında bir bağlantı vardır. Beyin serotoninin, düşük kolestrol seviyesi ile şiddet içeren davranışlar arasındaki bağlantıda önemli ve anahtar konumda olduğu ileri sürülebilir.</Özetçe>
<Anahtar>saldırrganlık, şiddet, homisid, antisosyal davranış, kolestrol, serotonin</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Şizofreni ve nevrotik bozukluklarda testosteron düzeyleri ve testosteron düzeylerinin antipsikotiklere cevabı</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Bu çalışma şizofrenili hastaların serum testosteron düzeylerini nevrotik bozukluğu olan hastalar ile karşılaştırmak ve şizofrenili hastalarda serum testosteron düzeylerinin tedavi amacıyla kullanılmakta olan antipsikotik ilaçlara cevabını görmek üzere yapılmıştır. 

Yöntem: Antipsikotiklerle tedavi edilen, DSM-IIIR'ye göre şizofreni tanısı konulan 30 erkek, yatan hastanın serum toplam testosteron, serbest testosteron, sex hormonu bağlayıcı globulin (SHBG) ve estradiol (E2) düzeyleri yatışlarının 1., 8., 15. ve 22. günlerinde ölçüldü. Aynı günlerde kısa psikiyatrik derecelendirme ölçeği (KPDÖ) ile hastalığın şiddeti de ölçüldü. DSMIII- R'ye göre nevrotik bozukluk tanısı konulan 30 erkek, ayaktan hastada ise aynı hormonların düzeyi bir kez ölçüldü. 

Bulgular: şizofrenili ve nevrotik bozukluğu olan hastaların hormonal değerleri arasında istatistiksel olarak anlamlı farklılık bulunamadı. şizofrenili hastaların KPDÖ skorlarında tedavinin dördüncü haftasında anlamlı düşmeler saptandı. Hastalığın şiddetindeki bu düşmeye toplam testosteron düzeyi düşmesi ile verilen antipsikotiğin dozunda artış eşlik etmekteydi. 

Sonuç: şizofrenili hastalarda antipsikotik ilaçlarla oluşturulan klinik iyileşmeye toplam testosteron düzeyinde düşme bulgusu eşlik etmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>şizofreni, nevrotik bozukluk, testosteron, estradiol, antipsikotiğe cevap</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Venlafaksin'in majör depresyonda etkinlik ve emniyeti; ümitsizlik, intihar düşüncesi ve anksiyete üzerine etkisi: Bir açık çalışma</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Bu açık çalışmanın amacı serotonin noradrenalin geri alım inhibitörü olan venlafaksinin major depresyondaki etkinlik ve emniyetini belirlemek, depresyona eşlik eden ümitsizlik, anksiyete ve intihar düşünceleri üzerine olan etkisini araştırmaktı. 

Yöntem: Yapılandırılmış DSM-III-R tanı ölçütlerine göre major depresyon tanısı alan ve Hamilton Depresyon Ölçeği'ne (HAM-D) göre 16 ve üzerinde puan alan, gönüllü onayı alınan çalışmaya katılım ölçütlerini karşılayan 33 hasta çalışma kapsamına alındı. Hastalara 75-300 mgĞgün arasında değişen dozlarda venlafaksin verildi. Hastalara tedavi öncesi ve sonrasında klinik olarak kan, biyokimyasal parametreler, kan basıncı, nabız sayısı, vücut ağırlığı ve sistemik muayene yönünden değerlendirildi. Altı haftalık bu çalışmada hastalığın şiddeti ve tedaviye yanıt başlangıçta ve 1. haftadan sonra her 2 haftada bir uygulanan HAM-D, Hamilton Anksiyete Ölçeği, Klinik Global İzlenim ve İyileşme Ölçekleri ile değerlendirildi. Ümitsizlik ve intihar düşüncesi ise Beck Ümitsizlik Ölçeği ve İntihar Düşüncesi Ölçeği ile çalışmanın başlangıcı ve sonunda değerlendirildi. Her görüşmede yan etkiler de kaydedildi. 

Bulgular: HAM-D başlangıç değerlerinden %50 azalma tedaviye yanıt ölçütü olarak kabul edildi. 1., 2., 4.ve 6. haftalarda sırasıyla %6.7, %36.7, %80 ve %93.3'ünün HDÖ başlangıç puanı ndan %50'den fazla düşüş saptandı. 3 hasta yan etki nedeniyle ilk 3 hafta içinde çalışmayı bıraktı. Bulantı-kusma ve başağrısı çalışmanın başlangıcında daha sıklıkla görüldü. Ayrıca çalışmanın sonunda anksiyete, ümitsizlik ve intihar düşüncesi puanlarında belirgin bir düşüş gözlendi. 

Tartışma: Venlafaksin major depresyon tedavisinde etkili bir ilaçtır. Ayrıca deprese hastalarda anksiyete, ümitsizlik ve intihar düşüncesinin şiddetinde de belirgin bir azalma oluşturmaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>major depresyon, venlafaksin, etkinlik ve emniyet, ümitsizlik, intihar düşüncesi, anksiyete</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Akut manide lityum, karbamazepin ve sodyum valproatın klinik etkinliğinin karşılaştırılması: Bir ön çalışma</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Bu çalışmada, akut manik epizodda lityum, karbamazepin ve sodyum valproatın klinik etkinliğini incelemeyi amaçladık. 

Yöntem: çalışmaya yatarak tedavi gören akut manili 15 hasta dahil edildi. Hastalar beşerli gruplara ayrılarak her bir gruba lityum, karbamazepin ve sodyum valproat tedavisi uygulandı. DSM-IV tan sistemi ile manik epizod tanı konulan hastalarda hastalığın ağırlık derecesi ve ilaçarı etkinliğini ölçmek için tedavinin başında ve 1. 6. haftalarıda Bech-Rafaelsen Mani Ölçegi (BRMAS), Kısa Psikiyatrik Derecelendirme ölçeği (BPRS) ve Klinik Global İzlenim Çizelgesi (CGI) uygulandı. 

Bulgular: Tedavi öncesi ve birinci hafta sonucunda her üç ölçekte de gruplar arasında anlaml fark yoktu. Altıncı haftada sadece BPRS skoru lityum ve sodyum valproat verilen grupta anlamlı düzeyde düş- müştü (p-.05). 

Tartışma: Bu ön çalışmada, üç ilacın akut manik epizod tedavisinde ayn sürede aynı etkinliği gösterdiği bulunmuştur.</Özetçe>
<Anahtar>akut mani, lityum, karbamazepin, sodyum valproat</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Psikofarmakolojik ajanlarla yapılan intihar girişimlerinde risk etkenleri</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Bu çalışmada, psikofarmakolojik ajanlarla yapılan intihar girişimleri nedeniyle getirilen hastalarda risk etkenlerinin belirlenmesi amaçlanmıştır. 

Yöntem: Vakıf Gureba Hastanesi acil servisine başvuran 30 intihar girişimi ogusuyla yaptığımız görüşme yardımıyla, risk etkenlerini değerlendirmek istedik. 

Bulgular: Deneklerin % 20'su psikiyatrik tedavi görmüştür. Deneklerin % 36.5'i yinleyen intihar girişimlerinde bulunmuştur. En sık kullanılan psikotroplar sırasıyla amitritilin, diazepam ve opipramol'dur. 

Tartışma: İntihar girişimlerinde sık kullanılan amitriptilin gibi toksisitesi yüksek psikotropları, intihar düşüncesi ve riski olan hastalarda daha dikkatli reçete edilmesi gerekmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>intihar girişimi, psikotrop ilaçlar, aşırı doz, toksisite</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Araştırmalardan klinik uygulamaya bipolar depresyon tedavisi</Başlık>
<Özetçe>Bipolar depresyonun unipolar depresyonla gösterilen farklarına karşın, yakın zamana kadar sağaltımının ayrı ve özel olarak ele alındığını ve yeterince incelendiğini söylemek olası değildir. Son yıllarda bir çok yeni antidepresan ilacın kullanıma girmesine karşın, bu özel alt grup (bipolar) depresyonda bu yeni antidepresan ilaçların yeterince araştırılmadığı, hatta çoğu kez bipolar depresyon tanısı konmuş hastaların çok merkezli çalışmalardan dışlandığı görülmektedir. Bu yazıda, araştırmalardan klinik uygulamaya bipolar depresyon tedavisindeki son gelişmeler gözden geçirildi.</Özetçe>
<Anahtar>bipolar depresyon, antidepresanlar, duygudurum düzenleyicileri, lityum, antikonvulzanlar </Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Frontal lob epilepsisinde görülen psikiyatrik semptomatoloji: Olgu sunumu</Başlık>
<Özetçe>Frontal lob epilepsisi primer olarak uykuda başlayan garip, stereotipik davranışlar, amaçlı gibi algılanan şiddet eylemleri ile seyreden ve aniden sonlanan bir klinik tablo sergilemektedir. Klinik tablonun söz edilen belirtilerle seyretmesi sıklıkla psödönöbet ve uyku bozuklukları ile karışmasına yol açmaktadır. Bu yazıda iki olguda saptanan frontal lob epilepsisi olgusu sunulacaktır.</Özetçe>
<Anahtar>frontal lob epilepsisi, psikiyatrik belirtiler</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Şizofrenide yeni bir antipsikotik olan olanzapinin işitsel olaya ilişkin potansiyeller üzerine olan etkileri</Başlık>
<Özetçe>Amaç: şizofreni hastalarında kaydedilen N1 ve P3 potansiyellerindeki genlik azalmaları genellikle bu hastalığın psikopatoloji ile ilişki bulunmuştur. Bununla beraber antipsikotik ilaçların olaya ilişkin potansiyelleri (OİP) üzerinde olan etkileri hakkında tam bir fikir birliği yoktur. Bu çalışma bir atipik antipsikotik olan olanzapinin şizofrenideki klinik duruma ve olaya ilişkin potansiyeller üzerine olan etkisini araştırmaktadır. 

Metod: Olaya ilişkin potansiyeller şizofrenik hastalardan iliçsız dönemde ve 6 haftalık olanzapin (10mgĞgün) tedavisi sonrasında ve 10 sağlıklı şahıstan elde edildi. 

Sonuçlar: Kontrol grubu ile karşılaştırıldığında şizofreni hastalarından elde edilen N1 ve P3 genliğinde istatistiki olarak önemli bir azalma ve P3 latansında uzama bulundu. Altı haftalık olanzapin tedavisinden sonra, P3 genliği sağlıklı deneklerin değerlerine yaklaşmıştı. Tedavi ile klinik düzelme izlenmesine rağmen, N1 genliği ve P3 latansı değerlerinde değişiklik gözlenmedi. P3 genlik değerleri, tedavi öncesi ve sonrası Kısa Psikiyatrik Değerlendirme Ölçeği'nin (BPRS) negatif semptom skorları ile koralasyon gösteriyordu. P3 lantansı, sadece tedavi öncesi değil, sonrasında da total BPRS skorları ile korelasyon göstermekteydi. 

Tartışma: Uzamış P3 latansı ve azalmış P3 genliği şizofrenik hastalar işitsel bilgi işleme süreçlerindeki bozulmayı göstermekte ise de atipik antipsikotik ilaç tedavisi ile klinik duruma bağımlı bu parametreler değişebileceğini düşünmekteyiz. şizofrenik hastalarda tedavi öncesi tespit edilebilen ve olanzapin tedavisi ile normalize olan P3 genlik azalması daha önce bildirilmemiştir.</Özetçe>
<Anahtar>şizofreni, olaya ilişkin potansiyeller, olanzapin</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Epileptik çocuklarda dikkat eksikliği hiperaktivite bozukluğu, davranım bozukluğu, depresif belirtiler ve kendilik saygısının araştırılması</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Bu çalışmada epileptik çocuklardaki dikkatsizlik, aşırı hareketlilik, dürtüsellik, kendilik saygı , depresif belirtiler ve davranış sorunlarının sağlıklı kontroller ile karşılaştırılması amaçlandı. Bu belirtilerin sıklığı ve şiddeti üzerine cinsiyetin, ilaç tedavisinin ve nöbet tiplerinin etkilerinde incelendi. 

Yöntem: 40 epileptik çocuk (ort ? SS yaş 11.78 ? 1.76, aralık 7-13) ile yaş olarak eşleştirilmiş 40 sağlıklı kontrol çalışmaya alındı. Dikkatsizlik, aşırı hareketlilik, dürtüsellik ve davran sorunlar çocuk ve Ergen Davranış Bozukluklar Belirti ve Sınıflandırma ölçeği ile değerlendirildi. Depresif belirtilerin ve benlik saygıyı değerlendirilmesinde çocukluk Depresyon ölçeği (çocuk ve anne-baba formu) ve Piers-Harris öz Kavramı Ölçeği kullanıldı. 

Bulgular: Davranım bozukluğu ve kendilik saygısı hariç, bütün ölçümlerde epileptik çocuklar nonepileptiklere oranla anlamı derecede yüksek puan aldılar. Epileptik kızlar daha yüksek kendilik saygı puanlarına sahipti (p-05). Epileptik kızlar ile nonepileptik kızlar karşlaştırıldığında ölçek puanları arasında bazı faktörlerde farklılık olmasına karşı, epileptik erkeklerde çoğu ölçek puanları nonepileptik erkeklere oranla anlamı derecede daha yüksek bulundu. Kendilik saygı puanlar karbamazepin alanlarda anlamlı derecede daha yüksek olarak saptandı (p-05). Kompleks parsiyel nöbet tipi ile tonik-klonik nöbet tipi arasıda farklı bulunmadı. 

Tartışma: Sonu olarak bulguların, epileptik çocukların sağlıklı çocuklara oranla daha fazla psikolojik sorunlara sahip olduğunu göstermektedir.</Özetçe>
<Anahtar>çocukluk, epilepsi, psikopatoloji</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Depresif bozukluk tanılı hastalarda benzodiazepin kullanımı</Başlık>
<Özetçe>Amaç:Klasik yayınlarda, depresif bozuklukların sağaltımında benzodiazepinlerin kullanılması sıklıkla son çare olarak önerilmektedir. Gerçekte depresyon anksiyete belirtilerini de içerir, anksiyete depresyonun en sık görülen belirtilerinden birisidir ve depresyonun düzelme veya kötüleşmesindeki en duyarlı belirtiler arasındadır. Bu nedenle etkili bir depresyon sağaltımının anksiyete belirtilerini de hedef alması gerekir. Antidepresanların sağaltımda etkinliğin başlaması için yaklaşık olarak 2-4 hafta gibi bir süreye gereksinim vardır ve hekimlerin daha kısa ve fazla etki elde etmek amacıyla antidepresan sağaltıma başka ilaçlar ekledikleri görülebilir. Bu çalışmanın amacı, günlük klinik uygulamada, depresif bozukluk tanısı alan hastaların sağaltımında benzodiazepin kullanım sıklığını araştırmaktır. 

Yöntem: 1998 yılı içinde Celal Bayar Üniversitesi Hastanesi Psikiyatri polikliniğine başvuran ve depresif bozukluk tanısı alan 248 hastanın poliklinik kartları incelenmiştir. Hastaların %83.1'i kadın, %16.9'u erkekti ve % 65.7'si majör depresyon tek epizot, %2.0'si majör depresyon yineleyici epizot, % 0.8'i bipolar depresyon, %20.6'sı distimik bozukluk, %10.9'u BTA depresif bozukluk tanısı almıştı. 

Sonuçlar: Bu hastalardan %61.7'si antidepresan ilaç sağaltımı yanında anksiyolitik sağaltımı verilmişti. Benzodiazepin kullanımının uykusuzluk ve anksiyete bulgusu olanlarda olmayanlara göre istatistiksel olarak anlamlı düzeyde daha fazla olduğu (p=0.000) görüldü. Ayrıca sağaltıma benzodiazepin eklenen hastaların, eklenmeyenlere göre kontrollere daha yüksek oranda geldiği saptandı (p=0,000). 
Tartışma: Bu çalışmanın sonucunda depresyon tanılı ve özellikle anksiyete ve uykusuzluk bulguları olan hastalarda benzodiazepin kullanımının oldukça yaygın olduğu ve bunun hastaların sağaltıma uyumunu arttırdığı görülmüştür.</Özetçe>
<Anahtar>depresyon, anksiyete, benzodiazepin</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Alopesi Areata'lı hastalarda dermatolojik tedavi öncesi ve sonrası psikometrik değerlendirme</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Alopesi Areata'ı (AA) hastalar dermatoloji kliniğine baş vuruları genellikle %2'sini oluştururlarsa da bazen bu rakam %3.5'a kadar tırmanabilir. Stres verici yaşam olayların AA oluşumundaki rol belirsizdir. Anksiyete ve Duygulanım Bozuklukları 'nı bu rahatsızlığın başlangıcıyla ilişkilendiren çalışmalar olduğu gibi bu ilişkiyi yadsıyan aşamalar da vardı. AA'da antidepresanların yararı olduğunu bildiren aşamalar vardı. Bu çalışmada biz dermatolojik tedavi ve iyileşmenin psikolojik değişkenlerde bir değişiklik yaratıp yaratmadığını girmek istedik. Hastaları cildiye tedavisi sonrasındaki iyiliklerinin psişik etkenlerle ilgisini araştırmayı amaçladık. 

Yöntem: Çalışmaya 18 hasta alındı ve Beck Depresyon ve Umutsuzluk ölçekleri, Durumluk Sürekli Kaygı Envanteri,Kısa Semptom Envanteri ve Toronto Aleksitimi ölçeği ile tedavi öncesi ve tedavi başlangıcından üç ay sonra değerlendirildiler. Hastalara her hafta arayla steroid tedavisi uygulandı ve hepsi tedaviye olumlu cevap verdi. 

Bulgular: Tedavi öncesi ve sonrası psikiyatrik ölçümler arasında istatistik olarak anlaml bir fark bulunmadı. 

Tartışma: Çalışmanın sınırlamalarına rağmen bu sonu , AA hastalarıda dermatolojik iyileşmenin psişik etkenlerden bağımısız olduğunu düşündürebilir. Bu sonuçların geçerliliği ancak plasebo kontroll bir aşamayla sağlanabilecektir.</Özetçe>
<Anahtar>alopesi reata, yaşam olayları, psikiyatrik bozukluklar, depresyon, anksiyete</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Obsesif kompulsif bozukluk ve depresyon</Başlık>
<Özetçe>Obsesif Kompulsif Bozukluk (OKB) ve depresyon çok sık birliktelik gösteren durumlar olup, bir çok benzerliklerle ortaya çıkabilirler. Obsesyonlar ve olumsuz otomatik düşünceleri ayırt etmek klinik özellikleri tanımlamak için çok önemlidir.Obsesyonları olumsuz otomatik düşüncelerden ayıran başlıca ögeler, obsesyonları n egodistonik ve mantıkdışı olmasıdır.Görüntüleme teknikleri, farmakolojik testler, EEG çalışmaları ve beyin- omurilik sıvısı araştırmaları da OKB ve depresyon farklılıklarına işaret etmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>obsesif kompulsif bozukluk, depresyon</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Yeme bozukluklarında genetik etkenler</Başlık>
<Özetçe>Görülme sıklığı ve tedavi güçlükleri nedeniyle Amerika ve Avrupa ülkelerinde giderek artan bir ilgi odağı olan yeme bozukluklarının etyolojisi henüz belirsizliğini korumaktadır. Önceki yıllarda ön planda olan psikodinamik ve sosyokültürel hipotezlerin yanısıra, son dönemlerde biyolojik etkenlerin de rolünü destekleyen bir çok çalışma vardır. Genetik etkenler ise yaklaşık yüz yıldan beri araştırılmakta olup, bu konudaki araştırmalar, aile ve ikiz çalışmaları ile yeme bozukluklarında önemli görülen komorbidite durumlarını konu almaktadır. Bu yazıda, anoreksiya ve bulimiya nervozanın genetik yönünü inceleyen çalışmalar gözden geçirilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>anoreksiya nervoza, bulimiya nervoza, genetik, aile, ikiz, komorbidite</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Plasebo kontrollü panik provokasyon çalışmaları</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Bu makalede, panik bozukluğu olan hastalarla ya da sağlıklı bireylerle, plasebo kontrollü olarak yapılmış olan panik provokasyonu çalışmaları gözden geçirilmiştir. 

Yöntem: İngilizce yazılmış dergiler ve medline taranarak konu ile ilgili makalelere ulaşılmış ve bu çalışmalarda elde edilen sonuçlar derlenmiştir. 

Bulgular: Sodyum laktat, kolesistokinin ve karbondioksit panik provokasyonu amacı ile en çok kullanılan maddelerdir. Bu maddelere genel olarak bakıldığında duyarlı, güvenli ve güvenilir görünmektedirler. 

Sonuçlar: Bu çalışmalarda elde edilen bulgular, panik provokasyon testlerinin, hem halen anksiyete bozukluklarının dışındaki endikasyonlarda kullanılmakta olan ilaçların, hem de yeni bulunacak ilaçların anksiyete bozukluklarındaki etkinliğini ölçebileceğini göstermektedir. Panik provokasyonu çalışmaları, anksiyete bozukluklarının oluş mekanizmalarının daha iyi anlaşılmasına katkıda bulunabilirler.</Özetçe>
<Anahtar>panik bozukluğu, provokasyon testleri, karbon dioksit, kolesistokinin, sodyum laktat, plasebo</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Lityum kullanımına bağlı yaygın saç dökülmesi: Bir olgu sunumu</Başlık>
<Özetçe>Lityum bipolar duygudurum bozuklukların tedavi ve profilaksisinde en sık kullanılan ilaçtır. Lityumun saç kaybını da içine alan dermatolojik bozukluklara sebep olduğu bildirilmektedir. Lityum kullanımı saçın hem büyümesini hem de hacmini etkiler. Yapılan çalışamalarda çoğunlukla kadınlarda olmak üzere lityum kullanan hastaları büyük çoğunluğunun saç kaybıdan yakındığı bildirilmiştir. Ancak çok nadir vakalarda yaygın saç dökülmesi tanımlanmıştır. Çalışmamızda lityum tedavisine başladıktan sonra gelişen ve sadece tedavinin sonlandırılması sonrası kesilen yaygın saç dökülmesi olan bir olguyu nadir görülmesi ve tedavi yönünden önemli olması nedeniyle sunmayı amaçladı.</Özetçe>
<Anahtar>saç kaybı, lityum, manik atak</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Obsesif kompulsif bozukluğun tedavi sürecinde gelişen erotomani: Bir olgu sunumu</Başlık>
<Özetçe>Obsesif-kompulsif bozukluğun (OKB) klinik özellikleri arasında psikoz belirtilerinin görülmesi araştırmacıların ilgisini iken bir konu olmaya devam etmektedir. Sözü edilen iki klinik tablodan çocukluk çağı OKB'sine ait bilgilerimiz günden güne artmaktadır ancak sanrısal düşünce bozukluğunun gelişimi hakkında bilgilerimiz hala sınırlıdır . Bu yazıda, klinikte obsesif-kompulsif bozukluk tanısıyla izlenmekte iken erotomani gelişen 14 yaşında bir ergen kız, çocuk ve ergen gelişiminde psikopatoloji bağlamında incelenmiştir.Bu sunumla, olgunun, OKB ve Sanrısal Bozukluğun anlaşılmasına katkıda bulunması amaçlanmaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>erotomani,obsesif-kompulsif bozukluk, ergen, çocukluk çağı</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Asperger bozukluğu olan çocuklarda risperidon kullanımı: Olgu sunumu</Başlık>
<Özetçe>Asperger Bozukluğu'nun temel özelliği, toplumsal etkileşimlerde şiddetli derecede ve kalıcı bozulmaların olması, kişinin gerek ilgi ve etkinliklerinin gerekse davranışlarının sınırlı bir gelişim göstermesi ve tekrarlayıcı örüntüye sahip olmasıdır. Farmakoterapi ile çocuk ve adolesanlarda otizm ve otistik spektrum hastalıkların bazı belirtilerinin yok edildiği bilinmektedir. Bu amaçla tedavide en sık kullanılan ilaçlar nöroleptiklerdir. Risperidon, güçlü serotonin ve dopamin antogonisti olan atipik bir antipisikotiktir ve çocuk ve adolesanlarda da psikoz tedavilerinde kullanılmaya başlanmıştır. Bu yazıda Asperger Bozukluğu tanısı koyduğumuz dört olguda risperidonun etkinliğini tartışmak istiyoruz. Risperidon tedavisi sonrasıda olguları hepsinde sosyal uyumda belirgin artış gözlenmiştir. Aşırı hareketlilik, sinirlilik, irritabilite, gibi spesifik olmayan belirtiler yanında iletişim güçlüğü ve yaşıtlarıyla birlikte olamama gibi Asperger Bozukluğuna spesifik belirtilerde de önemli ölçüde iyileşme ortaya çıkmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>risperidon, asperger sendromu, farmakoterapi, otistik bozukluklar</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>İlaçsız şizofreni hastalarında negatif ve pozitif belirtilerin bölgesel beyin kan akımı ile ilişkisi</Başlık>
<Özetçe>Amaç: şizofreni hastalarında yapılan fonksiyonel beyin görüntüleme çalışmalarının çoğu frontal hipoperfüzyon hipotezini desteklemekle birlikte, diğer kortikal bölgelerin perfüzyonunda değişiklikler olduğunu bildiren çalışmalar da vardır. Bu çalışmada şizofreninin negatif ve pozitif belirtilerinin farklı beyin bölgelerindeki kan akımı anormallikleri ile ilişkisinin araştırılması amaçlanmıştır. 

Yöntem: Çalışmaya DSM-IV şizofreni tanı kriterlerini karşılayan 20 hasta (14 erkek, 6 kadın) ve yaş ve cinsiyet bakımından karşılaştırılmış 17 sağlıklı denek (12 erkek, 5 kadın) dahil edildi. Hastaların semptomları PANSS (Pozitif ve Negatif Semptom Skalası) ile değerlendirildi ve Tc99m-HMPAO kullanılarak SPECT çekimleri yapıldı. 

Bulgular: şizofreni hastalarının kontrollere göre frontal ve temporal hipoperfüzyon gösterdikleri bulundu. PANSS ile değerlendirildiğinde, büyüklük fikirleri ile sol temporal ve parietal bölge kan akımı değerleri arasında pozitif bir ilişki, şüphecilik-kötülük görme skorları ile tüm frontal bölgeler ve sağ temporoparietal bölge kan akımı değerleri arasında negatif bir ilişki olduğu gözlendi. Emosyonel çekilme semptomu ile bilateral temporal kan akımı değerleri arasında negatif bir ilişki vardı. Negatif semptomlarla frontal kan akımı arasında herhangi bir ilişki tespit edilemedi. 

Tartışma: Çalışmanın sonuçları şizofreni hastalarında frontal ve temporal bölgelerdeki kan akımının azalmış olduğu hipotezini desteklemektedir. Ayrıca farklı pozitif ve negatif semptomlar beynin farklı bölgelerindeki anormalliklerle ilişkili gibi görünmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>şizofreni, olaya ilişkin potansiyeller, olanzapin</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Feniletilamin (PEA) ile oluşturulan deneysel şizofreni modelinde nöroleptikler ve diltiazemin etkisi</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Feniletilamin (PEA) ile deneysel şizofreni oluşturulan sıçanlarda tipik ve atipik bazı nöroleptiklerin etkisi belirlenerek, kalsiyum kanal blokerlerinin psikozlarda yararlı olabileceği düşüncesi ile diltiazemin bu model üzerindeki etkileri nöroleptikler ile karşılaştırılmıştır. 

Yöntem: 23 erkek 17 dişi toplam 50 beyaz sıçan modifiye open field metodu ile ileri ve geri yürüme, kafa sallama, taranma (kendine çeki düzen verme), koklama, yalanma, yerinde sayma, zıplama, arka ayakları üzerinde yükselme ve daire çizme gibi davranışsal parametreler gözlenerek test edildi. 

Bulgular: Klasik nöroleptiklerden haloperidol lokomotor hiperaktivite ve stereotipik davranışları önlemiş, fakat ileri derecede sedasyon ve ekstrapiramidal semptomlar oluşturmuştur.Tiyoridazinin etkileri haloperidole benzer şekilde ama çok daha hafif derecede görülmüş, zuklopentiksol diğer tipik nöroleptikler gibi dopaminerjik hiperaktiviteye bağlı semptomları azaltmış, serotonerjikler üzerinde etkisiz kalmıştır. Atipik nöroleptiklerden melperon yerinde sayma dışındaki stereotipik davranışları önleyememi., dopaminerjik hiperaktiviteyi ortadan kaldırmıştır. Kalsiyum kanal blokeri diltiazem tiyoridazin ve zuklopentiksol gibi tipik ılımlı nöroleptiklere benzer şekilde lokomotor aktivite ve stereotipik davranışları azaltmış, farklı olarak geri yürüme ve daire çizme gibi davranışları artırmıştır. 

Tartışma: Sonuçlar kalsiyum kanal blokerlerinin şizofreni tedavisinde yeri olabileceği konusunda ümit vermektedir.</Özetçe>
<Anahtar>şizofreni modeli, feniletilamin, haloperidol, tiyoridazin, zuklopentiksol, melperon, tipik nöroleptikler, atipik nöroleptikler, diltiazem, kalsiyum kanal blokerleri</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Tedaviye dirençli şizofrenide klozapin: Üç yıllık izlem</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Üç yıllık dönemde, klozapinin tedaviye dirençli şizofrenide etkisi ve yan etkileri incelenmiştir. 

Yöntem: Yirmi dokuz olgu ile gerçekleştirilen açık uçlu bu çalışmada Kısa Psikiyatrik Değerlendirme Ölçeği (BPRS), Pozitif Belirtileri Değerlendirme Ölçeği (SAPS), Negatif Belirtileri Değerlendirme Ölçeği (SANS) ve UU Yan Etki Ölçeği kullanılmıştır. Ayrıca biyokimyasal, hormonal ve EEG incelemeleri yapılmıştır. 

Bulgular ve Tartışma: Üçüncü yılın sonunda BPRS puanlarında %41.4, SAPS puanlarında %49.0 ve SANS puanlarında %33.6 oranında düşme saptanmıştır. Kilo alma, hipersalivasyon, sedasyon ve EEG anormallığı izlem boyunca saptanan en sık yan etkiler olmuştur. En önemli yan etki olarak bildirilen agranülositoz çalışma grubunda kaydedilmemiştir.</Özetçe>
<Anahtar>klozapin, tedaviye dirençli ?izofreni, üç yıllık izlem</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Pozitif ve negatif belirtili şizofrenide hipotalamo-pituiter-tiroid eksen bulgularının sağlıklı bireylerle karşılaştırılması</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Pozitif (PB.) ve negatif belirtili şizofreni (NB.) arasında biyolojik ve nöroendokrin farklılıklar olduğu bilinmektedir. Bu çalışmada pozitif ve negatif belirtili şizofrenili hastaların hipotalamo- pitüiter tiroid (HPT) eksen bulgularının karşılaştırılması amaçlanmıştır. 

Yöntem: Çalışmaya, 10 adet BP. ve 11 NB. hasta ile 21 adet sağlıklı birey (SB) alınmıştır. Grupların HPT eksen bulgularının karşılaştırılmasında, periferik tiroid hormon düzeyleri [serbest T3 (ST3), total T3 (TT3), serbest T4 (ST4) ve total T4 (TT4)] düzeyleri ile TRH'a TSH ve PRL yanıtları ve Dmax TSH düzeyleri kullanılmıştır. 

Bulgular: HPT eksen bulguları açısından PB. ve NB. arasında anlamlı bir farklılık bulunamamıştır. PB. ve NB. gruplarının gerek periferik tiroid hormon düzeyleri, gerekse TRH'a TSH yanıtlarındaki körelme oranları (sırasıyla %40 ve %45) kontrol grubuna göre (%0) anlamlı olarak yüksek bulunmuştur. Bazal PRL düzeylerinin ve TRH'a tüm PRL yanıtları açısından hasta grupları arasında anlamlı bir farklılık bulunamamış, fakat bu değerlerin kontrol grubunun değerlerinden anlamlı olarak yüksek olduğu saptanmıştır. 

Tartışma: Bu bulgulara dayanarak, pozitif ve negatif belirtili şizofrenili hastaların HPT eksen bulguları açısından anlamlı bir farklılık olmadığı, dolayısıyla pozitif ve negatif belirtilerin fizyopatolojisinde, en azından, HPT eksen işlevleriyle ilişkili bazı nörotransmitter fonksiyonlarının benzer olduğu ileri sürülebilir.</Özetçe>
<Anahtar>pozitif belirtili şizofreni, negatif belirtili şizofreni, hipotalamo-pitüiter-tiroid eksen</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Şizofrenide serbest radikaller</Başlık>
<Özetçe>Amaç: şizofrenide serbest radikallerin rolü son yıllarda üzerinde durulan araştırma konularından biridir. Bu çalışmamızda serbest radikallerin ve non-enzimatik antioksidan savunma sistemlerinin şizofrenik bozukluktaki önemlerinin araştırılması amaçlanmıştır. 

Yöntem: DSM-IV tanı ölçütlerine göre şizofreni tanısı konan 71 hastanın serum MDA (malondialdehit) ve Hemoglobin GSH (indirgenmişglutatyon) düzeyleri, 54 sağlıklı kontrolle karşılaştırılmıştır. Hastalar nöroleptik ilaç yan etkilerini değerlendirmek amacıyla Chouinard EPS ölçeğiyle değerlendirilmişlerdir. Ayrıca sigara içen ve içmeyen denekler, alkol kullanım öyküsü olan ve olmayan denekler, tipik ve atipik nöroleptik ilaç kullananan hastalar aynı değişkenler açısından karşılaştırılmıştır. 

Bulgular: Her iki grubun MDA düzeyleri açısından bir farklılık saptanmadı. şizofren grubun hemoglobin GSH (Glutation) düzeyleri sağlıklı kontrollere göre daha düşük bulundu. Sigara ve alkol kullanımı olan deneklerle olmayanlar arasında MDA ve GSH düzeyleri açısından bir fark bulunmadı. Tipik ve atipik nöroleptik kullanan hastalar arasında da her iki değişken açısından anlamlı bir fark görülmedi. 

Tartışma: Bu durum şizofren hastalarda glutatyon gibi nonenzimatik antioksidan savunma sistemlerinin yetersizliğini işaret etmektedir. Bu da, şizofrenlerin nörotoksik serbest radikallere karşı nispeten daha savunmasız olduğunu ve bu maddelerin oluşturduğu hasara daha fazla maruz kaldığını göstermektedir.</Özetçe>
<Anahtar>şizofreni, serbest radikaller, malondialdehit, glutatyon</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Antidepresan ilaçların cinsel işlev üzerine etkileri</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Cinsel yan etkiler antidepresan tedavinin sık görülen, tedaviye uyumu olumsuz etkileyen istenmeyen etkileridir. Çalışmamızda, değişik gruplardan antidepresanların cinsel yan etki profillerinin karşılaştırılması ve bulgularımızın yazın ışığında değerlendirilmesi amaçlanmıştır. 

Yöntem: Çalışma grubunu DSM-IV tanı ölçütlerine göre duygudurum bozukluğu (n=165), anksiyete bozukluğu (n=70), somatoform bozukluk (n=59) ve uyum bozukluğu (n=6) tanısı kondu. Hastalar altmışar kişilik gruplara ayrılarak her bir gruba sırasıyla klomipramin (ortalama: 168.2±24.2 mgĞgün); fluvoksamin (ortalama: 143.4±16.7 mg/gün); sertralin (ortalama: 114.7±14.4 mg/gün); paroksetin (ortalama: 42.3±3.9 mgĞgün) ve moklobemid (ortalama: 336.8±42.6 mg/gün) verildi. Hastalara sosyodemografik ve klinik özelliklerin yanısıra; libido, ereksiyon-lubrikasyon sorunları ve orgazm sorunları gibi cinsel işlev bilgilerini içeren tarafımızca hazırlanan yarı yapılandırılmış bir form çalışmanın başlangıcında ve ilaç tolere edilmişse cinsel fonksiyonla ilgili bilgiler kısmı bir ay sonundaki kontrollerinde uygulandı. 

Bulgular: Hasta grubunun 98'inde (%32.7) en az bir cinsel yan etki belirlendi. Bunların 12'si (%12.2) yakınmayı kendiliğinden, 86'sı (%87.8) sorgulama sonucu dile getirdi. Tüm yan etkiler arasında en sık belirlenen libido azalmasıydı. En fazla yan etkinin gözlendiği ilaçlar paroksetin ve sertralindi. 

Tartışma: Çalışmamızın bulguları cinsel yan etkilerin antidepresan tedavinin önünde duran önemli bir sorun olduğunu ortaya koydu.</Özetçe>
<Anahtar>antidepresan ilaçlar, cinsel işlev, yan etkiler</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Kişilik bozukluklarında ilaç tedavileri</Başlık>
<Özetçe>Kişilik bozukluklarının daha çok dış olaylar ve kişiler arası ilişkilerin sonucu olduğu düşünülürdü. Son yıllarda kişilik bozuklukları hakkında çeşitli biyolojik çalışmalar yapılmış ve teoriler ortaya konulmuştur. Çalışmaların yönü belirli kişilik bozukluklarında biyolojik süreçlerin nasıl olduğunun araştırılmasından kişilik bozukluklu hastaların sıklıkla bozulduğu bilinen psikopatolojilerinin boyutlarının biyolojik temellerini incelemeye dönüştü. Kişilik bozuklarının psikofarmakolojik olarak ele alınmasında sonuca odaklanmış yaklaşım modelinin diğer seçilebilecek yaklaşımların önüne geçtiği görülmüştür.</Özetçe>
<Anahtar>kişilik bozukluğu, psikofarmakoloji</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Psikiyatrik değerlendirme ölçekleri ve klinik çalışmalarda kullanımı</Başlık>
<Özetçe>Psikiyatri rutininde, Psikiyatrik Derecelendirme Ölçekleri klinik tanı koymada, tedavinin klinik etki ve yan etkilerini değerlendirmede yaygın kullanıma yardımcı nesnel araçlardır. Bilhassa psikotrop ilaçlarla yapılan klinik araştırma çalışmalarında amaçlanan hedeflere varmada fayda ve katkıları oldukça fazladır. Bütün bunlara karşın, bir derecelendirme ölçeğinin oluşturulması ve kullanılır hale getirilmesi oldukça zor, zahmetli ve masraflı çalımalar gerektirir. Psikometrik testler gibi Psikiyatrik Derecelendirme ölçeklerinde de nesnelliğin sağlanabilmesi ve istenen amaçlara cevap verebilmesi için standardizasyon, geçerlik, güvenirlik çalışmalarının yapılması gereklidir. Önceki yıllarda daha çok Batı ülkelerinde kullanılan test ve ölçekler ülkemiz koşullarına göre uyarlanma, standardize edilme, geçerlik ve güvenirlik işlemlerinden geçirilip kullanılır hale getirilirken; son yıllarda kendi insanımız, kendi kültürümüz ve kendi koşullarımıza uygun yeni test ve ölçek geliştirme çalışmaları sevindirici bir şekilde hızlı artış göstermiştir. Ancak bu çabaların boşa gitmemesi için disiplinli ve bilinçli, bilimsel ölçülere uygun çalışılması gerektiği unutulmamalıdır. 
Bu makalede psikiyatrik derecelendirme ölçeklerinin yapısal özellikleri, kullanılma aşamasındaki önem verilmesi gereken hususlar, klinik kullanım alanları ve özellikleri bu güne kadar kullanılan test ve ölçeklerden örnekler verilerek açıklanmaya çalışılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>derecelendirme ölçekleri, psikiyatri, klinik çalışmalar</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Bazal plazma B endorfin seviyeleri ile major depresif epizodun ağırlığı arasındaki ilişki</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Depresyonlu hastalarda yapılmış olan çalışmalar endorfin aktivitesinde değişikliği göstermekle beraber, şimdiye kadar olan plazma ß-EP seviyesi çalışmaları çelişkili sonuçlar vermiştir. Bu çalışmanın amacı plazma bazal ß-EP seviyelerindeki muhtemel değişikliklerin major depressif epizodun ağırlığı ile ilişkili olabileceği hipotezini test etmektir. 

Metod: DSM-IV kriterlerine göre major depressif epizod teşhisi konmuş ve üniversite hastanesinin psikiyatri servisine kabul edilmiş olan 36 hasta (17 kadın, 19 erkek) (ortalama yaş ±SD: 48.6±13.2) ve 13 sağlıklı kontrol (ort.yaş 38.70±10) çalışmaya dahil edildi. Değerlendirme esnasında onların HAM-D ve MADRS skorları sırasıyla 15 ve 8'in üstündeydi. Sabah plazma ß-EP seviyeleri standart RIA kitleri ile ölçüldü. 

Bulgular: Hastalarda bazal plazma ß-EP değerleri kontrollerdekine göre önemli şekilde yüksekti (t=2.66 p-.05). Ayrıca bazal plazma ß-EP seviyeleri ile HAM-D ve MADRS skorları arasında önemli bir korelasyon tesbit edildi. (Sırasıyla r=0.59 p-.05 ve r=0.57 p-.05). 

Sonuç: Bulgularımız şu hipotezleri desteklemektedir: 1) Major depressif epizodda kontrollere göre önemli şekilde yüksek olan plazma ß-EP seviyeleri merkezi limbik bozukluğu yansıtmaktadır. 2) Depressif semptomların ağırlığı ile plazma ß-EP seviyelerinin korelasyon göstermesi major depressif epizod esnasındaki merkezi limbik bozukluğun büyüklüğünü yansıtmaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>ß-endorfin, major depressif epizod</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Akut psikiyatrik yatışlarda menstrül siklüs fazları</Başlık>
<Özetçe>Amaç: eşitli al malarda adet siklusunun paramenstr el fazlarında acil psikiyatrik yat s kl nda art olduğu bildirilmektedir. Bu al mada adet siklus fazlar ile e itli psikiyatrik hastalıklarda alevlenme ilişkisinin ortaya konması hedeflenmiştir. 

Yöntem: Bakırköy Ruh ve Sinir Hastalıklar Hastanesi 1. Psikiyatri Servisi Kadın Psikoz Birimi ne acil yatırılan ard k 210 hasta al ma kapsamına alındı.Yat an ndaki adet siklus faz belirlendi. Gebe, menopozal, histerektomi ge irmi , oral kontraseptif kullanım olan ve adetleri düzensiz -24 g nden kısa ya da 35 günden uzun- olan olgular de erlendirme d b rak ld . 

Bulgular: Bu konudaki di er al ma sonu larıyla uyumlu bilimde, psikiyatrik acil yat ların premenstr el ve adet döneminde yoğunla t belirlendi. Olgular n %33.3 premenstr el ve %25.8 i adet döneminde,toplam %59.1 inin paramenstr el fazlarda olduğu saptandı. Acil yat esnasındaki menstr el siklus fazlasından, affektif (unipolar depresyon,bipolar depresyon, mani ve mikst epizod) ve izofrenik spektrum ( izofreni, izofreniform bozukluk, hezeyanl bozukluk, kısa psikotik bozukluk, izoaffektif bozukluk ve BTA psikotik bozukluk) arasında anlaml farklılık bulunmadı. 

Sonuç: Psikiyatrik hastalıklarda alevlenme adetin premenstr el ve menstr el fazlalarında daha sık olmaktadır.Ancak bu konudaki al malarda; adet faz n n g venilir biçimde belirlenmesinin zorluğu, yeterli sayıda olgu i eren homojen tan gruplarının olu turulmas n n g l gibi e itli metodolojik k s tl l klar s z konusudur.Tam bunlara rağmen, paramenstr el fazda acil psikiyatrik yat larda g r len artan klinik, etiyolojik ve tedavi yakla mlarında nemli olabileceği denilmelidir.</Özetçe>
<Anahtar>psikiyatrik acil yat, adet siklusu fazlar paramenstrel faz</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Konversiyonlu hastalarda beyin yapısı uyarılmış işitme potansiyellerinin değerlendirilmesi</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Konversiyonlu hastalarda suboptimal beyinsapı lezyonlarını belirlemek. 

Yöntem: Bu çalışma konversiyon bozukluğu tanısı alan 37 hasta (25 kadın, 12 erkek) üzerinde yapıldı. Kontrol grubu yaş ve cins uyumlu 30 sağlıklı bireyden (22 kadın, 8 erkek) oluşturuldu. Konversiyon bozukluğu tanısı, DSM IV kriterlerine göre konuldu. Bu hastalardan beyinsapı uyarılmış işitme potansiyelleri konvansiyonel ve yüksek uyarı hızında kaydedildi. Beyinsapı uyarılmış işitme potansiyellerinin değerlendirilmesi; IIII, III-V ve I-V interpik intervallerini ve V. Dalga amplitüdünün ölçümlerini kapsamaktadır. 

Bulgular: Saniyede 10 klik hızında I-III ve I-V interpik intervallerinde fark mevcuttu (p-,05). Saniyede 50 klik hızında ise sadece I-III intervalinde fark gözlendi. Normal kontrol ortalamalarının 2.5 katı standart sapmasını aşan değerler anormal kabul edildiğinde 37 hastanın sadece birinde anormal beyinsapı uyarılmış işitme potansiyeli gözlendi. 

Sonuç: Konversiyonlu hastalarda alt beyin sapı (koklear nükleus, superior oliver kompleks ve lateral lemnisküs) etkilenimi vardır.</Özetçe>
<Anahtar>konversiyon bozukluğu, beyinsapı, uyarılmış potansiyeller</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Aşırı dozda ilaç alımıyla intihar girişiminde bulunan ergenlerde psikolojik etkenler</Başlık>
<Özetçe>Amaç : Erişkin hastalarda yapılan çalışmalar umutsuzluk ile intihar girişimi arasında ilişki bulmuşlardır. Erişkin çalışmalarında intihar giriimlerinin ölümcüllüğünün psikolojik değişkenlerden bağımsız olduğu gösterilmiştir. Ergen nüfusun klinik açıdan erişkinlerden farklı özellikler gösterdiği ve intihar girişimleriyle umutsuzluk arasında farklı bir ilişki olabileceği dile getirilmiştir. 

Bu çalışmanın amacı aşırı dozda ilaç alımıyla intihar girişiminde bulunan ergen deneklerde, intihar niyetini ve intihar girişiminin ölümcüllüğünü etkileyen psikolojik etkenleri araştırmaktır. 

Yöntem : Bu çalışmada Vakıf Gureba Eğitim Hastanesi acil servisine aşırı dozda ilaç alarak intihar girişiminde bulunan 33 ergen hasta çeşitli psikometrik ölçeklerle değerlendirilmiş, intihar niyetinin ve intihar girişiminin ölümcüllüğünün diğer psikolojik ve demografik değişkenlerle ilişkisi araştırılmıştır. 

Sonuçlar : İntihar girişiminde bulunan ergenler arasında kızların sayısı belirgin ölçüde fazladır ve kızlarda intihar girişimleri daha ölümcül bulunmuştur. Toronto Aleksitimi Ölçeği'nin duyguların ifade edilmesiyle ilgili alt boyutu yineleyici intihar davranışıyla ilişkilidir. Ergenlerde, yetişkin hastalarda olduğu gibi, intihar niyetiyle umutsuzluk puanları arasında ilişki olduğu saptanmıştır. İntihar niyetiyle depresyon puanları arasında ilişki bulunmamıştır. 

Tartışma : Bu çalışmanın bulguları umutsuzluğun depresyondan bağımsız olarak intihar niyetini etkilediğini düşündürmektedir. Duygularını ifade etmekte zorlanan ergenler, alternatif bir rahatlama ve iletişim biçimi olarak intihar davranışına yönelebilmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>intihar girişimi, ergen, umutsuzluk, depresyon, aleksitimi</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Dikkat eksikliği hiperaktivite bozukluğunda metilfenidat ve benlik saygısı</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Dikkat Eksikliği Hiperaktivite Bozukluğu (DEHB) olan çocuklarda benlik saygısının düşük olduğu gösterilmiştir. Stimülanların DEHB olan çocukların benlik saygısı üzerine etkisini araştıran araştırmalar az sayıdadır. Çalışmamızın amacı metilfenidatın DEHB olan çocuklarda benlik saygısını ne ölçüde etkilediğini araştırmaktı. 

Yöntem: DEHB tanısıyla izlenip 4-6 ay süreyle metilfenidat kullanan 9-14 yaşlar arasıda 31 çocuk ile ayn yaş grubunda ilaç kullanmayan 40 çocuğa Piers-Harris’in çocuklarda öz Kavramı ölçeği (PH??K?) uygulanmış ve iki grubun benlik saygyı ölçümleri karşılaştırmıştır. 

Sonuçlar: Metilfenidat kullanan deneklerin fiziksel görünüm ve okul durumu/zihinsel durum alt ölçek puanları ,metilfenidat kullanmayan deneklere oranla istatistiksel olarak anlamlı derecede yüksek bulunmuştur. Metilfenidat kullanan çocukların kaygı alt ölçek puanları ise kullanmayan çocuklara oranla istatistiksel olarak anlamlı derecede düşüktü. İki grubun PHÇÖKÖ toplam puanlar arasıda istatistiksel olarak anlamlı fark bulunmamıştır. 

Tartışma: Çalışmamızda benzer çalışmalarda olduğu gibi metilfenidat kullanan olguları akademik beceri alanıda kendilerini daha olumlu algıladıkları tespit edilmiştir. Bu sonuç metilfenidatın dikkat bozukluğunu gidererek çocuğun bilişsel yetilerinde ve okul performansında düzelme sağladığı ve bölece benlik saygısı üzerinde olumlu etki yaptığını düşündürmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>dikkat eksikliği hiperaktivite bozukluğu, benlik saygısı, metilfenidat</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Obsesif kompulsif bozukluğun etypatojenezinde yeni bir boyut: PANDAS</Başlık>
<Özetçe>Bir zamanlar psikolojik bir bozukluk veya nevroz olarak dikkate alınan çocukluk çağı başlangıçlı obsesif-kompulsif bozukluk (OKB) günümüzde genetik duyarlılık,,nörofizyolojik anormallikler ve beyinde bölgesel işlev bozukluğu gibi eşitli etyolojik faktölerin rol oynadığı nörobiyolojik bir bozukluk olarak bilinmektedir. çoocukluk çağı başlangıçlı obsesif-kompulsif bozukluk ve tik bozukluğu bulunan bir grup hastada belirtiler A grubu hemolitik streptokok enfeksiyonu ile dramatik olarak başlamakta ya da alevlenmektedir. Bu hastaları bir bölümünde bazal gangliyon nukleuslar ile reaksiyon veren antinöronal antikorların bulunduğu gösterilmiştir. Bu hastalarda bazal gangliyonları etkileyen ve obsesif-kompulsif belirtilere neden olan, enfeksiyon tarafından başlatılan bir immun süreç bulunduğu öne sürülmüştür. Bu grup (Streptokoksik Enfeksiyonun Yol açtığı çocukluk çağı Nöropsikiyatrik Bozukluğu) PANDAS olarak adlandırılmıştır.
Bu yazıda PANDAS kavramını destekleyen araştırma sonuçları gözden geçirilmiş ve kısıtlılıkları tartışılmıştır. Streptokoksik enfeksiyonla çocukluk çağı nöropsikiyatrik bozukluklarını başlangıcı veya alevlenmesi arasında gerçek bir etyolojik ilişki bulunup bulunmadığını ve bu durumlarda immun sistemi modifiye eden tedavilerin kullanılmasının akılcı olup olmadığını belirlemek üzere uygun kontrollu araştırmalara gerek vardır.</Özetçe>
<Anahtar>PANDAS, antinöronal antikorlar, streptokoksik enfeksiyon, nöropsikiyatrik otoimmünite</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Obsesif kompulsif bozukluğun genetiği</Başlık>
<Özetçe>Obsesif Kompulsif Bozukluğun (OKB) etyolojisi Freud’dan bu yana araştırmacıların ilgisini çekmiştir. Biyolojik psikiyatrideki gelişmelere rağmen OKB’nin nedenleri henüz anlaşılamamıştır. Buna ek olarak OKB’nin heterojen bir hastalık olması, OKB spektrum bozuklukların ve eşik altı durumların tanıda yarattığı kargaşa hastalığın biyolojik kökeninin gösterilmesini zorlaştımaktadır. OKB’de yapılan aile ve genetik çalışmaları hastaların akrabalarda beklenenin üzerinde psikiyatrik bozukluk oranları göstermektedir. Aday gen belirleme, aile ve ikiz çalışmaları
sonuçları sadece hastalığın patogenezinin belirlenmesine değil tedavi ve tanı stratejilerine de gelişmesine yardımcı olacaktır. Bu yazıda OKB’nin genetik özellikleri gözden getirilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>obsesif kompulsif bozukluk,Tourette bozuluğu, tik bozukluğu, genetik</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Orexinler ve yeme davranışının kontrolü</Başlık>
<Özetçe>33 ve 28 amino asit uzunluğundaki iki küçük peptid olan oreksin A ve B, Hypocretin 1 ve 2 olarak da bilinir ve prepro-oreksin adlı aynı öncül proteinden köken alırlar. Aç kalma prepro-oreksin, oreksin A ve B mRNA miktarlarını arttırmaktadır. Oreksin A ve B hayvanlara intraserebroventriküler olarak verildiğinde yemek alımını arttırır. Bunlar bize oreksinlerin hayvanın beslenme durumuyla ayarlandığını göstermektedir. Lateral hipotalamik alanda oreksin nöronları NPY (Nöropeptid Y), AgRP (Agouti-related peptide) ve MSH (Melanosit stimule edici hormon) immun reaktivitesi (IR) gösteren liflerinden terminal apozisyonlar almaktadır. Oreksin nöronlarının arkuat nükleus yerleşimli leptine yanıt veren hücre tipine benzeyen peptiderjik liflerle innervasyonunun periferik metabolik belirteçlerin serebral kortikal mantoya ve otonomik regulatuar alanlara bağlanmasını sağlıyor olabilir. 
Bu, yeme davranışının ayarlanmasında nöroanatomik temel olabilir. Oreksin nöronları tüm beyinde yaygındır ve olası olarak fizyolojik rolleri karmaşıktır. Oreksin-IR liflerin beyinde yaygın dağılım göstermesi bu moleküllerin yeme davranışından başka içme davranışı, nöroendokrin işlevler ve uyku-uyanıklık döngüsünde de önemli rolleri olduğunu düşündürmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>oreksin, yeme davranışı, lateral hipotalamus, arkuat nükleus</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Yaşlı depresyonlu olgularda mirtazapin kullanımına bağlı erotik rüyalarla ilişkili ejakülasyon: 4 olgu sunumu</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Antidepresanların merkezi sinir sistemi işlevlerini etkileyerek cinsel fonksiyonlarda azalma oluşturduğunu bildiren çok sayıda çalışma olmasına karşın bu ilaçların ortaya çıkardığı hiperseksüalite konusunda çok az çalışma vardır. Bu çalışmada, 4 yaşlı depresyonlu olguda mirtazapin kullanımına bağlı gelişen rüya ile ilişkili ejekülasyon tablosu sunulacak ve antidepresan kullanımına bağlı gelişen artmış cinsel davranış bildiren çalışmalar kısaca gözden geçirilecektir. 

Yöntem: Çalışmaya mirtazapin tedavisi kullanmakta olan ve yaşları 65, 67, 71 ve 73 olan 4 erkek olgu alınmıştır. Hastaların tanısı DSM IV ölçütlerine konmuş; depresyon düzeyleri Hamilton Depresyon Derecelendirme Ölçeği (HDDÖ), cinsel yaşantı düzeyi ise Arizona Cinsel Yaşantı Ölçeği (ASEX) ile değerlendirilmiştir. 

Bulgular: Hastaların mirtzapin tedavisi öncesi ortalama HDDÖ puanları 31±2.4, ASEX puanları 21.2±2.2; 6 haftalık tedavi sonrası bu değerler sırasıyla 20.2±2.6 ve 20.5±1.0 bulunmuştur. Hastalarda tedavinin ilk 10 gününde erotik rüyalarla ilişkili ejekülasyonlar başlamıştır. Bu durum tedavinin ilk ayında ortalama haftada 1 kez devam etmiş, daha sonra ilaç kullanımının sürdürülmesine rağmen ejekülasyon tanımlanmamıştır. 

Sonuç: Bu bulgular, yaşlı depresyonlu hastalarda mirtazapinin muhtemelen alfa-2 adrenoseptör blokajına bağlı rüya ile ilişkili geçici ejekülasyon tabloları ortaya çıkarabileceğini ve klinisyenlerin bu durumdan haberdar olarak hastalarını bilgilendirmeleri gerektiğini düşündürmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>mirtazapin, rüya ile ilişkili ejekülasyon, yaşlı depresyonu</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Tedaviye dirençli bipolar hastalarda lamotrijin kullanımı</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Son 10 yılda karbamazepin, sodyum-valproat gibi antiepileptik ilaçlar bipolar bozuklukların psikofarmakolojik tedavisinin bir parçası olmuşlardır. Aminoasit nörotransmiterler ve sodyum kanalları üzerinde etki gösteren yeni bir antiepileptik ilaç olan lamotrijinin potansiyel bir duygudurum dengeleyicisi olduğu bildirilmiştir. Biz bu açık, klinik çalışmada lamotrijinin tedaviye dirençli bipolar hastalarda etkinliğini araştırmayı planladık. 

Yöntem: Bipolar bozukluk tanısı almış 6 hasta ve şizoafektif bozukluk tanısı ile izlenen 2 hasta çalışmaya alındı. Lamotrijin hastalara almış oldukları tedavilere ek olarak (4 hasta) veya tek başına (4 hasta) verildi. 
Bulgular: Uzun dönem takipte altı hasta (5 bipolar ve 1 .izoafektif) tedavi ile belirgin veya orta düzeyde iyileşme gösterdi. Hastaların hiç birinde ciddi bir yan etki gözlenmedi. 

Sonuç: Bu açık, klinik çalışmanın verileri lamotrijinin dirençli bipolar bozukluk tanısı almış hastalar için etkili bir tedavi seçeneği olabileceği yönünde ön kanıtlar sağlamıştır.</Özetçe>
<Anahtar>lamotrijin, bipolar bozukluk, şizoafektif bozukluk, antiepileptikler, duygudurum dengeleyicileri</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Dissosiyatif kimlik bozukluğu hastalarında 99mTc HMPAO SPECT incelemesinde bölgesel bölgesel beyin kan akımı değişiklikleri</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Disosiyatif Kimlik Bozukluğu (DKB) yakın zamanda üzerinde birçok araştırma yapılan psikiyatrik bir bozukluktur. Bununla birlikte, DKB' nun patofizyolojisinde etkisi olan biyolojik faktörlerle ilgili çalışmalar sınırlıdır. Bu çalışmada DKB'nun patofizyolojisi ile bağlantılı bir faktör olan bölgesel serebral kan akımı değişiklikleri araştırılmıştır. 

Yöntem: Disosiyatif Bozukluklar Görüşme Çizelgesi (DDIS) uygulanarak, DSM-IV kriterlerine göre DKB tanısı konan 18 hasta ve çocukluk dönemine ait travma öyküsü olmayan 10 sağlıklı kontrol çalışmaya alınmıştır. Bölgesel serebral kan akımı, bütün deneklerde 99mTc HMPAO SPECT ile belirlenmiştir. Kontroller sadece bir kere incelenirken; hastalar ev sahibi ve dominant alter kişilikler olmak üzere iki kere incelenmiştir. Bölgesel serebral kan akımı görsel ve niceliksel (radyoaktif maddenin bölgesel serebral tutulumunun, serebellar tutuluma oranı) olarak değerlendirilmiştir. DKB tanısına eşlik eden psikiyatrik bozuklukların tespit edilmesi için DSM-IV için Yapılandırılmış Klinik Görüşme (SCID-I ) formu kullanılmıştır. 

Bulgular: Bulgular istatistiksel olarak değerlendirildiğinde çalışma ve kontrol grupları arasında belirgin bir farklılık bulunmuştur. Hasta grubunda, bilateral frontal loplar ve sol anterior temporal bölgede anlamlı derecede perfüzyon artışı saptanmıtır. Alter kişiliklerde, ev sahibi kişiliklere göre, bilateral singulat girus ve sol temporal bölgede anlamlı derecede perfüzyon artışı gözlenmiştir. Hem ev sahibi hem de alter kişiliklerde sağ hemisfer anlamlı olarak fazla tutulum göstermiştir. 

Tartışma: Çalışmada, DKB'nun patofizyolojisi hakkında; 99mTc HMPAO SPECT'ten orbito-frontal bölgede azalan ve lateral temporal bölgelerde artan bölgesel serebral kan akımı gibi bazı ipuçları elde edilmiştir. Fakat, daha ileri bilginin elde edilebilmesi için daha geniş örnekleme gruplarının kullanıldığı çalışmalara ihtiyaç vardır.</Özetçe>
<Anahtar>disosiyatif kimlik bozukluğu, 99mTc HMPAO SPECT, bölgesel serebral kan akımı</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Risperidonun şizofreninin pozitif ve negatif belirtileri ve bellek işlevi üzerine etkisi</Başlık>
<Özetçe>Amaç: şizofreni hastalarında yaygın bilişsel bozukluklar olduğu bilinmektedir. şizofrenideki bilişsel eksikliklerin premorbid dönemde başladığı ve hastalığın seyri boyunca devam ettiği gösterilmiştir. Bilişsel işlevler hastanın sosyal yeterliliğini belirlediği için tedavide bilişsel işlevlerdeki bozukluğun giderilmesi önem taşımaktadır. Şizofreninin pozitif ve negatif belirtiler üzerindeki etkinliğinin yanında bilişsel işlevler üzerinde de etkili olan ilaçlar şizofreni tedavisinde daha olumlu sonuçlar vaad etmektedir. Bu çalışmada atipik bir nöroleptik olduğu ileri sürülen risperidonun şizofrenili hastalarda bilişsel işlevlerden bellek üzerine etkisi ile pozitif ve negatif belirtiler üzerindeki etkinliği incelenmiştir. 

Yöntem: Çalışmaya DSM-IV tanı ölçütlerine göre şizofreni tanısı konulan 20 hasta alındı. Hastalara ilaç başlanmadan önce BPRS, SAPS, SANS ve bilişsel işlevleri ölçmek amacıyla Wechsler Memory Scale (WMSR) alt testleri uygulandı. Altı hafta süre ile ortalama 5.60+1.23 mg/gün dozunda risperidon kullanıldı. Altıncı hafta sonunda testler yinelendi. 

Bulgular: Yapılan değerlendirmelere göre tedavi öncesi BPRS, SAPS ve SANS skorları tedavi sonrasında istatistiksel olarak anlamlı düzeyde azalmıştı (tüm testler için: p-.001). Bellek işlevindeki değişimi ölçmek amacıyla kullanılan WMS-R'yn tüm alt testlerindeki farklılık da istatistiksel olarak anlamlıydı (p-.001). Değişkenler arasında yaptığımız korelasyon analizinde tedavi öncesi BPRS, SAPS ve mantıksal bellek ile tedavi sonrası zihinsel kontrol arasında negatif korelasyon, tedavi öncesi zihinsel kontrol, şekilsel bellek ve çağrışımsal sözel öğrenme ile tedavi sonrasynda aynı şekillerde pozitif korelasyon saptandı. 

Tartışma: Çalışmamızda yer alan şizofrenili hastalarda pozitif ve negatif belirtilerdeki düzelme ile birlikte bellek işlevlerinden özellikle zihinsel kontrol, mantıksal bellek ve görsel reprodüksiyon alt testlerinin skorlarındaki tedavi öncesi ve tedavi sonrasındaki belirgin farklılığın da gösterdiği gibi bilişsel düzelme gözlenmiştir. Bu sonuçlar risperidonun şizofreninin hem pozitif ve negatif belirtileri üzerinde, hem de bellek işlevi üzerine olumlu etkileri olduğunu düşündürmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>risperidon, bilişsel işlevler, pozitif belirtiler, negatif belirtiler</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Şizofrenili hastaların birinci derece yakınlarında kişilik bozuklukları</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Bu çalışmada, şizofrenili hastaların birinci derece yakınları kişilik bozuklukları açısından birbirleri ile karşılaştırılarak; şizofren hastaların yakınlarına özgün kişilik bozukluklarının olup olmadığı araştırıldı. 

Yöntem: Bakırköy Ruh ve Sinir Hastalıkları Hastanesi'ne başvuran ve DSM-IV tanı ölçütlerine göre şizofreni tanısı alan 45 olgunun, affektif bozukluk tanısı alan 43 olgunun ve herhangi bir psikiyatrik tanı almamış olup, nöroloji kliniğinde yatarak tedavi gören 42 olgunun anne, baba, kardeş ve çocuklardan oluşan birinci derece yakınları çalışmaya alındı. Yüz elli olguya SCID II envanteri uygulandı. 

Sonuç: Şizofrenili hastaların yakınlarıda ne A kümesi kişilik bozukluklarını oluşturan şizoid, paranoid ve şizotipal kişilik bozuklukları ne de diğer kişilik bozuklukları arasında ailesel bir ilişki veya özgünlük saptanmadı. 

Tartışma: Bulgular ayrıca literatür ışığı altında tartışıldı.</Özetçe>
<Anahtar>şizofreni ,aile, şizoid, paranoid, şizotipal, kişilik bozukluğu, şizofreni spektrum bozukluğu</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Orta derecede egzersizin hafif depresif duygudurum, antioksidanlar ve lipid peroksidayonu üzerine etkileri</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Düzenli egzersiz ile fiziksel ve ruhsal sağlık arasynda yakın bir ilişki vardır. Yapılan araştırmalar düzenli egzersizin bu olumlu etkilerinin yanında moleküler seviyede lipid peroksidasyonuna neden olduğu yönünde kanıtlar ortaya koymuştur. Bu çalışmanın amacı, egzersizin hafif depresyon, enzimatik antioksidan sistemler ve lipid peroksidasyonu üzerine etkisini araştırmaktır. 

Yöntem: Çalışmaya alınan gönüllü bireylerin tümü öğrenciler arasından seçildi. Sekiz sağlıklı ve sekiz depresif gönüllü bayan öğrenci Genel Sağlık Anketi (GSA), Beck Depresyon Ölçeği (BDÖ), Spielberg Durumluk-Sürekli Kaygy Envanteri (SDSKE) ve Hamilton Depresyon Derecelendirme Ölçeği (HDDÖ) sonuçları, ve bu ölçeklerin uygulanmasını takiben bir psikiyatri uzmanı tarafından yapılan psikiyatrik görüşmeye göre belirlendi. Her iki grup öğrenciye haftada üç gün 20-25 dakika süren aerobik egzersiz programı dokuz hafta uygulandı. Dokuz haftalık program öncesi ve sonrası açlık kan örnekleri alındı. Plazma ve eritrositte süperoksit dismutaz (SOD) aktivitesi ve malondialdehid (MDA) düzeyi belirlendi. Ayrıca, eritrosit katalaz (CAT) aktiviteleri ölçüldü. 

Bulgular: Depresyon ve sürekli anksiyetede egzersiz sonrası belirgin azalmanın olduğu (p-.05) ancak durumluk anksiyetede değişme olmadığı (p-.05) görüldü. Hem plazma hem de eritrositte MDA seviyeleri her iki grupta da belirgin şekilde artmış olarak bulundu (p-.05). Ancak plazma ve eritrosit SOD ve CAT aktivitelerinde belirgin bir değişiklik gözlenmedi (p-.05). 

Tartışma: Egzersiz programlarının kolay uygulanabilir ve ucuz bir tedavi yöntemi olarak psikiyatride kullanılabileceği, fakat bu konuda daha kapsamlı çalışmalara gereksinim olduğu kanısına varılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>egzersiz, depresyon, anksiyete, antioksidanlar, malondialdehit</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Şizofrenili hastalarda herpes simpleks ve sitomegalovirus antikor düzeyleri: Kontrollü bir çalışma</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Bu çalışmada şizofrenili hastalarda herpes simpleks ve sitomegalovirus antikor seviyelerini belirlemektir. Yöntem: Çalışmaya psikiyatri polikliniğine ard arda başvuran, DSM-IV şizofreni kriterlerini karşılayan 39 hasta dahil edildi. Kontrol grubu, psikiyatrik ve tıbbi yönden sağlıklı 30 bireyden oluşturuldu. Bunlar, yaş ve cinsiyet olarak hasta grubu ile uyumlu idi.
Hasta ve kontrol grubunun herpes simpleks tip 1 (HSV-1), herpes simpleks tip 2 (HSV-2) ve sitomegalovirüs (CMV)'ye karşı gelişen serum IgG antikorları ELISA yöntemi ile bakıldı. Hasta ve kontrol grubu arasında serum immunglobulin düzeyleri açısından istatistiksel olarak anlamlı bir fark saptanmadı. Bulgular: İki grup hem doğum mevsimi dağılımı ve hem de anne sütü ile beslenme süreleri açısından da karşılaştırıldı. Doğum mevsimi dağılımı yönünden hasta ve kontrol grubu arasında istatistiksel olarak anlamlı bir fark saptanmadı. Anne sütü ile beslenme süreleri açısından da her iki grup arasında istatistiksel olarak anlamlı bir fark saptanmadı. 

Tartışma: Bu çalışmanın sonuçları, şizofrenide, herpes simpleks ve sitomegaloviruslarla ilgili viral etyolojiyi desteklemediği gibi aynı zamanda dolaylı bir viral etyoloji hipotezi olan belli doğum mevsimi ve şizofreniye özel bir anne sütüyle beslenme durumunu da desteklemediğini göstermiştir.</Özetçe>
<Anahtar>şizofreni, herpes virüs, immunglobulin G</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Opioid bağımlılığının tedavisinde buprenorfin: Metadonla karşılaştırma çalışmaları</Başlık>
<Özetçe>Birçok ülkede opioid bağımlılığında en yaygın olarak tedavisinde kullanılan farmakolojik tedavi yaklaşımı, metadon idame tedavisidir. Tam agonist olan metadonun kullanımıyla birlikte sağlanan birçok avantaja rağmen, özellikle metadon tedavisine katılmak istemeyen ve metadon tedavisinin yetersiz kaldığı hastaların sayısının yüksek olması; metadona alternatif farmakolojik tedavi arayış iğne girilmesine neden olmuştur. mü -opioid reseptörlerine parsiyel agonist etkili buprenorfin, opioid bağımlılığı tedavisinde, tam agonist idame tedavisine alternatif olarak ileri sürülmüştür. Bu çalışmada opioid bağımlılığı tedavisinde buprenorfini metadonla karşılaştıran klinik çalışmalar giden geçirilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>buprenorfin, metadon, opioid bağımlılığı</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Şizofrenide ilaç sağaltımı</Başlık>
<Özetçe>Şizofrenide ilaç sağaltımı klorpromazinin bulunması ile başlamıştır. Giderek daha başka antipsikotik ilaçların da sentezlenmeye başlanması psikotik hastaların akıl hastanelerinden çıkarak topluma karışması ile sonuçlanmıştır. Klasik antipsikotik ilaçların ardından ekstrapiramidal sendroma yol açmayan ve negatif belirtiler üzerine de etkili olan atipik antipsikotik ilaçların bulunması sağaltımda yeni ufuklar açmıştır. Bu yazıda şizofreni sağaltımında kullanılan ilaçlar gözden geçirilmiş ve temel sağaltım ilkeleri tartışılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>şizofreni, ilaç sağaltımı, klasik antipsikotikler, atipik antipsikotikler, ögmentasyon.</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Konversiyon bozukluğu zemininde gelişen nöroleptiğe bağlı faringeal distoni: Bir olgu sunumu</Başlık>
<Özetçe>Globus histerikus; üzüntü, keder, matem gibi birçok psişik durumda oluşabilen boğazda yumru hissidir. Bu klinik tablo sıklıkla bir konversiyon bozukluğu olarak sınıflandırılmıştır ve yaşamı tehdit edici tarzda şiddetli olması az görülür. Ayrıca, boğazda yumru hissi sıklıkla anksiyete ve depresyonun bir semptomu olarak da gözükebilir. Antipsikotiğe bağlı faringeal distoni nadir bir durumdur ve distonik reaksiyonların yaşamı tehdit eden formudur. Bu vaka sunumunda; konversif bayılma sonrası yanlış bir tedavi uygulamasıyla flufenazin dekonat ampul yapılan ve birkaç gün içinde disfaji, disartri, kilo kaybı, ajitasyon ve ölüm korkusu gibi yakınmaları oluşan 44 yaşında bir erkek hasta tartışıldı. Uygulanan bazı ilaçların tatmin edici sonuç vermemesi üzerine birer gün ara ile 4 kez EKT yapıldı ve iyi yanıt alındı.</Özetçe>
<Anahtar>globus histerikus, faringeal distoni, flufenazine dekonat, EKT</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>İntihar girişiminde bulunmuş kişilerde plazma solubl interlokin 2-R ve lipid düzeyleri</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Bu çalışmada, intihar girişiminde bulunanlar ile normal kontroller arasında solubl interlökin-2R ve lipid seviyeleri açısından farklılık olup olmadığını ve bunun plazma lipid seviyeleri ile ilişkisinin olup olmadığını incelemeyi amaçladık. 

Yöntem: Acil polikliniğe ardışık başvuran 48 intihar girişimi vakası ve 41 sağlıklı kontrol plazma lipid ve solubl interlökin-2R seviyeleri açısından incelendi. 

Bulgular: İntihar girişiminde bulunanlar ile kontrol grubu arasında solubl interlökin-2R açısından farklılık yoktu. Plazma solubl interlökin-2R seviyeleri, düşük dansiteli lipoprotein ve trigliserid seviyeleri ile pozitif, yüksek dansiteli lipoprotein seviyeleri ile negatif ilişkiliydi. 

Sonuç: Bulgularımız, interlökin-2 ile intihar girişimi arasında direkt nedensel bir ilişkiden ziyade, trigliserit ve düşük dansiteli lipoproteinlerin interlökin üretimini uyarması; artan interlökin-2 nin de melatonin supresyonu yaparak depresyona ve intihara neden olabileceği nedensel ilişkisini desteklemektedir.</Özetçe>
<Anahtar>interlökin-2, intihar, depresyon, plazma lipidleri</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Depresyon tedavisinde amitriptilin ve mirtazapinin etkinlik ve yan etkilerinin karşılaştırılması</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Bu çalışmada, depresyon ve depresyona eşlik eden anksiyete üzerine amitriptilin ve mirtazapinin etkinlik ve yan etkileri karşılaştırılmıştır. 

Yöntem: DSM-IV'e göre depresyon kriterlerini karşılayan 137 hastanın 67'si amitriptilin, geri kalanı mirtazapin tedavisi almıştır. Her olgu başlangıçta, 21. günde ve 56. günde değerlendirilmiştir. Fizik ve psikiyatrik muayene bulguları ve ilaçların yan etkileri 21. ve 56. günlerde kaydedilmiştir. Bunların dışında tüm hastalar her gelişlerinde Beck Depresyon Envanteri (BDE) ve Beck Anksiyete Envanteri (BAE)'ni doldurmuşlardır. Başlangıçta ve çalışmanın sonunda biyokimyasal, hematolojik ve idrar bulguları değerlendirilmiştir. 

Bulgular ve tartışma: Amitriptilin ve mirtazapinin antidepresif ve anksiyolitik etkileri benzer bulunmuştur. Genel olarak yan etkideki farklılıklar şu şekildedir:
1-Amitriptilin mirtazapine göre kalp atım oranlarında daha erken bir artış yaptı.
2-Mirtazapin diastolik kan basıncını düşürdü.
3-Mirtazapin, amitriptiline göre daha çok sayıda hastada kilo artışına neden oldu.
4-Tedavi sonunda mirtazapin grubunda; amitriptilin grubuna göre SGPT, kolesterol ve TG (Trigliserid) düzeyleri anlamlı derecede yüksek bulundu.
5-Çalışmanın sonunda klinik yan etkiler değerlendirildiğinde vertigo, somnolans, tremor, terleme, uyku terörü gibi yan etkiler amitriptilin grubunda; mirtazapin grubuna göre daha sık görüldü. Sadece parestezi, mirtazapin grubunda amitriptilin grubuna göre daha sık görüldü.</Özetçe>
<Anahtar>amitriptilin, mirtazapin, etkinlik, yan etkile</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Bipolar affektif bozukluklu hastalarda lityum tedavisinin granulositler ve granülosit uyarıcı faktör üzerine etkisi</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Tartışmalı sonuçlar olsa da, lityum karbonatın hematopoetik hücreler ve özellikle beyaz kan hücrelerinin üretimini artırdığı bildirilmiştir. Bu çalışmada lityumun beyaz küre hücreleri ve nötrofilik granülositlerin üretimini düzenleyen bir polipeptid büyüme faktörü olan granülosit koloni uyarıcı faktör (G-CSF) üzerine etkileri araştırıldı. 

Yöntem: Çalışmaya henüz hiç lityum kullanmamış 18 (8 kadın, 10 erkek; yaş ortalaması: 36±7.9) ve uzun süredir lityum kullanmakta olan 20 (9 kadın, 11 erkek; yaş ortalaması: 37.4±9.5) bipolar hasta alındı. İlk gruptaki hastalardan lityum başlanmadan önce ve başlandıktan sonraki 1. ve 4. haftalarda hematolojik değerleri (beyaz küre, granülosit ve lenfosit sayıları, hematokrit ve G-CSF değerleri) tespit etmek üzere üç kez kan alındı. Uzun süreli lityum grubunda aynı ölçümler bir kez yapıldı. 

Bulgular: Kısa süreli lityum grubunda lityum başlanmasının 4. haftasındaki granülosit sayısı bazal değerlere oranla anlamlı biçimde artmış bulundu, ve bu artış G-CSF değerlerinde anlamlılık düzeyine ulaşmayan bir miktar artışla birlikteydi. Uzun süreli lityum grubundaki granülosit sayısı ise henüz lityum başlanmamış hastaların bazal değerlerinden farklı bulunmadı. 

Sonuç: Bipolar hastalarda lityum tedavisinin yol açtığı granülositozis yalnızca G-CSF aktivitesinin uyarılmasıyla açıklanamaz. Lityum tedavisine bağlı olarak artan granülosit sayısı uzun süreli tedavi boyunca normale dönüyor gibi görünmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>lityum, granülosit, beyaz küre hücreleri, granülosit koloni uyarıcı faktör, bipolar affektif bozukluk</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Moklobemid - klomipramin etkileşimi nedenli serotonin sendromu</Başlık>
<Özetçe>Serotonerjik hiperstimülasyonla olu.an serotonin sendromu en fazla serotonerjik bir ajan ve özellikle monoaminoksidaz inhibitörleri olmak üzere serotonin arttırıcı bir ilaç arasındaki etkileşim nedeniyle ortaya çıkar. 21 yaşında bir erkek hasta, bilinçsizlik, kızarıklık, terleme, titreme, beden ısısında yükselme, yaygın müsküler sertlik ve artmış tükrük salgısı yakınma ve bulguları mevcuttu. Yoğun bakım ünitesinde destekleyici tedavi uygulandı. Daha sonra bilinci normale dönen hasta, depresyonuna etkisini güçlendirmesi için 900 mg moklobemid ve 150 mg klomipramini birlikte aldığını belirtti. Hastanın tanısı moklobemid ve klomipramin etkileşiminin neden olduğu serotonin sendromu ve bu sendromla ilişkili rabdomiyoliz olarak kabul edildi. Keza anamnez, laboratuvar ve klinik veriler de Sternbach'ın kriterlerine göre serotonin sendromu tanısını doğruluyordu. Gözlemlediğimiz ve yeni literatürde bildirildiği kadarıyla, antidepresif tedavi sırasında en önemli yan etkiler moklobemid ve klomipramin arasındaki ölümcül olabilen ilaç etkileşimleri olarak görünmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>serotonin sendromu, moklobemid, klomipramin, rabdomiyoliz, yan etki</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Atipik antipsikotiklerle ortaya çıkan bir geç diskinezi ve süpersensitivite psikozu olgusu</Başlık>
<Özetçe>Geç diskinezi, yatkınlığı olan bireylerde genellikle uzun süreli antipsikotik kullanımı sonucu ortaya çıkmaktadır. Klasik antipsikotiklerin kullanımı geç diskineziye yakalanma riskini artırmaktadır. Atipik antipsikotiklerden olanzapin ile bu riskin çok azaldığı hatta hiç olmadığı ileri sürülmektedir. Süpersensitivite psikozunda, geç diskinezi oluşumunda etkili olan mekanizmaya benzer bir mekanizmanın rol oynadığı ve bu iki durumun birlikte görülebileceği bildirilmektedir. Bu yazıda bir olgu üzerinde geç diskinezi ve süpersensitivite psikozu tartışılacaktır.</Özetçe>
<Anahtar>geç diskinezi, süpersensitivite psikozu, atipik antipsikotikler, olanzapin</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Monosemptomatik hipokondriak psikoz: Risperidon kullanılan bir olgu</Başlık>
<Özetçe>Monosemptomatik hipokondriak psikoz; başka bir düşünce veya davranış bozukluğu eşlik etmeksizin sanrı düzeyinde hipokondriak yakınmaları tanımlamak için kullanılan bir tanıdır. Oldukça seyrek görülmesi ve ayırıcı tanıda gözden kaçırılması nedeniyle; ilginç klinik görünüm sergileyen bir olgunun sunularak, tartışılması amaçlanmıştır. Depresif bir süreci takiben ayak damarlarına deterjanlı su enjeksiyonu yoluyla özkıyım girişiminde bulunması sonrası başlayan ve kanında deterjan dolaştığı, deterjan kokusu hissettiği ve kanının deterjanla reaksiyona girdiği şeklinde iki buçuk yıl süredir yakınmaları bulunan hasta, bu süreçte pek çok hekim ve tıp dışı sağaltım yollarına başvurmuştu. Yatırılarak tedaviye alınan olguda risperidon kullanımıyla oldukça başarılı sonuç alınmış ve düzelme kontrol izlemlerinde de devam etmiştir. Monosemptomatik hipokondriak psikoz olgularının psikiyatri dışı hekimlerce sıklıkla gözden kaçırıldığı, tanı ve sağaltıma yönelik çok sayıda gereksiz işleme maruz kaldıkları yönündeki görüşler desteklenmiştir. Risperidonun bu olgularda kullanılabilecek etkili bir tedavi seçeneği olabileceği düşünülmüştür.</Özetçe>
<Anahtar>monosemptomatik hipokondriak psikoz, risperidon, sanrısal bozukluk</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Depresyonun psikofarmakolojik tedavisi</Başlık>
<Özetçe>Depresyonun farmakolojik tedavisinde doğru tanı, hastanın tedaviyi kabulü, seçilen ilacın uygun dozda kullanılması ve hastanın sonraki takip muayenelerinde kullandığı ilacın iyileştirici etkinliğinin objektif bir şekilde görülmesi; tedavinin başarıya erişmesi için izlenecek iyi bir yoldur. Tedaviyi uygulayan klinisyenin yeterli bir düzeyde hastalık bilgisine sahip olması yanında; hastası için seçeceği ilacın avantaj, dezavantaj ve etkileşim mekanizmalarını içeren ürün bilgisini edinmiş olması ve ilaç düzenleme stratejilerini iyi bilmesi gerekir. Bu yazıda klasik ve yeni kuşak antidepresif ilaçların farmakokinetik özellikleri, yan etkileri, etkileşim ve eşkullanım özellikleri gözden geçirilmiş ve değerlendirilen bilgiler ışığında antidepresanları reçete etme kuralları özetlenmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>depresyon, ilaç tedavisi, antidepresan</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Hemisferik özelleşme ve psikopatoloji</Başlık>
<Özetçe>Sağ ve sol serebral hemisferlerin anatomi ve işlevlerinde farklılıklar vardır. Bir fonksiyon açısından beynin bir tarafının diğerine göre daha avantajlı olması lateralizasyon olarak tanımlanabilir. Genel olarak sol hemisferin analitik, sağın holistik, solun sözel, sağın ise algısal olduğu düşünülür. Gramer gibi dil ile ilgili yetiler sol hemisferde yoğunlaşmakla beraber sağ hemisferin de bu fonksiyonda rolü vardır ve zamanlama ve vurgulama açısından önemlidir. Sağ hemisfer duygusal yüz ifadelerinin algılanıp anlaşılması ve duyguların ifadesi açılarından sola göre daha önemlidir. Davranışın hemisferik özelliklerini araştıran çalışmalar çeşitli yöntemler kullanırlar, bunların arasında ayrılmış-beyin cerrahisi dahil çeşitli lokalize beyin hasarı olan hastalar üzerinde davranış değerlendirmeleri yapmak, elektrofizyolojik araştırmalar (EEG, ERPs), beyin görüntüleme çalışmaları (PET, fMRI) ve bölünmüş görme alanı ve dikotik dinleme deneyleri sayılabilir. Ruhsal hastalıkların nöral mekanizmalarını anlamak için hemisferik özelleşme ile psikopatolojik durumların ilişkisini araştıran pekçok çalışma yapılmıştır. Yapılan araştırmalara göre şizofrenideki esas anatomik değişiklik serebral asimetrinin kaybı hatta ters çevrilmesidir. Normal serebral asimetri geliştirme eksikliğinin, bazı şizofreni tiplerinde altta yatan patolojinin önemli bir bölümünü oluşturduğu öne sürülmektedir. Diğer psikopatolojik durumlar ise değişen derecelerde lateralizasyon göstermektedirler. Transkranial manyetik stimulasyon gibi beynin bir tarafını etkileyebilen yeni teknolojik olanakların ortaya çıkması, psikopatolojide lateralizasyonun rolü üzerinde daha ileri çalışmaları gerekli kılmaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>lateralizasyon, ruhsal hastalık, nörobiyoloji</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Yaygın anksiyete bozukluğunun tedavisi ve yeni yaklaşımlar</Başlık>
<Özetçe>Yaygın anksiyete bozukluğu (YAB), aşırı sıkıntı veya endişe ve çok sayıda bedensel-psikolojik belirtileri içerir. Psikiyatrik bozukluklardan en sık görülenlerden birisidir. Bu yazıda özellikle YAB' nun tedavisi ve tedaviyle ilgili yeni yaklaşımlar ele alınmıştır. YAB ile ilgili kapsamlı literatür (MEDLINE, APEL, PSYCHLIT) taraması yapılmış konu ile ilgili psikiyatrik, tıbbi ve psikolojik makaleler ve kitaplar incelenmiştir. Bu gözden geçirme yazısı YAB' nun tanımını, klinik gidişini, tedavisi ve tedavideki yeni gelişmeleri içermektedir. YAB çocukluk döneminde başlar ve uzun seneler devam eder ve sıklıkla depresyon ve kişilik bozuklukları ile birlikte görülür. YAB' nun kronik yapısının olması sebebiyle tedavinin aylar ya da yıllarca sürdürülmesi gerekebilir. Tedavi farmakoterapi ve çeşitli psikoterapileri kapsamaktadır. Kısa dönem tedavi için benzodiazepinler (BZ) yarar sağlar. Ayrıca buspiron ve antidepresanlarda YAB olan hastalarda yarar sağlamaktadır. Hastalara, semptomların kontrol altına alınmasını ve yan etkilerin tolere edilmesini sağlayan yeterli düzeyde doz titrasyonunu içeren farmakolojik girişimlerde bulunulmalıdır. Uygun farmakoterapi girişimine yanıt vermeyen hastalar için yeniden psikiyatrik değerlendirme yapılmalıdır.</Özetçe>
<Anahtar>yaygın anksiyete bozukluğu, farmakoterapi, psikoteraP.</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Benzodiazepinlere bağımlılık önlenebilir mi?</Başlık>
<Özetçe>Benzodiazepinler yüksek etkinlikleri ve zayıf toksik özellikleri nedeni ile sık kullanılan tüm evlerdir. Bununla birlikte, bunların reçetelendirilmesinde klinik baımlılığı yaptıkları ve bazı ilaç firmalarının geçmişte toplumu bu ilaçları gereksiz yere kullandırmaya özendirmeleri ve bunun daha sonra gereksiz olduğunun anlaşılması gibi yanlış tutumlarıdan dolay genel bir çekingenlik vardı. Bir hastaya benzodiazepin reçete edileceği zaman hastanın bağımlılığa yatkın özelliklerinin olup olmadığına bakılmalıdır. Benzodiazepin yazılan hastaları tümü bağımlılık geliştirmeyeceğinden dolayı hastanın bağımlılık geliştirebilme profili iyi belirlenmelidir. Örneğin, Antisosyal Kişilik Bozukluğu potansiyeli olan hastalara benzodiazepin yazılmamasına dikkat edilmelidir. Yine Sosyal Anksiyete Bozukluğu (eski adıyla sosyal fobi) tanısı konan hastalarda antidepresan tedavisi daha yararlı olacağından ve benzodiazepin tedavisi temel sorunları hedef almayacağından ve ilaç kötüye kullanımı bu grupta da sık görüldüğünden bu hastalara benzodiazepinler dikkatle yazılmalıdır. Bu nedenle, benzodiazepin tedavisinin zaman sürecini belirlemek için hasta ile ayrıntılı görüşmede fayda vardır. Sonuç olarak, benzodiazepinlerin etkinlişini yeniden gözden geçirip sergilerken risk-yarar yargısında kişilik özellikleri önemle dikkate alınmalıdır.</Özetçe>
<Anahtar>benzodiazepinler, bağımlılık, madde kötüye kullanma</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Ratlarda feniletilaminle oluşturulan deneysel şizofreni modeline değişik kalsiyum kanal blokerlerinin etkileri</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Kalsiyum kanal blokörleri, pekçok kardiyovasküler ve SSS'i hastalıklarında (migren, mani, depresyon, Tourette bozuklu ğu, tardif diskinezi,..) tedavisinde yaygın olarak kullanılan ilaçlardır. Bu düşüncelerden yola çıkarak, çalışmamızda ratlarda feniletilamin (PEA) ile oluşturulmuş şizofreni modelinde, değişik kalsiyum kanal blokörlerinin etkileri araştırdık. 

Metod: Çalışmada 64 dişi rat kullanılmıştır. Denekler sekiz gruba ayrıldı. Tedavi amacıyla kullanılan ilaçlar ( verapamil, diltiazem, flunarizin, mibefredil, klozapin, haloperidol ) intraperitonal (i.p.) yolla uygulandıktan 30 dakika sonra PEA (75mg/kg i.p.) enjeksiyonları nı takiben deneklerin 7 farklı davranışı açık alanda üç periyotta ( 0-10, 30-40 ve 60-70 dakikalar arasında) izlendi. 

Bulgular: Kalsiyum kanal blokörleri PEA ile oluşan deneysel şizofreni modelinde dopaminerjik sisteme ait davranışı ileriye yürüme (İY)'yi inhibe ederken, kendine çeki düzen verme (KÇDV) davranışı üzerine olumlu etkiler yapmışlardır, ayrıca PEA ile ortaya çıkan geri yürüme (GY) davranışını önlemişlerdir. Ancak serotonerjik sisteme ait davranışları koklama ve kafa sallama (KOK, KS) aktive etmiştir. 

Sonuç: Kalsiyum kanal blokörleri, PEA ile oluşturulan şizofreni modelinde dopaminerjik aktiviteyi bloke ederken, serotonerjik aktiviteyi artırmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>şizofreni, feniletilamin, kalsiyum kanal blokörleri</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Akut mani tedavisinde lityum, karbamazepin ve valproat</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Duygudurum düzenleyicileri akut mani tedavisinin vazgeçilmez ilaçlarıdır. Lityum psikotik eksitasyonda etkili olduğu, 1949 yılında Cade tarafından bildirildiğinden beri kullanılmaktadır. Karbamazepin ve valproat da lityumun alternatifleri olarak görülmektedirler. Bu ilaçlardan hangisinin akut manide daha etkili olduğu henüz yanıtı tam olarak verilemeyen bir soru olarak klinisyenleri meşgul etmektedir. Bu açık çalışma akut manili hastalarda lityum, karbamazepin ve valproatın etkinliğini ve etkinin ortaya çıkma süresini karşılaştırmak için yapılmıştır. 

Yöntem: Çalışmaya tanıları DSM-IV sınıflandırmasına göre konulmuş, akut manili, yatan 30 hasta alınmıştır. Her bir grupta 10 hasta yer almış, altı hafta izlenen hastalara haftalık olarak Bech-Rafaelsen Mani Ölçeği, Kısa Psikiyatrik Değerlendirme Ölçeği, Klinik Global İzlenim Ölçeği uygulanmış ve ilaçların kan düzeyleri ölçülmüştür. Sadece zorunlu oldukça kullanılan nöroleptikler klorpromazin eşdeğeri olarak kaydedilmişlerdir. 

Bulgular: Üç ilacın etkinliği ve etki hızı benzer bulunmu.tur. Her üç grupta da klinik iyileşme üçüncü haftada başlamış, çalışma boyunca kullanılan nöroleptiklerin miktarı istatistiksel açıdan anlamlı bir farklılık göstermemiş ve altı haftalık çalışma tamamlandığında hastalardaki iyileşme benzer bulunmuştur. 

Sonuçlar: Lityum, karbamazepin ve valproat akut maninin tedavisinde etkili ilaçlardır. Çalışmamızda bu ilaçların hiçbirisi, diğer ikisinden daha üstün bulunmamıştır.</Özetçe>
<Anahtar>akut mani, duygudurum düzenleyicileri, lityum, karbamazepin, valproat, etkinlik</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Bipolar bozukluğu olan hastalarda lityumun yol açtığı parathormon fonksiyon değişiklikleri</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Lityum karbonat kalsiyum metabolizmasını ve paratiroid fizyolojisini etkileyebilir. Bu çalışmanın amacı ötimik bipolar hastalarda uzun süreli lityum tedavisinin serum total kalsiyum ve biyolojik olarak aktif (intakt) parathormon (PTH) düzeylerini değiştirebileceği hipotezini araştırmaktı. 

Yöntem: Bu amaça, 10 hiç lityum kullanmamış (yaş ortalaması SS: 34.50?4.85) ve 15 uzun süredir lityum kullanmakta olan (yaş ortalamas?SS: 34.46?10.16) bipolar hastanı serum total kalsiyum ve intakt parathormon (iPTH) düzeyleri sırasıyla standart otoanalizer ve RIA teknikleri ile ölçüldü. 

Bulgular: Uzun süreli lityum tedavisi almakta olan hastalarda lityum kullanmamış hastalara göre serum total kalsiyum ve iPTH değerlerinin her ikisinin de birbiriyle ilişkili olarak yüksek olduğu bulundu. 

Sonuç: Bu bulgular uzun süreli lityum tedavisinin, serum kalsiyum PTH fonksiyonların değiştirebileceğini ortaya koymaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>lityum, parathormon, kalsiyum, bipolar bozukluk</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Klorpromazin ve haloperidol'ün insan eritrosit glukoz-6-fosfat dehidrogenaz enzimi üzerine invitro etkileri</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Klorpromazin ve haloperidolün in vitro koşullarda insan eritrosit glukoz 6-fosfat dehidrogenaz enzimi üzerine etkileri belirlemek amacıyla bu çalışma yapıldı. 

Yöntem: Glukoz 6-fosfat dehidrogenaz enzimi insan eritrositlerinden saflaştırıldı. Enzim aktivitesinin tayini Beutler metoduna göre spektrofotometrik olarak 340nm 'de yapıldı. 

Bulgular: Çalışmanın sonuçlarına göre I50 değerleri klorpromazin için 0,42 mM, haloperidol için 0,37 mM oldu. 

Sonuç: Elde edilen veriler göstermektedir ki, klorpromazin ve haloperidol glukoz 6-fosfat dehidrogenaz enziminin aktivitesini in vitro olarak güçlü bir şekilde inhibe etmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>klorpromazin, haloperidol, glukoz 6-fosfat dehidrogenaz, eritrosit, in vitro</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Antidepresan ilaçlara bağlı erektil disfonksiyonda sildenafil kullanımı</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Cinsel yan etkiler antidepresan tedavinin sık görülen, tedaviye uyumu olumsuz etkileyen ve son zamanlarda oldukça önem kazanan istenmeyen etkileridir. Sildenafil sitrat, siklik guanezin monofosfatın (cGMP) penis korpus kavernozumunda yıkımından sorumlu olan cGMP-spesifik fosfodiesteraz tip 5 (PDE5) enziminin selektif inhibitörüdür. Çalışmamızda eşitli gruplardan antidepresan ilaç kullanan ve buna bağlı erektil disfonksiyon gelişen hastalarda, sildenafil sitrat kullanımının disfonksiyon üzerindeki etkilerini incelemeyi amaçadık. 

Yöntem: Çalışma grubunu, Fırat üniversitesi Tıp Fakültesi Psikiyatri Kliniğine Ocak 1999 ile Ağustos 1999 tarihleri arasında başvuran ve herhangi bir nedenle bir antidepresan başlanan ve erektil disfonksiyon gelişen 27 hastadan, sildenafil sitrat başlanan 18 olgu oluşturdu. Sildenafil dozu 25mg olarak başlanıp 50 ve 100 mg dozlarına çıkıldı. Tedavi öncesi ve her bir dozdaki erektil disfonksiyonun durumu Ereksiyon işlevi Uluslararas Değerlendirme Formu (EİDF) ile değerlendirildi. 

Bulgular: Hastaları 14ünde (%77.8) ereksiyonda belirgin düzelme gözlendi. En sık gözlenen yan etkiler ateş basmas (s=3) ve baş ağrısıydı (s=2). 

Tartışma: Çalışmanın bulguları sildenafilin antidepresan ilaç kullanımına bağlı erektil disfonksiyonda oldukça etkili ve güvenilir olduğunu ortaya koymuştur.</Özetçe>
<Anahtar>sildenafil, antidepresan, erektil disfonksiyon</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Ketiapin sağaltımı sırasında şizofreninin pozitif belirtilerinde ortaya çıkan akut alevlenme: Beş olgunun sunumu</Başlık>
<Özetçe>Ketiapin çok kısa bir süre önce Türkiyede kullanılama sunulmuş bir atipik antipsikotiktir. Yapılan çalışmalar ketiapinin şizofreninin pozitif ve negatif belirtileri üzerinde etkili olduğunu ve klasik antipsikotiklere göre, düşük yan etki profiline sahip olduğunu göstermektedir. Burada uzun süredir şizofreni tanısıyla izlenen ve ketiapin sağaltımına başlandıktan sonra pozitif belirtilerde alevlenme ortaya çıkan 5 olgu sunulmaktadır. Literatür incelendiğinde ilaca ait bu tür bir yan etkinin bildirilmediği gözlenmektedir bu nedenle Tükiyeye ortaya çıkan bu durumun nedenlerinin ne olabileceği tartışılmış ve bu durumun ilacı farmakokinetik gellikleriyle ilgili ülkemizde yapılacak bir çalışmaya zemin oluşturması hedeflenmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>ketiapin, şizofreni, akut, alevlenme</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Frontotemporal demans: Şizofreni benzeri psikoz tablosuyla giden bir psikoz olgusu</Başlık>
<Özetçe>Frontotemporal Demans (FTD) son yıllarda giderek ön plana çıkan oldukça sık görülen bir demans tipidir. Nöropsikolojik değerlendirmenin ve tanı kriterlerinin gelişmesiyle giderek daha çok ön plana geçmeye adaydır. Kişilik değişikliğine ve sosyal davranım alanında belirgin bozukluğa yol açan bu demans tipinin karışabileceği psikiyatrik tablolardan biri de şizofrenidir. Bu yazıda belirgin dezorganizasyon bulguları ve yıkımla giden ayrıca nöroleptik malign sendrom öyküsü olan bir şizofreni benzeri psikoz vakası ışığında, geç başlangıçlı psikozların ayırıcı tanısında FTD'ın gözönünde bulundurulması gerektiği vurgulanmaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>frontotemporal demans, şizofreni, nöroleptik malign sendrom</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Sülpirid ve fluoksetinin birlikte kullanımına bağlı olarak şiddetli ekstrapiramidal yan etki ortaya çıkaran bir OKB olgusu</Başlık>
<Özetçe>Düşük dozlarda kullanılan sülpiridin antidepresan etkinlik gösterdiği bilinmektedir. Obsesif kompulsif bozukluğun (OKB) tedavisinde düşük dozlarda antidepresan ilaçlarla birlikte kullanılabilmektedir. DSM-V’e göre OKB ve major depresyon tanısı konan 53 yaşında bayan hasta. 6 yıldır süren OKB’u, 6 aydır süren depresyonu var. Dirençli OKB olarak kabul edilen ve hastaneye yatırılan hastaya 20 mg/gün fluoksetin başland . 1 hafta sonra doz 40 mg’a yükseltildi ve 200 mg sülpirid eklendi. Tedavinin 3. günde şiddetli ekstrapiramidal yan etkiler ortaya çıktı. Bunun üzerine sülpirid kesildi. Fluoksetin dozu 20 mg'a inildi. Tedaviye 100 mg/gün difenhidremin, 40 mg/gün propranolol ve 10 mg/gün diazepam eklendi. Bir hafta içinde çiğneme hareketleri dışındaki ekstra piramidal sistem belirtilerinde belirgin düzelme gözlendi.</Özetçe>
<Anahtar>obsesif kompulsif bozukluk, ekstrapiramidal belirtiler, sülpirid, fluoksetin, ilaç etkileşimi</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Anksiyete bozukluklarında PET ve SPECT bulguları</Başlık>
<Özetçe>Psikiyatrik bozukluklarda beyinde çoğu kez yapısal değişiklikler görülmemesi, araştırmacıları bu bozukluklardaki fonksiyonel değişikliklerin incelenmesine yöneltmiştir. Pozitron emisyon tomografisi (PET) ve tek fotonlu komputerize emisyon tomografisi (SPECT) gibi fonksiyonel beyin görüntüleme yöntemleri kullanılarak yaygın anksiyete bozukluğunda oksipital, temporal ve frontal korteks metabolizmasında artışlar bulunmuş ve kortikal yapılar, limbik sistem, bazal ganglionlar, parietal korteks ve serebellumun etyolojik önemi olabileceği vurgulanmıştır. Panik bozukluğunda özellikle parahipokampal bölgeye lokalize olmak üzere frontal, oksipital ve temporal korteks bölgesel beyin kan akımında (bBKA) azalma; obsesif kompulsif bozuklukta ise sıklıkla orbitofrontal korteks, kaudat nukleus ve anterior singulat girus olmak üzere talamus, parietal korteks ve pallidumĞputamen kompleksinde bBKA ve metabolizmasında azalma bulunurken; fobik bozukluklarda beynin çeşitli bölgelerinde (hipokampus, frontal, temporal, singulat, primer ve sekonder görsel korteks ve striatum) fobik uyaran verilmesi sırasında bBKA'nda azalma saptanmıştır. Posttravmatik stres bozukluğunda 'flashback' deneyimi sırasında kortikal Ğ subkortikal kan akımı oranları ve sağ kaudat nukleus, limbik, paralimbik ve görsel alanlarda kan akımı oranlarında anlamlı değişiklikler ve madde kullanımının eşlik ettiği posttravmatik stres bozukluğunda ise sağ Ğ sol hipokampal oranlarda düşme ve orbital frontal korteks bBKA'nda artış bulunmuştur.</Özetçe>
<Anahtar>anksiyete bozuklukları, fonksiyonel beyin görüntüleme, PET, SPECT</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>İnhalanla ilişkili bozukluklar</Başlık>
<Özetçe>İnhalan maddeler (bazen "uçucu maddeler" olarak da adlandı- rılırlar) yaygın olarak bulunan, kolaylıkla temin edilebilen ve özellikle ergenler tarafından kötüye kullanılan maddelerdir. İnhalan kötüye kullanımı kültürel ve coğrafi sınırları aşan dünya çapında bir sağlık sorunudur. Türkiye'de de, bu sorunun giderek yaygınlaştığı gözlemlenmektedir. İnhalanlar ergenlerde sigara ve alkolden sonra en sık kötüye kullanılan maddeler haline gelmiştir. İnhalan kötüye kullanımı için bazı sosyal ve kültürel gruplar risk altındadır. İnhalan kötüye kullanımının, antisosyal kişilik bozukluğu ve diğer maddelerin kötüye kullanımı için bir risk faktörü olduğu öne sürülmüştür. İnhalanların kronik olarak, yüksek dozda kullanılması ciddi sağlık sorunlarına neden olabilir. İnhalanla ilişkili bozukluklar, psikiyatrik bozukluğun niteliğine göre tam bir psikiyatrik değerlendirme ve uygun bir tedavi gerektirir. Tedavi sırasında ve sonrasında hastanın rehabilitasyonu ve alışkanlıkla yeniden karşılaşmasını önlemeye yardım edecek tedbirler alınmalıdır.</Özetçe>
<Anahtar>inhalan kötüye kullanımı, uçucu maddeler, yapıştırıcı koklama</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>İki uçlu duygudurum bozukluklu hastalarda kısa ve uzun süreli lityum tedavisinin böbrek fonksiyonları üzerine etkisi</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Lityum karbonat (Li)'ın böbrek üzerinde çoğunlukla geri dönüşümlü olan bazı işlevsel değişikliklere neden olabildiği bildirilmiştir. Bu çalışmada, lityuma bağlı böbrek işlev değişikliklerinin asıl belirleyici faktörünün Li'un kullanma süresi olup olmadığını araştırmak istedik. Bu amaçla, henüz hiç Li kullanmamış, ve kısa ve uzun süredir Li kullanmakta olan hastalardaki böbrek değişkenlerini karşılaştırdık. 

Yöntem: On Li kullanmamış (yaş ortalaması±SS: 34.50±4.85), 10 kısa süreli (yaş ortalaması ±SS: 31.77±7.61) ve 10 uzun süreli (yaş ortalaması±SS: 36.60±10.15) Li tedavisinde olan bipolar hasta çalışmaya alındı. Bütün hastalarda serum BUN ve kreatinin, idrar kreatinin düzeyleri, kreatinin klirensi, 8 saatlik su kısıtlaması öncesi ve sonrasında ve desmopressin verildikten sonra idrar osmolalitesi ölçümleri yapıldı. Verilerin gruplar arasındaki istatistiksel karşılaştırması için tek yönlü ANOVA kullanıldı. 

Bulgular: Serum BUN ve kreatinin düzeyleri bütün hastalarda normal sınırlar içindeydi ve gruplar arasında istatistiksel olarak anlamlı bir farklılık yoktu. Uzun süreli Li grubunda kreatinin klirensi hem Li kullanmamış, hem de kısa süreli Li grubununkinden anlamlı derecede düşüktü. 8 saatlik su kısıtlaması ve desmopressin enjeksiyonundan sonra idrar osmolalitesi bakımından gruplar arasında anlamlı bir farklılık bulunmadı. Ancak, her bir hasta tek tek böbrek konsantrasyon yeteneği bakımından değerlendirildiğinde, uzun süreli Li grubundaki 4 hasta ve kısa süreli Li grubundaki 2 hastada kısmi (parsiyel) nefrojenik diabetes insipidus tespit edildi. Ayrıca uzun süreli Li grubundaki 2 hastada hipotalamik diabetes insipidus saptanması ilginçti. 

Sonuç: Bulgularımız Li kullanma süresinin böbrek fonksiyonlarında oluşacak değişikliklerde önemli bir faktör olduğunu, uzun süreli Li kullanan hastaların bir kısmında sadece böbreğin vazopressine direnç mekanizmasıyla değil, aynı zamanda vazopressinin hipotalamik düzeyde de etkilenmesi sonucunda diabetes insipidus gelişebileceğini ortaya koymaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>lityum, böbrek konsantrasyon yeteneği, kreatinin klirensi, diabetes insipidus, iki uçlu duygudurum bozukluğu</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Yaygın gelişimsel bozukluğu olan çocuklarda plazma malondialdehit ve glutatyon düzeylerinin araştırılması</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Antioksidan savunma sistemleri, şizofreni etyopatogenezinde araştırılması gereken önemli bir alanı oluşturmaktadırlar. Erişkinlerde bugüne kadar yapılmış çalışmaların sonuçlarının tartışılmaya değer olması, çocuklarda da antioksidan savunma sistemleri üzerine araştırma yapılması düşüncesini uyandırmaktadır. 

Yöntem: Bu çalışmamızda DSM-IV tanı ölçütlerine göre yaygın gelişimsel bozukluk (YGB) tanısı konan 3-12 yaşları arasında 35 çocuğu ve kontrol grubu olarak DSM-IV tanı ölçütlerine göre dikkat eksikliği hiperaktivite bozukluğu (DEHB) tanısı konan aynı yaş grubunda 60 çocuğu antioksidan savunma sistemleri açısından karşılaştırdık. 

Bulgular: Çalışmamızda önemli serbest radikal temizleyicisi ve antioksidan savunma sisteminin nonenzimatik elemanlarından glutatyon (GSH) ortalama değerinin YGB olgularında kontrol grubuna göre daha yüksek olduğu ancak, aradaki farkın istatistiksel olarak anlamlı olmadığı tespit edilmiştir. Malondialdehid (MDA) seviyeleri karşılaştırıldığında iki grup arasında anlamlı bir fark bulunmamıştır. 

Tartışma: Bu sonuç erişkin şizofreni hastalarıyla yapılan ve serum MDA düzeyleri kontrol grubundan yüksek bulunan çoğu çalışmanın sonuçlarıyla çelişmektedir. Bu konuda daha büyük bir popülasyon üzerinde yapılmış araştırmalara ihtiyaç vardı.</Özetçe>
<Anahtar>yaygın gelişimsel bozukluk, şizofreni, malondialdehit, glutatyon, antioksidan savunma sistemi </Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Major depresif bozukluk tedavisinde amitiriptilin ve nefazodonun emniyet ve etkinliklerinin karşılaştırılması</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Nefazodon; depresyona ait başlıca semptomların ortadan kalkmasında etkili olduğu gösterilmiş yeni bir antidepresandır. Çalışmamızda ülkemiz psikiyatri kliniklerinde son yıllarda kullanıma giren nefazodonun, depresyon tedavisinde etkinliği bilinen amitriptilinle etkinlik ve yan etki profillerinin karşılaştırılmasını amaçladık. 

Yöntem: Bu çalışma, DSM IV kriterlerine göre major depresif bozukluk tanılı ve Hamilton Depresyon Derecelendirme Ölçeğinde (HDDÖ) 18 ve üzerinde puan alan hastalar üzerinde gerçekleştirildi. Hastalar randomize şekilde nefazodon (n=19) ve amitriptilin (n=19) tedavi gruplarına ayrıldı. Tüm hastalar 2, 4, 6 ve 8. haftalarda klinik düzelmeyi izlem açısından HDDÖ, Hamilton Anksiyete Ölçeği ve Klinik Global İzlenim Ölçeği ile değerlendirildi. 

Bulgular: Sekiz haftalık izlemde hem nefazodon, hem de amitriptilin etkili bulunmuştur. Nefazodon grubunda hiçbir hasta yan etki nedeniyle tedaviyi bırakmazken; amitriptilin grubunda iki hasta yan etki nedeniyle tedaviyi yarıda bırakmıştır. Nefazodon grubunda en sık gözlenen yan etkiler halsizlik, sersemlik ve bulantı iken; amitriptilin grubunda antikolinerjik ve cinsel yan etkiler olmuştur. 

Sonuç: Sekiz haftalık izlem çalışmasında hem nefazodon hem de amitriptilinin major depresif bozukluklu hastalarda oldukça etkili olduğu belirlenirken; nefazodonun amitriptiline göre daha iyi tolere edilebildiği ortaya konmuştur.</Özetçe>
<Anahtar>nefazodon, amitriptilin, major depresif bozukluk</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Tamamlanmış intiharlarda iki önemli risk etmeni: Fiziksel hastalığın varlığı ve yetersiz dozda psikiyatrik tedavi</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Bu çalışmada tamamlanmış intihar olgularında, fiziksel hastalıkların varlığı ve yetersiz dozda ilaç tedavisinin intihar riski ile ilişkili olup olmadığının saptanması amaçlandı. 

Yöntem: 1.1.1996-31.6.1997 tarihleri arasındaki İstanbul ili polis kayıtları incelenerek intihar ederek hayatına son vermiş olanlar arasından daha önce Bakırköy Ruh ve Sinir Hastalıkları Hastanesinde yatırılarak tedavi edilmiş olduğu saptanan 48 kişi ile aynı hastaneye yatırılarak tedavi edilmiş ve intihar öyküsü olmayan hastalardan tanı, yaş ve cinsiyetleri açısından benzer özellikler gösteren 45 kişilik kontrol grubu fiziksel hastalıklarının varlığı ve yetersiz tedavi açısından karşılaştırıldı. 

Bulgular: İntihar grubunda kontrol grubuna göre anlamlı olarak daha yüksek oranda fiziksel hastalık ve yetersiz tedavi saptanmıştır. 

Sonuç: İntihar riskininin azaltılabilmesi için hem mevcut fiziksel hastalığın hem de psikiyatrik bozukluğun bir bütün olarak ele alınıp hızlı ve etkin bir şekilde tedavi edilmesi gerekmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>intihar, fiziksel hastalıklar, yetersiz tedavi, antipsikotik, antidepresan</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Şizofrenik bozukluğu olan hastalarda serbest radikal metabolizması ve nonenzimatik antioksidan savunma sistemi elemanlarının incelenmesi</Başlık>
<Özetçe>Amaç: Bu çalışmada şizofrenik bozukluğu olan hastalarda, sağlıklı kontrollere göre serbest radikal metabolizması ve nonenzimatik antioksidan savunma sistemi elemanlarında değişikliklerin araştırılması amaçlanmıştır. 

Yöntem: Bakırköy Ruh ve Sinir Hastalıkları hastanesinde yatarak tedavi görmekte olan, DSM-IV tanı ölçütlerine göre şizofreni tanısı konmuş ve en az iki yıllık hastalık öyküsü olan 48 hastanın, serum malondialdehit (MDA), serum C ve E vitamini ve eritrosit glutatyon (GSH) düzeyleri 26 sağlıklı kontrolün düzeyleriyle karşılaştırılmıştır. 

Bulgular: şizofrenik bozukluğu olan hastalarda, sağlıklı kontrollere göre serbest radikallerin neden olduğu nörotoksik hasarın bir göstergesi olarak lipid peroksidasyonunun son ürünü olan MDA(malondialdehit) düzeyi daha yüksek, serum C vitamini, serum E vitamini ve eritrosit GSH düzeylerinin daha düşük olduğu saptanmıştır. 

Sonuç: İncelenen her dört parametrede de şizofrenik bozukluğu olan hastalar grubu ve normal kontrol grubu arasında saptanan farklılıklar istatistiksel olarak anlamlı bulunmuştur. Bu sonuç şizofreninin fizyopatolojisinde nörotoksik serbest radikal hasarının rolü olduğu savını desteklemektedir.</Özetçe>
<Anahtar>serbest radikaller, antioksidanlar, şizofreni</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Psikotik depresyonun farmakolojik tedavisi </Başlık>
<Özetçe>Psikotik depresyon hezeyan ya da hallüsinasyonlarla karakterize, ağır bir duygudurum bozukluğu formudur. Psikotik depresyonlu hastalar bir trisiklik antidepresan ile bir antipsikotik kombinasyonuna ya da bir seçici serotonin geri alım inhibitörü (SSRI) ile bir antipsikotik kombinasyonuna, amoksapine ya da elektrokonvülzif tedaviye (EKT) yüksek düzeyde olumlu yanıt verir. Tek başına SSRI'ların ya da atipik antipsikotiklerin, psikotik depresyon tedavisinde ilk seçenek olabileceğini öneren yakın zamandaki bazı çalışmalar yaygın bir kabul görmemiştir. Bu yazıda, psikotik depresyonun farmakolojik tedavisi ile ilgili çalışmalar gözden geçirilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>psikotik depresyon, farmakolojik tedavi, antidepresanlar, antipsikotikler</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>

<makale>
<Etiket>Eczacılık</Etiket>
<Başlık>Çocuk ve ergenlerde atipik nöroleptiklerin kullanım alanları</Başlık>
<Özetçe>Çocuk ve gençlerde, tedaviye dirençli şizofrenik bozukluklarda ve otistik bozukluklardaki davranış bozukluğu semptomlarının tedavisinde atipik nöroleptiklerin kullanımı güncel bir konu haline gelmiştir. Çocuklarda en sık kullanılan atipik nöroleptikler klozapin, olanzapin ve risperidondur. Bu yazıda atipik nöroleptiklerin çocuklarda kullanım alanları, etkinlikleri ve güvenirlikleri irdelenmeye çalışılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>çocuk ve adolesan psikiyatrisi, atipik nöroleptikler, ilaç tedavisi</Anahtar>
<Kaynak>Klinik Psikofarmakoloji Bülteni</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>
</data>