<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<data>
<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>Heidegger ve Felsefe</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmanın amacı, geleneksel felsefe ile çağdaş felsefenin karşılaştırmasını Heidegger açısından yaparak felsefenin neliğini ele alıp açıklamaktır. Bu amaçla, geleneksel felsefenin ne olduğu, sorusunun ne olduğu ve yöntemi ortaya konulduktan sonra Heidegger'e göre felsefenin amacı, sorusu, yöntemi ve söylemi ele alınacaktır. Sonuçta Heidegger'in felsefeye yeni bir başlangıç yaparak çağımızın hangi sorunlarına yanıt verebileceği üzerinde durulacaktır.</Özetçe>
<Anahtar>Geleneksel felsefe, Çağdaş felsefe, Heidegger, Metafizik, Varlık, Fenomenoloji

</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>Felsefenin Ilık Yüzü: Felsefenin Neliği Tartışmalarına Bir Katkı </Başlık>
<Özetçe>Bu bildiride felsefenin temel özelliğine işaret etmeye çalıştım. Felsefenin bütün bilimler için öncelikli bir disiplin olduğu düşüncesindeyim. Akılla temellendirilmesi koşuluyla, erken dönemlerden bugüne değin birçok alanda felsefenin büyük katkısı olduğu genel kabul gören bir düşüncedir. Günümüzün bütün bilimleri felsefenin bir dalı olarak başlamıştır; bugün de bu ayrışma sürmektedir. Her ne olursa olsun, felsefe değişik disiplinlerde ve günlük yaşamın içerisinde varlığını sürdürmektedir. </Özetçe>
<Anahtar>Felsefe, Yaşam, Toplum, Bilimler </Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>Felsefe Nedir?</Başlık>
<Özetçe>Bu yazıda, felsefenin ne olduğu, ne olmadığı ve onun, yaşamımızın her alanında giderek artan önemi üzerinde durulmaya çalışılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>felsefe, sorgulamak, yorum, eleştiri, bilmek, anlamak.</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>Felsefe, "Uygulanabilen" Bir Şey Midir?</Başlık>
<Özetçe>"Soru sorma", felsefenin önemli bir yanına karşılık gelmektedir. Sorulan sorulara aranacak yanıtlarla ilgilenme ve bu konuda -kendi yöntemleriyle- yol gösterici, yardımcı olabilme ise belki daha da önemli bir yanını oluşturmaktadır felsefenin. 30-35-40 (ya da daha az) kişinin -bu alandaki- çalışmalarıyla özetlenebilir felsefe tarihi bir açıdan. Diğer yandan  düşünme bireysel bir etkinlik olduğu ve her insanın felsefeyi kendi algılama biçimi bulunduğu için, dünyada  yaşamakta olan -ve yaşamış-  insan sayısı kadar felsefeyle ilgilenme biçimine erişilebilir. Bu bildiride Husserl, Heidegger, Dewey gibi filozofların felsefeye yaklaşım (ve Rorty, Castañeda, Mandt, Cahoone, vb. tarafından konunun ele alınış) farklılıklarına işaret edildikten sonra, Sokrates'in "Sınanmamış hayat, yaşanmaya değmez" söyleminden yola çıkılıp "toplumsal sorumluluğunu bilme"nin işlevine değinilmekte ve filozof ile 'örnek' insan bağıntısı sorgulanmaktadır. İlişkin açımlama yapılırken felsefenin 'örtük' olma niteliği belirtilerek Gözlükçü'den yardım alınmakta ve sıradan insanın "söylenen" ile "yapılan" (+ "fikir" ile "zikir") uyumuna verdiği değer anımsatılmaktadır. Kendi çevresine ve çağına sorumlu davranışlar sergileyen bir felsefecinin, benimsediği eğilimin ötesinde, felsefe yapılması yönünde taleplerle karşılaşabileceği işaretlenmektedir. Yazın olanaklarından da yararlanılan irdelemelerin sonunda, 'uygulamalı felsefe' bir akademik disiplin olarak dinleyicinin (/okuyucunun) dikkatine sunulmaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>Uygulamalı  felsefe, örtük felsefe, Sokrates, Gözlükçü,  felsefi yaklaşımlar, felsefenin neliği.</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>Felsefi Farklılaşma Sorulardan Değil Cevaplardan Doğar: Sofistler ve Platon</Başlık>
<Özetçe>Bu bildirinin ana konusu, felsefi farklılaşmanın birincil etmeninin felsefenin sorduğu sorular değil, bu sorulara verilen cevaplar olduğu gösterilmeye çalışılmıştır. Bilindiği gibi antik Yunan felsefesinin çıkış noktası 'varolan'ın neliği ya da başka bir ifadeyle varolan tözün ne olduğu olmuştur. Bu bağlamda, 'varolan nedir?' sorusu felsefenin ilk sorusudur denilebilir. Doğa filozofları bu soruya maddi bir dayanak ya da tözle çözüm bulmaya çalışmışlardır. Ancak sofistler doğa filozoflarının bu çabalarını yetersiz hatta çelişik bulmuşlar ve felsefenin temel konusunun insan olması gerektiğini savunarak yeni bir geleneğin başlangıcını oluşturmuşlardır. Onlar insanın bilme ediminden bağımsız, mutlak bir varlık anlayışına karşı çıkmışlardır. Platon ise sofist gelenekteki görececi bilgi anlayışına karşı çıkarak varolanın ancak mutlak Formlar olabileceğini ileri sürmüştür. Bu çerçevede bildiri 'varolan nedir?' ve 'varolan nasıl bilinebilir?' sorularını temel alarak, bu iki soruya verilen yanıtlarla felsefede farklı öğretilerin nasıl ortaya çıktığını sofistler ve Platon örneğiyle göstermeyi amaçlamaktadır.
</Özetçe>
<Anahtar>Felsefi farklılaşma, cevaplar, varolan, sofistler, Platon.</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>Felsefenin Temel Disiplini: Ontoloji</Başlık>
<Özetçe>Günümüzde felsefe çalışmalarında temel disiplin sorunu üzerinde durulmaması, akımların çokluğunun neden olduğu bir keyfilik görünümündedir. Parçalı çalışmalar, birer ayrıntı çalışması olarak önemlidir, fakat bunlar kendi başlarına, dağınık konular olarak bırakılırsa, bütünsel kavrayışlara ulaşılamaz. Felsefenin, başlangıçlarından günümüze kadar çok çeşitli şekillerde tanımlanması, onu kanaatler düzeyine indirmez. Önemli olan, çeşitlilikte birliği gösterecek bir temel üzerinde durmaktır. Bu temeli ancak ontoloji sağlayabilir, çünkü disiplinlerin sorun öbeklerine yönelen temel soru daima varlık dayanaklarını araştırma doğrultusundadır, -bilginin, inancın, değerlerin, sanatın vd. Tanımlar birbirinden ne kadar uzak görünseler de, hatta ontolojiyi unutup bilgi teorisini, dil teorisini, kavram çözümlemesini öne çıkarsalar da, sonunda ontolojiye dayandırılabilirler. Örneği, Wittgenstein'ın, Moore'un felsefe anlayışları hayattan, eylemden uzak görünürler. Aslında onlar felsefenin özüne uygundurlar, kaba saba, gelip geçici eylem reçeteleri değildirler. Ontolojinin bugünkü görevi, insanlığın geleceğini genelliğinde güncel, güncelliğinde genel düşüncelerle hazırlamaktır.
</Özetçe>
<Anahtar>ontoloji, varlık, bilgi, değer</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>Özgürlük ya da Nedensel Belirlenim, Üçüncü Bir Olasılık (Antinomi) Mümkün mü?</Başlık>
<Özetçe>Özgürlük ve nedensellik iki temel felsefi kavramdır. Bu iki kavram arasındaki sorunlu ilişki felsefi sistemler arasındaki ilişki üzerinde de dolaylı olarak etkilidir. Bu yazının amacı, bu iki kavramı Kant'ın ilk kritiğini merkeze alarak tartışmak, Kant'ın üçüncü antinomideki çözümünü özetleyerek, bu çözümü yorumlamaktır.
</Özetçe>
<Anahtar>Özgürlük, Nedensellik, Üçüncü Antinomi, Anlama Yetisi, Akıl </Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>Doğruluğu Epistemolojinin Sınırları Dışında Yeniden Düşünmek: Rorty ve Heidegger</Başlık>
<Özetçe>Bu bildiride, doğruluk kavramını modern epistemolojinin sınırları dışında düşünmüş olan iki filozofun, Amerikalı neo-pragmatist Richard Rorty ve Alman Martin Heidegger'in doğruluk anlayışlarını karşılaştırarak ele alıyorum. Öncelikle Rorty'nin "pragmatik doğruluk" anlayışını açıklığa kavuşturduktan sonra, bu anlayışın, Rorty'nin ortaya attığı kendi özgürlük gerekçesinin altını nasıl oyduğunu gösteriyorum. Daha sonra, Rorty'nin kendi kendisini reddeden argümanındaki bu temel sorunun, onun tutarsız Platonculuk tanımına dayandırdığı Platonculuk eleştirisinden kaynaklandığını ortaya koyarak, Heidegger'in Rorty'e göre daha tutarlı olan Platonculuk tanımı ve eleştirisi üzerine inşa ettiği "ontolojik doğruluk" anlayışını, Rorty'nin doğruluk anlayışına göre daha başarılı bir doğruluk anlayışı olarak öneriyorum. 
</Özetçe>
<Anahtar>Heidegger, Rorty, doğruluk, epistemoloji, ontoloji, pragmatizm, Platonculuk</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>Sartre'ın İnsanı ve Tarihi Anlama Metodu: Diyalektik Anlama</Başlık>
<Özetçe>Bu yazı Sartre'ın diyalektik anlama metodu üzerine bir değerlendirmedir. Bu değerlendirmeye göre, Sartre insanı ve tarihi anlamaya çalışırken insanın yalnız bir yönünü, onun üreten bir varlık olma yönünü temele almış ve bu yönün tarihsel değişmelerine ilişkin saptamada bulunmuş ve bunu anlamaya çalışmıştır. Oysa tarihsel varlık alanı bütün insan fenomenleriyle birlikte, onun başarıları ve bu başarıları ve fenomenleri "yöneten" ilkelerin alanıdır. Dolayısıyla ancak her çeşit insan başarıları bir bütün olarak görüldüğü zaman, tarihsel varlık alanı bir bütün olarak ele alınabilir.
</Özetçe>
<Anahtar>Sartre, Tarih, Anlama, Metot </Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>İnsan Bilimlerinde Bildung Kavramının Yeri </Başlık>
<Özetçe>İnsan bilimleri ve bu bilimlerin çalışmalarının nasıl meşrulaştırılacağı ve karşılaştığı epistemolojik sorunların üstesinden nasıl gelineceği sorularına yanıt verebilmek için başvurulması gereken en önemli kavramlardan biri, Gadamer tarafından, Bildung olarak sunulur. Bu kavram, takt ve estetiğin insan bilimleri ile ilişkisi bağlamında ve yöntem düşüncesinin karşısında bize bir başlangıç noktası olarak sunulur.
</Özetçe>
<Anahtar>Gadamer, İnsan Bilimleri, Bildung, takt.</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>Wittgenstein ve Bakhtin'de Tekdillilik ve Çokdillilik Sorunu</Başlık>
<Özetçe>Yirminci yüzyılda egemen dil düşüncesinde bir dönüşüm olmuştur. İdeal ve üniter bir dil anlayışının yerine, dilin içindeki çoğulcu yönleri gösteren düşünceler geçmiştir. Bu yazıda da bu dönüşüme katkıda bulunan Bakhtin ve ikinci dönemiyle Wittgenstein'ın etkileri irdelenecektir.
</Özetçe>
<Anahtar>Dil Oyunları, Heteroglossia, Yaşam Biçimleri, Üniter Dil</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>Unutma, Parodi ve İroni </Başlık>
<Özetçe>Kimlikler sorunu, günümüz felsefesinin temel biçimlendiricisidir. Unutma, parodi ve ironi bu çerçevede ortaya çıkarlar. Bu kavramlar, genişlemiş bir "metin" kavramı içerisinde, metne, dünyaya, doğruluk dizgelerine ve kimliğe bakışı değiştirirler. Bu bakımdan, tıpkı "metin" ve "gösterge" kavramları gibi; unutma, parodi ve ironi de bu çağın belirleyicileri olarak görünürler.
</Özetçe>
<Anahtar>unutma, parodi, ironi, Derrida, Barthes, Foucault, metin, gösterge</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>Aristotelesçi Sosyal Bilim Anlayışı, Pozitivizm ve Hermeneutik Üzerine II</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmanın amacı, Aristotelesçi bir kavrayış içinden sosyal bilimin önemini ve işlevini ele alıp tartışmaktır. Politike'nin, içerdiği konular bakımından sosyal bilime karşılık geldiğini söylemek olanaklıdır. Çünkü Aristoteles politike terimini sosyolojik, psikolojik, antropolojik ve ekonomik problemleri ve konuları ele alıp tartıştığı Politika ve Etik'te  kullanır.
Aristoteles sosyal bilimin olanaklı olup olmadığını sorgulamaktan çok, ne tür bir sosyal bilimin olanaklı olduğu sorusu ile ilgilenir görünür. Ben de bu soruyu izleyerek Aristotelesçi kavrayış ışığında çağımızın önde gelen iki sosyal bilim anlayışını -pozitivizm ve hermeneutik- ele alıp incelemeye çalışarak onların her birinin yalnız yanlış değil, aynı zamanda çok temelli bir biçimde eksik de olduklarını göstermeye çalışacağım. Ayrıca W. Dilthey tarafından temsil edilen modern hermeneutiğin bilim anlayışını sorgulayarak bu konuda özellikle Ihde ve Latour'un görüşleri üzerinde duracağım.
</Özetçe>
<Anahtar>Sosyal Bilim, pozitivizm, hermeneutik, Aristoteles, Dilthey.</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>Kesin Bir Bilim Olarak Felsefenin Kartezyen Dayanakları</Başlık>
<Özetçe>Felsefenin kesin bir bilim olarak yeniden yapılandırılması Husserl felsefesinin ana ereklerinden biridir. Husserl'e göre felsefenin kesin bir bilim olarak kurulması, kesin bir bilim olma koşullarını sistematik tartışmalarla kararlı bir şekilde açıklığa kavuşturmakla mümkündür. Husserl'in karşı çıktığı yanlışlık kesin bir bilim olarak felsefenin doğalcılık üzerine kurulmasıdır. Kesin Bir Bilim Olarak Felsefe'de deneysel psikolojinin bilinci doğallaştırma eğilimine şiddetle karşı çıkan Husserl, her türlü bilginin temelinin, bilincin ana yapısının araştırılması olan, ve dolayısıyla gerçekten evrensel ve a priori bir disiplin olan saf veya transzendental fenomenoloji biliminin psikolojinin ve diğer bilimlerin asıl eidetik temelini oluşturduğunu öne sürer. Descartes'ın Meditasyonlar'ı yazmaktaki amacı da felsefenin tamamen  mutlak bir temele dayanan bir bilim haline dönüştürülmesidir. Husserl, Kartezyen Meditasyonlar'ın Giriş'inde Meditasyonlar'ın saf  ego cogito'ya geri dönmesinden dolayı felsefede bir çığır açtığını ve gerçekten de Descartes'ın tümüyle yeni türden bir felsefe başlattığını söyler. Ona göre, Descartes Meditasyonlar'ı ile transzendental fenomenolojiye yeni bir itki vermiştir ve hali hazırda gelişmekte olan fenomenolojinin yeni bir tür transzendental felsefeye dönüşmesinde doğrudan etkide bulunmuştur. Bu yazının amacı Husserl'in kesin bir bilim olarak felsefeyi kurma idealine Descartes'ın felsefesinin katkılarını ayrıntılarıyla incelemektir.
</Özetçe>
<Anahtar>Descartes, Husserl, Kartezyen felsefe, transzendental fenomenoloji, cogito</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>

<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>Kuramdan Bağımsız Gözlem ve Deney Dili Olanaklı mıdır?</Başlık>
<Özetçe>Bilim tarihini ve bilim etkinliğinin başka yönlerinin olduğunu hesaba katmayan pozitivizmin aksine, Pierre Duhem, Émile Meyerson, Alexandre Koyré ve Thomas Kuhn gibi önemli bilim tarihçileri ve filozofları, bilim tarihindeki önemli keşif ve gelişmeleri pozitivist olmayan bir tutumla ele alırlar. Bu düşünürler, bilimsel etkinlik kuramsal bir etkinliktir; kuramsal etkinlik olguları belirler savlarıyla, kuram yüklü gözlem ve deneyi savunurlar ve kuramlara bir sözlük işlevi yüklerler. Hatta kuram sadece önce gelmekle kalmaz, gözlem ve deneyin yapısını da belirler. Şu halde, bilim yapılırken ilkin kendisine dayanılan bir ontoloji ya da evren tasarımı vardır; bundan dolayıdır ki, bilim tarihinde değişik dönemlerde başka başka bilim tasarımları olmuştur. Bu bildiri de pozitivist hareketin etkisini yitirmesi yönünde özellikle çaba gösteren Koyré, Meyerson ve Kuhn'un öne sürdüğü "kuramdan bağımsız gözlem ve deney dilinin olanaksız olduğuna" ilişkin fikir ve argümanlarının en temelde Duhem'e düşülen bir dipnottan başka bir şey olmadıkları gösterilmeye çalışılacaktır.
</Özetçe>
<Anahtar>Kuram, gözlem, deney, pozitivizm, ontoloji, bilim tarihi</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>Sanat ve Değer</Başlık>
<Özetçe>Sanatın değeri ve bu değerin somutlaştığı sanat yapıtı, sanat yapıtını diğer nesnelerden ayrı kılan temel özellik(ler), sanatın zorunlu koşul(ları) ve sanatsal etkinliğin özü bildiride ele alınacak ve tartışmaya açılacaktır.
</Özetçe>
<Anahtar>sanat, sanat yapıtı, sanatçı, sanatsal yaratım</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>Felsefe Açısından Pazarın Dışındaki Sanat </Başlık>
<Özetçe>İnsan başarılarından biri olan sanat, İlkçağdan günümüze kadar birçok filozof ve sanat kuramcısının ilgi alanını oluşturmuştur. Sanatın ne olduğu, konusu, insan ve yaşamla ilgisi ve işlevi, felsefe tarihi boyunca ele alınmıştır. Ancak, birçok görüş sanatın kendine özgü bir bilgi sağladığını gözden kaçırmıştır.
Bu çalışmayla A. Schopenhauer ve M. Heidegger'in sanat görüşleri ele alınarak, bir bilgi türü olarak sanatın önemi vurgulanacaktır.
</Özetçe>
<Anahtar>Sanat, modern sanat, Sanat eseri, hakikat</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>Aristoteles'te Katharsis Kavramı</Başlık>
<Özetçe>Katharsis kavramı Grek felsefesinden günümüze kadar anlamı korunmuş ender felsefe kavramlardan biridir. Platon'da ideaların bilgisine ulaşmak için, bilgi amaçlı bir yöntem olarak kullanılmasına karşı Aristoteles'de sanatın, dolayısıyla da yaratmanın bir koşulu olarak görülmüştür. Gene bilgi amaçlı, ama duyguların harekete geçirilmesiyle başlayıp etik doğruluğa ulaştıran bir sanatsal yaratma yöntemidir. Katharsis, tragedyanın ve onun sunduğu 'trajik olan'ın bize verdiği haz ve acıma duygularından hareketle başlar, zihinsel bir üst aşamada son bulur. Arınan, tragedya aracılığıyla kişiliğini yeniden gözden geçiren insan (seyirci), artık önceki kişiliğinde değil, yeni bir değer yaratmış olmanın zihinsel üstünlüğündedir. Bu zihinsel üstünlük, yapay duygusal çelişkiler yaratılarak beynin nörolojik değişimine de neden olabilir mi? Bu ve benzer sorular, katharsis'in yalnızca sanat felsefesinin temel kavramlarından birisi olmaktan başka, günümüzde gelişen nöro-filosofinin de temel bir kavramı olup olamayacağını gündeme getirmiştir.
</Özetçe>
<Anahtar>katharsis, sanat, yaratma, tragedya, nöro-filosofi</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>Günümüz Etiğinin Epistemolojik İkilemleri</Başlık>
<Özetçe>Çağdaş etik sıkça kendisinin epistemolojik temellerine ilişkin sorularla karşı karşıya gelmekte. Hatta bu türden sorunların etiğin ana ilgi alanı haline geldiğini söylemek bile yanlış olmaz.
Öte yandan etiğin temellerine ilişkin sorular da çoğunlukla ikilemlerle sonuçlandı. Bu ikilemlerden ilki normatiflik ikilemidir. Etik normatif midir? Etik bilgi mümkün müdür? Normlardan oluşan bir alan bilgi alanı olabilir mi? Etik önermelerin doğru ya da yanlış olmaları mümkün müdür? Bu ve benzeri sorularla dile gelen bu ikilem bugün çağdaş etiğin ana tartışma konuları arasındadır.
Bunun kadar eski bir başka ikilem de nesnellik ikilemidir. "Etik yargılar nesnel midir? "Etik olgulardan söz edilebilir mi?" "Değerler, fizik nesneler gibi dünyanın bir parçası mıdır?" gibi sorularla dile gelen nesnellik sorunu, bir yandan ontolojik bir sorun iken bir yandan epistemolojik bir sorun niteliği taşımaktadır.
Son olarak "Hangi ilkelerin ya da önermelerin doğru olduğunu bize gösterecek herhangi bir ölçüt var mıdır?", "Doğru olanı yapmak için haklı gerekçelere sahip miyiz?", "Etik eylemde bulunmak temellendirilebilir mi?" gibi sorularla dile gelen temellendirme ikileminden söz edebiliriz. Aslında bu tür ikilemlerle karşılaşılmasının ya da karşılaşıldığını düşünmenin temelinde de bu tür ontolojik ve epistemolojik karıştırmalar yatmaktadır.
</Özetçe>
<Anahtar>Normatiflik, etik olgular, etik bilgi, etikte doğruluk, etikte nesnellik, etikte temellendirme

</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>Olgu, Değer ve Kuram-Yüklülük</Başlık>
<Özetçe>Bilimde, yalın olgunun olmadığı, olguların kuram-yüklü olduğu öne sürülmüştür. Böylece, olgunun bilimde ancak varsayımlara bağlı olarak ortaya çıktığı söylenir. Bilim tarihinden örneklerde de görüldüğü gibi, bunların arasında estetik ve etik olanlar da olmak üzere, sayısız varsayım ve inanç olmalıdır. Değeri olgudan ayırma tutumu, hem felsefede hem de sosyal bilimlerde yerleşik bir inanç olsa da, sorunsuz sayılamaz. Çünkü, en genel anlamda olgu ya da algılanan nesne kavramsal bir çerçevede ortaya çıkıyorsa, tıpkı bilimsel olguların kuram-yüklü olması gibi, belki de başta etiğe ve estetiğe ilişkin olanlar olmak üzere çeşitli varsayımlara bağlı olmalıdır. Gerek insan bilimlerinde, gerek algıda bir olgunun ilgi odağına alınması ve öne çıkarılması, onun değerli sayılması anlamına gelir. Sonuç olarak, hem olguyla değerin birbirlerinden ayrılmasının olanaksız olduğu, hem de oluşturdukları bütünün kuram-yüklü olduğu savunulabilecektir.
</Özetçe>
<Anahtar>Olgu-değer ayrımı, kuram-yüklülük, olan-olmalı sorunu. </Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>Aristoteles ve Wittgenstein: Etikte İki Yol </Başlık>
<Özetçe>Felsefenin temel disiplinlerinden biri olan etiğe ilişkin temel sorulardan biri, etiğin nesnesine  ve bu nesnenin varlıksal özelliklerine ilişkindir. Etiğin nesnesinin ne olduğuna ilişkin soru, aynı zamanda etikte yürünebilecek yolları ve bu yollarda yürümenin tarzını da belirler. Bu konudaki genel kanı, etiğin "yapılması  gerekeni" nesne edindiği biçimindedir. Ama etiğin nesnesinin "insanın eylemleri"  olduğunu söyleyen bir yaklaşım da etik tarihi içerisinde önemli bir yer edinir. Etiğin nesnesine ilişkin bu iki temel yaklaşımın izini felsefe tarihi boyunca sürmek olanaklıdır. İşte bu çalışmada Aristoteles ve Wittgenstein'ın düşüncelerinden yola çıkılarak, etiğin "eylem" hakkında bilgiler dile getiren bir alan olduğu gösterilmeye çalışılmaktadır.
</Özetçe>
<Anahtar>Aristoteles, Etik, Eylem, Tractatus, Wittgenstein</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>Erdem Etiği Normatif Midir?</Başlık>
<Özetçe>Normatif kuramlar belirli bir ilkeye ya da norma göre eylemeyi buyuran kuramlar olarak nitelenmektedirler. Buna göre onlar, iyi, kötü, doğru, yanlış gibi sıfatlar içeren yargılar ile yükümlülük içeren yargılar ortaya koymaktadırlar.
Erdem etiği de bu türden normatif bir kuram mıdır? Erdem etiği de deontolojik ve teleolojik kuramlar gibi normatif bir kuram mıdır? Bazı erdem etikçileri, onun Kant'ın "kesin buyruğu" ya da Mill'in "fayda ilkesi" gibi herhangi bir ilkesinin olmadığını söylerler.
Erdem etiği eylemde bulunan kişinin erdemlerini ya da karakter özelliklerini vurgularken, deontolojist ve teleolojik kuramlar eylemin sonuçlarını ya da eylemin dayandığı ilkeyi merkeze alırlar. Nasıl teleolojik kuramlar "doğru eylem" ile " eylemin mümkün olan en iyi sonuçları" ve "eylemin mümkün olan en iyi sonuçları" ile "mutluluk" arasındaki ilişkiyi gösteren bir ilkeye sahipse, erdem etiği de "doğru eylem" ile "erdemli eyleyen" arasındaki bağlantıyı gösteren bir ilkeye sahiptir.
Erdem etiği "yapılması gerekeni" bize söyleyen bir kuram olmadığı için,  onun teleolojik ya da deontolojik kuramlara bir rakip olduğu da iddia edilemez. Bu bildiride "Etik normatif midir?" sorusunun yanında, "Erdem etiği normatif midir?" sorusu ayrıntılı bir biçimde ele alınarak yanıtlanmaya çalışılacaktır. </Özetçe>
<Anahtar>Erdem Etiği, Deontoloji, Teleoloji (Faydacılık), Normatiflik, Doğru Eylem.

</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>Hegel ve Liberalizm</Başlık>
<Özetçe>Bu yazıda, Hegel'in siyaset felsefesine ilişkin görüşleri ile liberalizm arasındaki ilişki sorunu ele alınmaya çalışılmıştır. Hegel'in görüşlerinin liberalizmi hazırladığını düşünenlerin tersine, onun siyaset felsefesi ve devlet anlayışının aslında liberalizm eleştirisi olduğu savı temellendirilmeye çalışılacaktır. Hegel'in tasarladığı devlette yurttaşlara pek çok hak ve özgürlüğün tanınması liberalizme yol açmış gibi görünse de, onun siyaset felsefesine, devlet ve özgürlük anlayışlarına ilişkin görüşleri, klasik liberalizmin tasarladığı gibi değildir.
</Özetçe>
<Anahtar>Klasik Liberalizm, Devlet, Özgürlük, Birey, Bireycilik, Siyaset Felsefesi</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>Yöneten-Yönetilen İlişkisi/Çelişkisi </Başlık>
<Özetçe>Bu yazının amacı, toplumsal yapının üzerine oturmuş olduğu yöneten-yönetilen ilişkisinin nasıl kurulmuş olabileceğine dair iki farklı yanıtı serimlemektir. Bu yanıtlardan biri, "toplum sözleşmesi" fikri; diğeri ise "köle-efendi çelişkisi"dir. 'Toplum sözleşmesi' fikrini savunanların gerekçelerini ve bu fikrin içermelerini gösterebilmek için J.J. Rousseau'nun görüşleri; 'köle-efendi çelişkisi'ni savunanların gerekçelerini ve bu düşüncenin içermelerini gösterebilmek için de F. Nietzsche'nin görüşleri ele alınmıştır.
</Özetçe>
<Anahtar>yöneten, yönetilen, köle, efendi, Rousseau, Nietzsche.</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>Tarihsizlikten Tarihselliğe</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede, modern felsefenin çıkmaza girdiği bir sorun olarak başkasının beni sorunu ele alınarak, bu sorunun temelinde tarihsiz bir epistemolojinin bulunduğu gösterilmiş, bu epistemolojinin temelindeki yalınlık paradigmasının temel kavramları gözden geçirilmiştir. Ardından, tarihsel bir bakış açısı oluşturan karmaşıklık paradigmasının kavramları üzerine bir değerlendirme yapılmıştır.
</Özetçe>
<Anahtar> 'Başkasının beni', 'ussallaştırma', 'us', 'ussallık', 'yalınlık', 'karmaşıklık'.</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>Medyada Amacın Araca Dönüşmesi/Dönüştürülmesi</Başlık>
<Özetçe>Günümüzde medyanın gücünün ve etkisinin artmasıyla birlikte medyadaki sorunlar da artmıştır. Bu sorunların ana nedeni, medyanın, kendi amacını sorgulamamasından ya da amacını unutmasından ortaya çıkmaktadır. Bu yazıda, bu nedeni görebilmek için, 'bir kurum olarak medyanın amacı nedir?' sorusunun yanıtı aranacaktır. Bu yanıt bize, aynı zamanda, medyanın meşruluğunun bir temeli olup olmadığını da gösterecektir.
</Özetçe>
<Anahtar>medya, amaç, tarafsızlık/taraflılık, kamu</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>"BİLİM"TASARIMLARININ KISA TARİHİ </Başlık>
<Özetçe>Felsefi düşünce tarihine şöyle bir bakıldığında, herkesin üzerinde anlaştığı bir "bilim" tasarımı ve tanımının olmadığı açıkça görülür; çünkü bilim tarihinde farklı dönemlerde farklı farklı bilim tasarımları oluşturulmuştur. Bilimden anlaşılanlar hep değişmiş ve buna bağlı olarak da farklı tarzda bilim felsefesi yapma anlayışları egemen olmuştur. Günümüzde bilimin doğasını kavrarken bilim tarihi ışığında bir araştırma yapmanın; bilim tarihinin hesaba katılmasının oldukça aydınlatıcı olduğu ve olacağı düşüncesi oldukça ön plana çıkmıştır. Bilimde kuramdan bağımsız gözlem ve deney dilinin olanaksız olduğunu savunan; bilimde metafizik, psikolojik ve sosyolojik unsurları da göz ardı etmeyen günümüz bilim felsefecileri, bilimin işleyişi konusunda bilim tarihini ve insan faktörünü de hesaba katar ve bu yeni anlayışla mantıktan ziyade bilim tarihine vurgu yapılır. Böylece, aslında evrensel bir bilim olduğu anlayışının temelleri de onulmaz derecede sarsılmıştır.

</Özetçe>
<Anahtar>Bilim, bilim tarihi, deney, gözlem, kuram, mantık, metafizik    </Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>CARNAP'TAN POPPER'A BİLİMSELLİK SORUNU </Başlık>
<Özetçe>Özellikle modern çağlarda bilim felsefesi alanındaki çalışmaların en önemli özelliği bilimi veya bilimsel olanı metafiziksel spekülasyondan, usdışı olandan, boş fikirlerden ve sözde-bilimden (bilimsel olmayandan) ayırabilecek ve kendisine dayanılarak bilimsel gelişmenin ölçülebileceği bir sınırkoyma ölçütü arama girişimidir. Bilim felsefesi içinde mantıksal pozitivizm akımının çıkış noktası da gerçek bilimi sözde-bilimden ayırmanın tek yolunun böyle evrensel ve tarih dışı bir yöntem ile mümkün olabileceği inancıdır. Carnap bir önermenin anlamlı olabilmesinin ön koşulu olarak, bir sınırkoyma ölçütü olarak doğrulanabilir olması yerine tasdiklenebilir olması ilkesini getirmeye çalışmıştır. Ancak, tasdiklenebilirlik ilkesi Carnap'ın umduğu gibi gerçek bilimi sözde-bilimden ayıracak bir ölçüt olarak yetersiz kalmıştır ve Wittgenstein, Hanson, Quine gibi bilim felsefecileri tarafından eleştirilere maruz kalmıştır. Daha sonra Popper, tümevarımın ve tasdiklenebilirlik ölçütünün bir sınırkoyma ölçütü olarak işe yaramadığını ileri sürerek, onun yerine yanlışlanabilirlik ilkesini savunmuştur. Ama yanlışlanabilirlik ölçütü de aynı şekilde tasdiklenebilirlik ölçütünün maruz kaldığı eleştirilere açıktır. Bu yazının amacı, bir kuramın, tasdiklenebilirlik veya yanlışlanabilirlik ölçütlerinin gerektirdiği gibi, kuramdan bağımsız salt gözlem ve deneyim olgularıyla sınanabileceği idealinin işe yaramadığını göstermektir.</Özetçe>
<Anahtar>mantıksal pozitivizm, doğrulanabilirlik, tasdiklenebilirlik, yanlışlanabilirlik, sınırkoyma ölçütü, Carnap, Popper</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>BİLGİNİN OLANAĞI SORUNU </Başlık>
<Özetçe>"Bilginin olanağı" sorunu Eskiçağdan beri sıklıkla tartışılan konulardandır. "Bilginin olanağı" konusu ve onun ortaya çıkardığı "bilgi yargılarının doğruluk değerleri"ne ilişkin sorunlar birbiriyle bağlantılı görünmektedir. Çünkü bilginin olanağı bir kez ortaya konduğunda, akla hemen bilgi yargılarının doğruluk ve yanlışlıklarına nasıl karar verileceği, hangi tür yargıların hangi doğruluk değerlerini alacakları türünden konular gelir.
Bu yazıda "bilginin olanağı"nın neden bir sorun olarak görüldüğü ve bilginin doğruluk değerleri üzerine çağımızda yapılan etkili tartışmalar serimlenmeye çalışılacaktır.

</Özetçe>
<Anahtar>bilgi, bilginin olanağı, doğruluk değerleri, bulanık yargılar.</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>WALTER BENJAMIN'DE "DENEYİM" KAVRAMI </Başlık>
<Özetçe>Benjamin'in yazılarında "deneyim" izleği önemli bir işleve sahiptir. Bu izleğin Benjamin'in tüm temel kavramlarını katettiği görülür. Dolayısıyla, bu izleğe dair bir serimlemenin Benjamin'in yazılarındaki tüm kavramsal eklemlenmeleri anlamayı kolaylaştıracağını düşünmek mümkündür. Aşağıdaki yazı, bu kabule dayanarak, Benjamin'in bu temel izleğini üç bağlamda -"teknik aracılığıyla yeniden üretim çağında sanatsal üretim", "kitle kültürü ile aylak figürü" ve "çağdaş bilgi biçimi olarak enformasyon" çerçevesinde- serimlemeye çalışmaktadır.

</Özetçe>
<Anahtar>W. Benjamin, deneyim, teknik, sanatsal üretim, kitle kültürü, aylak figürü, enformasyon</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>İNSANLAŞMA SÜRECİ OLARAK EĞİTİM
VE PLATON

</Başlık>
<Özetçe>Eğitimin bireysel ve toplumsal yaşamdaki önemi herkesin tartışmasız kabul ettiği bir gerçektir. Tartışılan şey eğitimin hangi amaçlara hizmet edeceğidir. Fakat bundan önce yanıtlanması gereken soru insan-eğitiminin ne olduğudur. Bu sorunun yanıtına göre, eğitimin sırf mesleki, dinsel veya ideolojik amaçlar taşıması gerekip gerekmediği konusunda bir karara varabiliriz.
Eğitimin neliği ve amacına yönelik bu tartışmada, Platon'un bir insanlaşma süreci olarak gördüğü  eğitime ilişkin görüşlerinin bizler için bir hareket noktası olabileceği inancındayım.

</Özetçe>
<Anahtar>eğitim, insan, amaç, erdem, değer, birey, toplum.</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>MARQUIS DE SADE:
İNSAN-DOĞA İLİŞKİSİNDE İNSAN DOĞASININ DOĞAL YANININ SAVUNUSU

</Başlık>
<Özetçe>18. yüzyılda Fransız yazınının aykırı ismi Marquis de Sade belki de son yüzyılların en ilgi çekici entelektüel kişiliklerinden biridir. Sade kitaplarında kişilerarası ilişkilerde insanın insansal yanı bir kez yitirildiğinde, neler olabileceğinin bilgisini verir. Kişilerarası ilişkilerde insanın sahip olduğu onur bir yana bırakıldığında, ortaya çıkan yeni ilke -kendi yararını koruma- sonuna kadar götürülecek olursa zorunlu olarak sadizme varılır. Yani insandaki insansal olan biricik şey doğaysa, doğrudan doğa nedenselliği insan türünün yapıp etmelerini belirliyorsa, insan olmak cani olmayı da beraberinde doğal olarak taşır. Sade ahlaksal öznenin etik değerleri bir yana bıraktığında yapabileceği her şeyi cinsellik merkezli olarak kurgular. Hatta, Sade sadist karakterleri aracılığıyla, özne, Kant'ın ahlakının katılığına ihanet ettiğinde neler olacağını dile getirmektedir. Sade eserlerinde ahlaksal eylemin belirleyicisi olarak etik değerler değil de, içgüdüler ya da "koşullu buyruklar" eylemin "ilkesi" yapılırsa neler olacağını anlatır. Sade'ın sadist karakterlerinin peşinden gittiği "tutkuların mantığı" insandaki insansal her şeyi tersyüz eder.

</Özetçe>
<Anahtar>Sade, doğa, insan doğası, ahlaksallık, Kant

</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>HERMENEUTİK VE İDEOLOJİ KRİTİĞİ BAĞLAMINDA
GADAMER - HABERMAS TARTIŞMASI

</Başlık>
<Özetçe>Gadamer ile Habermas arasındaki tartışma, hermeneutik ve ideoloji eleştirisi'nin gelişiminde önemli bir rol oynamıştır. İki filozof arasındaki ilk tartışma noktası gelenek kavramıdır. Habermas, Gadamer'in aydınlanma kavramını göstermelik olarak eleştirdiği ve bu kavramı gelenek kavramının yeniden yapılandırılmasında kullandığı inancındadır. Ayrıca Habermas hermeneutiği, 'dil'in gerçek sınırlarını yanlış betimleyerek "dilselliğin idealizmi"kavramını ortaya atmasından dolayı da ayrıca suçlamaktadır. Buna karşı Gadamer 'dil'in evrenselliğinin kendisiyle her şeyin söylendiği ve anlaşıldığı, herhangi bir dilin evrenselliğinin kasdedilmediğini; bu ifadenin  sadece bir dil arama süreci anlamına geldiğini belirtmektedir. Gadamer ile Habermas arasındaki diğer bir çatışma noktasını  psikanalizle eleştirel teori'ye bakış açılarının farklılığı  teşkil etmektedir.Habermas, psikanaliz ve eleştirel teorinin verilerinin  bize sosyal alanlarda da metodik ve nesnel bilimselliğin mümkün olduğunu gösterdiği inancındadır. Gadamer, psikanalizin açıklayıcı fonksiyonunu inkar etmemektedir. O sadece psikanalitik  modelin hiçbir işleme tabi tutulmadan olduğu gibi topluma uygulanmasına itiraz etmektedir.

</Özetçe>
<Anahtar>Hermeneutik, Ideoloji eleştirisi, Dil, Psikanaliz, Gelenek.</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>MARX'IN EGEMEN İDEOLOJİ ANLAYIŞI </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada Karl Marx'ın "Egemen İdeoloji" anlayışı incelenmeye çalışılacaktır. Marx'ın sözkonusu olduğu herhangi bir çalışmada, O'nun "Tarihsel Materyalizm" ve " İşbölümü ve Özel Mülkiyet" kavramlarına değinilmeden yapılan bir çalışma oldukça muğlak kalacaktır. Bu nedenle çalışmanın ilk kısmında, "ideoloji" kavramının kökenine ve bu kavramın nasıl bir anlam değişikliğine uğradığına değinmeyi uygun gördük, bundan sonraki kısımlarda da Marx'ta " tarihsel materyalizm",  "işbölümü ve özel mülkiyet"in ne anlama geldiğini vermeye çalıştık. Marx, ideoloji kavramını "egemen ideoloji" anlamında kullandığı için ana başlığımızı bu kavram olarak belirledik.

</Özetçe>
<Anahtar>Marx, İdeoloji, Egemen ideoloji, Tarihsel Materyalizm</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>HEGEL'DE
DEVLET VE ÖZGÜRLÜK İLİŞKİSİ

</Başlık>
<Özetçe>Özgürlük, eylemleri toplumun ve, özellikle de, devletin gereklilikleri, zorunlulukları ve beklentileri tarafından sınırlanan bireylerin en sıklıkla dile getirdikleri taleplerden biridir. Bu durum, genellikle, bireylerin "keyfilik"le "özgürlüğü" birbirine karıştırması olgusundan ortaya çıkar. Ussallıkla uygunluk içerisinde ve onun tarafından sınırlanmış olması gereken özgür eylemlerin yapısı ve ıralayıcıları dolayısıyla, "İstediğimi yapmak" ilkesi ne özgürlükle aynı şeydir ne de onun bir tarzıdır.
Bu makalede, Hegel'in -devletin yasalarının zorunluluğuyla bağlantılandırılmış ve bundan ayrılamayacağını düşündüğü- özgürlük görüşü serimlenmeye çalışılacaktır. Bunun için, birey, toplum ve devlet arasındaki ilişki hakkındaki düşünceleri çözümlenip ortaya konmaya çalışılacaktır.

</Özetçe>
<Anahtar>Hegel, Devlet, Birey, Toplum, Özgürlük</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>İSLAM HİKMET ANLAYIŞINA DAYALI BİR TIP FELSEFESİ ÖNERİSİ

</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışma, tıp biliminin 19. yüzyılda pozitivist yönelimlerin etkisiyle bilimsel felsefeyi bir rehber olarak gördüğüne işaret etmektedir. Gerçekte ise bilimsel felsefenin tıp için bir rehber olması mümkün değildir, çünkü tıp bir insanın his, düşünme, tercihte bulunma ve bir toplum içinde eyleme gibi bütün yönlerini kapsayan bütüncü (holistik) bir yapıya sahiptir. Şu halde  tıp, diğer tüm doğa ve beşeri bilimlerle münasebet halinde olmalıdır. Makale, sonuç olarak, İslâm hikmet anlayışını bir tıp felsefesi örneği olarak önermekte ve bu anlayışın yukarıda sayılan tüm insanî unsurları içerdiğini ortaya koyan iddialar taşımaktadır.

</Özetçe>
<Anahtar>Tıp felsefesi, İslam Hikmeti, Hikmet, Felsefe</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>ESKİÇAĞDA  VE ORTAÇAĞDA BAŞLICA "ZAMAN" ÖĞRETİLERİ

</Başlık>
<Özetçe> Bu çalışmada Aristoteles ve Augustinus'un zamanın doğasıyla ilgili görüşlerini çözümlemek ve zamanla ilgili kimi sorunları açığa kavuşturmak amaçlanmıştır. Aristoteles zamana ilişkin görüşlerini Fizik adlı yapıtının IV. Kitabının 10. Bölümü'nde sunar. Aristoteles ilk bakışta zamanın varlığını, onun ne olduğunu, kaç anlamda şimdikian'dan söz ettiğimizi, bazen, son zamanlarda, demin ya da henüz, çok önce, ansızın ve benzeri şeylerin ne anlama geldiğini ele alır. Augustinus zaman konusundaki düşüncelerini, İtiraflar adlı yapıtının 11. Kitap, 12. Bölümü'nde gözler önüne serer. Augustinus zamanda yaratma sorunu bakımından zaman kavramına bakar. Tanrı bu dünyayı yoktan yaratırken, zamanı da dünyayla aynı anda yaratmıştır. Bir tek tanrı ebedi olarak zamansız olduğu için, geçmiş ve geleceğin tanrının zamansız ebediliğinde hiçbir anlamı yoktur.

</Özetçe>
<Anahtar>zaman, zamanın doğası, geçmiş, şimdikian, gelecek.</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>

<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>GÜNÜMÜZ FELSEFESİNDE

BİLGİ İLE NESNESİ ARASINDAKİ İLİŞKİ ÜZERİNE BİRKAÇ ÖRNEK

</Başlık>
<Özetçe> Bilginin olanağı sorunu, araştırmayı, bilginin üretilmesinin uygun bir yönteminin olup olmamasından çok, bilgi adı altında dile getirilmiş yargıların karşılık geldiği bir nesnenin olup olmadığı sorusuna yönlendirir. Çağımızı ıralayan epistemolojik varsayım, bilginin nesnesi olmadığıdır; bu yüzden de Aristoteles'in ontolojik yaklaşımında dile getirildiği biçimiyle klasik anlamda bilgi söz konusu değildir.

Bu makalede amaçlanan şey, çağımızda egemen olan ve bilgi ile nesnesi arasındaki ilişkiyi değişik açılardan ele alan kimi yaklaşımları serimlemek; Foucault?nun -Bilginin Arkeolojisi başlıklı eseri özelinde- bilgiye yaklaşımını diğerlerinden ayıran özellikleri tartışmaktır.

</Özetçe>
<Anahtar>bilgi, nesne, tutarlılık, faydacılık, uygunluk kuramı, pozitivizm, söylem.</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>ANTİKÇAĞ'DA VARLIK VE BİLGİ PROBLEMLERİ ÜSTÜNE

</Başlık>
<Özetçe> Antikçağ Yunan felsefesinin en önemli inceleme konuları olan varlık ve bilgi problemleri, her filozofta birlikte ele alınmıştır. Eski Yunan filozofları en fazla varlık ve bilgi felsefeleriyle ilgilenmişlerdir. Bunlardan başka disiplinlerin sorunlarına yanıt ararken bile varlık ve bilgi felsefesini hesaba katmışlardır. Bu tür çalışmaların ana ıralayıcısı, bildiğimizin hep bir varolan olduğu kabulüdür. Bu nedenle varolanın neliğinin ve yapısı ile türlerinin ele alınması demek, aslında neleri bilebileceğimizin ortaya konması demektir. Bu çalışmanın amacı, bu iki disipline ait sorunların Antikçağ Yunan filozoflarında geçirdiği serüveni ve varlık felsefesi sorunları ile bilgi felsefesi sorunlarının aslında birlikte ele alınması gereğini ortaya koymaktır.

</Özetçe>
<Anahtar> Varlık, bilgi, arkhe, oluş, değişme.</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>CHAPLIN'İN GÖZLERİNDEKİ ŞAŞKINLIK: POSTMODERN AKIL ELEŞTİRİSİ ÜZERİNE</Başlık>
<Özetçe> Chaplin'in Modern Zamanları modern, yani rasyonel bir dünyanın eleştirisidir. Film insanın, üretim araçları içerisinde kendisine yabancılaştığı, bir üretim aracına indirgendiği saptamasına dayanır. Chaplin'in 1920'lerde bu filmle dile getirdiği rasyonel bir dünyanın hiç de umulan sonuçlar doğurmayabileceği düşüncesi, postmodern eleştirinin de ana temalarından birisidir. Postmodern filozoflar tıpkı Chaplin gibi şaşkınlıkla dünyaya bakarlar ve tam da Chaplin'in bilmek istediği şeyi, 17. yüzyıldan itibaren akla dayanarak hedef alınan amaçla varılan olgusal durum arasındaki farkın nedenini anlamaya, açıklamaya ve değerlendirmeye çalışırlar. Postmodern bakış açısına göre günümüzde insanın akıl sahibi olması yaşam koşullarının rasyonelleştirilmesi, sosyal yaşamın devlete tabi kılınması, iş yaşamının, ulaşımın, iletişimin teknik hale getirilmesi? anlamına gelir. Aklın gerçekliği bir bütün olarak belirlemesiyle artık dünya verimlilik, hesaplanabilirlik ve öngörülebilirlik ilkeleri ile biçimlendirilen bir mekan haline gelir. Postmodern çerçevede akıl, gerçekliğe ilişkin ¦ama yalnızca gerçeklikteki negatif öğelere ilişkin¦ bir açıklama aracı olarak kullanılmaktadır.

</Özetçe>
<Anahtar>akıl, rasyonalite, modernism, postmodernism, Chaplin</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>FELSEFÎ HERMENEUTİK

</Başlık>
<Özetçe> Felsefî Hermeneutik her şeyden önce belirli anlamlı bütünlükleri yorumlama ve anlama sanatının adıdır. Bu bağlamda Dilthey felsefî hermeneutiğin gelişiminde önemli bir yere sahiptir. O, yaşantı ve anlama kavramlarını tinsel ve sosyal bilimlerin önemli bir özelliği olarak betimleyen ilk düşünürdür. Ona göre hermeneutik bütün tinsel bilimlerin temelini teşkil eder. Heidegger Dilthey'in bu görüşünü varlığın anlamı nedir? sorusuyla insanın tarihsel bir varlık olması bağlamında radikalleştirir. Bu görüş hermeneutiğin ontolojik yorumunu da beraberinde getirmiştir. Buradan haraketle H-G.Gadamer felsefî hermeneutiğe bugünkü şeklini vermiştir. Heidegger'in varlık analizi Gadamer'in felsefî hermeneutikle ilgili görüşleri için bir çıkış noktası olmuştur.

</Özetçe>
<Anahtar>Felsefî Hermeneutik, Anlama, Yorumlama, Dil, Varlık, Tarihsellik.</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>İLKESİZ ETİĞİN ÖZNESİ

</Başlık>
<Özetçe> Bu yazıda Rorty'nin nasıl bir özne kurgusuna sahip olduğu açıklanmaya çalışılarak, özneye yaklaşımının ne türden bir ahlâk anlayışına eşlik ettiği ele alınıp tartışılmaktadır. Rorty, anlam evrenini Arşimetçi bir sıfır noktasından kuran, dışındaki her şeyi tartışma konusu yapabilirken kendisi sorgulanamayan, deneyime girmeyen ama onun koşulu olan aşkın özne tasarımına yabancı, kendi evinde bile hükümran olamayan bir özne düşünmektedir. Bu özne, kendini yaratan, biçimlendiren ama bunu evrensel bir akıla ya da ölçüte göre yapmayan, hiyerarşik bir yapısı olmayan, şiirsel, oyuncu, çoklu bir öznedir. Nietzsche'nin geçmişini, onu böyle istedime (thus I willed it) dönüştüren, Freud'un bilinçdışını bir diyalog ortağı haline getiren yaklaşımlarını pragmatist bir tavırla, kendini biçimlendiren (self-shaping) bir özne anlayışında kullanmaktadır Rorty.

</Özetçe>
<Anahtar>özne, merkezsizleştirme, kendini-biçimlendirme, bilinçdışı</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>TARİH BİTTİ Mİ?</Başlık>
<Özetçe> Tarihte belli bir amaç, ilerleme ve düzen olduğunu savunan tarih felsefecileri ve düşünürler olmuştur. Bu düşünürlere göre, tarih belirli bir amaca doğru gitmeseydi tarih hakkında rasyonel araştırma yapmak anlamsız olurdu. Şu halde, tarih gelişigüzel ve rastlantısal olarak ilerlemez; onun ulaşmak istediği bir amaç vardır. Bu düşünürlerin en önemlilerinden olan, Hegel'e göre tarihin son amacı özgürlüktür ve bu tarihin sonu düşüncesinin de dile getirilişidir aslında. Tarihe ilişkin görüşlerini Hegel'e dayandıran Fukuyama da tarihin bir amaca doğru ilerlediğini ve bu amaca ulaşıldığında da tarihin sonuna gelineceğini öne sürer. Ona göre tarihte gelinebilecek bu son nokta liberal demokrasidir. İşte bu çalışmanın amacı, Hegel ve Fukuyama'nın soncu tarih görüşleri?ni ele alıp; bu düşünürlerin hangi anlamda tarihin sonunun geldiğinden ya da bittiğinden söz ettiklerini açığa kavuşturmaya çalışmaktır.

</Özetçe>
<Anahtar>Tarih, amaç, ilerleme, özgürlük, liberal demokrasi, soncu tarih görüşleri.</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>İSLAM DÜŞÜNCESİNDE HİKMET KAVRAMLARI

</Başlık>
<Özetçe> Bu makalede amaç, İslâm düşüncesinde bir peygamber yolu olarak hikmet kavramı araştırılmaktadır. Burada Peygamber Hz. Muhammed'in hikmet anlayışı, İslam öğretisinin statik şeklî yönü olarak değil dinamik yönü olarak yine Onun (Hz. Muhammed) kendi sözleri ve davranışlarından ortaya konmaktadır. Makale aynı zamanda İslâm?da, hikmet ve felsefe arasındaki farkı da göstermektedir. Son olarak makalede, bir kimsenin İslâm felsefesinin temel referansının ne olduğunu görmesi de mümkündür.

</Özetçe>
<Anahtar>Hikmet, İslam Düşüncesi, Felsefe</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>HEİSENBERG, NEDENSELLİK VE DETERMİNİZM

</Başlık>
<Özetçe> Bilimsel çalışmalarda çeşitli yönleriyle zaten ele alınmış olan bu konu birçok yönden başka konularla karşılıklı etkileşimleri içinde, bütünsel olarak değerlendirilmelidir. Bu değerlendirme yapılırken dönemin sosyal ve siyasi koşulları da dikkate alınırsa, konuların anlaşılır hale gelebilme şansı artar. Doğa bilimlerindeki devrimsel atılımlar bu sosyal psikolojik koşulları daha ileri bir noktaya taşıyabildiği gibi, geriye doğru bir sıçrama da yaşanabilir. Dönemi itibariyle Newton'un mekanik yasaları, aklın özgürleşmesi ve doğanın anlaşılmasında ileriye doğru itilim sağlayan devrimci bir işlev görmüştür. 1900'lü yılların başında ortaya çıkan, doğanın daha bütünsel bir resmini sunan kuantum mekaniği ise çıkışı itibariyle ciddi bir kafa karışıklığına yol açmış ve o güne kadar elde edilen kavramsal kazanımları da geriye doğru sıçratan bir anlayışın oluşmasına katkıda bulunmuştur. Bu makale bu geri sıçramayı eleştirel bir açıdan sorgulamakta ve aksini iddia ederek yeni gelişmelerle kuantum mekaniksel bulgulamaların, doğayı anlayıp değiştirme ve dönüştürme noktasında çok daha yetkin bir araç haline gelebileceği görüşünü savunmaktadır.

</Özetçe>
<Anahtar>Heisenberg, Nedensellik, Determinizm, Devrimsel atılım, Geri sıçrama</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>TÜRKÇE VE JAPONCA'DA AD-DURUM VE İYELİK EKLERİNE İLİŞKİN BİR KARŞILAŞTIRMA

</Başlık>
<Özetçe> Bu çalışmada amaç, Japonca ve Türkçe'deki ad durum ekleri ve iyelik ekleri arasındaki yakınlık ve farklılıkları belirlemektir. Bu çalışmada bulunan sonuçlar Japonca ve Türkçe arasındaki benzerlikleri destekler niteliktedir. Türkçe öğrenen Japonlar veya Japonca öğrenen Türkler için aradaki benzerlik ve farklılıkların bilinmesi dil öğrenimine katkı sağlayacaktır.

</Özetçe>
<Anahtar>Dil akrabalığı, iyelik eki, ad durum eki, benzerlik, farklılık. </Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>BİLİNCİN ÜÇ “ŞİMDİ”Sİ

</Başlık>
<Özetçe>Bilincin üç şimdisi insani zamanın bire indirgenmiş üç boyutudur. Bilinç geçmişi hatırlar ve onu şimdiye sanki canlıymış gibi getirir. Aynı zamanda gelecek için olabilirlikler kurgular ve bunu şimdinin terimleriyle yapar. Böylece bilinç, gerçek zamanın ileriye akışının tersine, hem geçmişi hem geleceği şimdideki varoluşuna bağlar. Bilgi ile inanç arasındaki ilişki sorununun çözümünün bulunduğu fenomen budur.

</Özetçe>
<Anahtar> zaman bilinci, inanmanın fenomenolojisi, transendens.    </Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>LARRY LAUDAN'DA “ARAŞTIRMA GELENEKLERİ”NİN YÖNTEMBİLGİSİ

</Başlık>
<Özetçe> Bilimsel rasyonalite sorunu düşünürler, sosyal ve doğa bilimciler arasında oldukça tartışılan bir konudur. Bu mesele bilimin zorunlu olarak irrasyonel, politik ve propagandacı unsurlar taşıdığı iddiasıyla da yakından ilgilidir. Laudan bu noktada yeni bir bilim rasyonalitesi önerir ve bilimi “hakikati-arayan” bir etkinlikten ziyade bir “problem-çözme” etkinliği olarak tasarlar. “Araştırma Geleneği” kavramını getiren Laudan kuram seçimindeki rasyonaliteyi yeniden kurma çabasına girer. İşte bilimi de araştırma geleneği dediği bu kavramsal çerçevede iş gören bir alan olarak görür. Araştırma geleneği çok sayıda spesifik kuramlardan ve bu geleneğe dahil olan bilim adamlarının paylaştığı metafizik ve kavramsal kabuller öbeğinden oluşur. Bu çalışma Laudan'ın “araştırma geleneklerinin yöntembilgisi” anlayışını; dolayısıyla onun bilim tasarımı ve yöntem kuramını gözler önüne sererek değerlendirmeyi amaçlamaktadır.

</Özetçe>
<Anahtar>Bilim, bilimsel rasyonalite, hakikati-arama, problem-çözme, araştırma geleneği, kuram, metafizik ve kavramsal kabuller, yöntembilgisi.  </Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>KANT ETİĞİNDE DUYGUCULUĞUN ELEŞTİRİSİ

</Başlık>
<Özetçe>Etik tarihinde “ahlâk duygusu” pek çok filozofun araştırma konusu olmuştur. 18. yüzyıl İngiliz filozofları A.A.C. Shaftesbury, Francis Hutcheson ve David Hume ahlaksal değerlendirmelerin, yargıların ve eylemin ahlak duygusu tarafından belirlendiğini savunurlar. Bu düşünürler ahlak duygusunun “ahlaksal duyu” adını verdikleri özel bir duyunun ürünü olduğunu savunurlar. Kant ise etik görüşünde ahlak duygusunu deney ürünü ve mutluluk ilkesinin savunusu olarak değerlendirir ve şiddetle eleştirir. Kant’ın duyguculuk eleştirisi günümüz etiğindeki duygucu yaklaşımı doğru anlamak için bir yol gösterici olabilir.

</Özetçe>
<Anahtar>Kant, Duyguculuk, Hume, Shaftesbury, Hutcheson.    </Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>LOCKE VE BERKELEY’DE BİRİNCİL VE İKİNCİL NİTELİKLER MESELESİ

</Başlık>
<Özetçe>Bu makale, öncelikle, Locke ve Berkeley’in maddi şeylerin nitelikleri hakkındaki düşüncelerini serimleme amacındadır. Locke bu nitelikleri “birincil” ve “ikincil” diye ikiye ayırır. Ona göre, birincil olanlar (örneğin uzam, katılık, devinim, sayı vb.) maddi bir şey için tözsel olanlara işaret eder ve algılayan bir öznede kendi karşılıkları olan idelere neden olurlar. Birincillere karşıt olarak ikincillerin (örneğin renk, ses, tat vb.) varlığı özneye bağlıdır: bu, maddi şeyin kendisinde ikincil nitelikler yoktur ve bu nitelikler hakkındaki ideler algılayan öznenin kendi ürünüdür demeye gelir. Ama Locke’a göre, birincil niteliklerin varlığı bizim için maddi tözün varlığını güvence altına alır ve bu da “doğru bilgi”yi olanaklı kılar. Locke’un görüşlerine karşıt olarak Berkeley birincil ve ikincil nitelikler arasında gerçek bir ayrım yoktur ve ikincillerin varlığına yöneltilen itirazlar birinciller için de geçerlidir. Ona göre, tüm nitelikler algılayan öznenin ürünüdür ve ona bağlıdır; algılayan zihin dışında hiçbir nitelik yoktur. Berkeley’e göre, maddi şeylere ait bütün niteliklerin öznel olması maddi tözün varlığını reddetmeyi olanaklı kılar; çünkü nitelikleri dışında maddi bir tözün varolduğu kanıtlanamaz.

</Özetçe>
<Anahtar>Locke, Berkeley, birincil nitelikler, ikincil nitelikler, ide, bilgi, öznellik.   

</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>TARİHSEL OLARAK KÖTÜLÜK PROBLEMİ VE ÇÖZÜM YOLU OLARAK TEODİSE

</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, Antikçağ’dan 20’yy.’a kadar hem pek çok düşünürün, hemen hemen her dini görüşün ve her teologun çözüm bulmaya, anlamaya çalıştığı bir problem olan ‘kötülük problemi’ tarihsel olarak ve dönemlerinin önde gelen filozoflarının savlarıyla ele alınmıştır. İnsanın varoluş nedeninin mutluluk olduğunu ileri süren düşünceyi merkeze alarak yola çıkıldığında her daim mutlu olmanın mümkün olmadığı görülür. Bunun nedeni de var olan acılar ve bu acıları ortaya çıkaran kötülüktür. Her dönemde kötülüğün neliği ve nedeni problematik olarak kalmıştır. Genel çerçevede yaratılmış bir dünya görüşünden hareket edildiği için, kötülüğün varlığının dinsel kaynakları araştırılmıştır. Özellikle Batı düşün dünyasında, Hıristiyanlık öğretisi ve onun ilk günah dogması, bu problemin anlaşılmasında tek kaynak olarak görülmüştür. 18. yy. ile birlikte Diderot, d’Holbach gibi Aydınlanma düşünürlerinin saldırıları ve özellikle Voltaire ve Hume’un şüpheci tutumları karşısında Hıristiyanlık sarsılmıştır. Ancak bununla birlikte kötünün varlığı, nedeni ve kaynağı açıklanamamıştır. Bu makalede amaçlanan ise mevcut durumu açıkça gözler önüne sermek ve konuyu en başından ele alarak tarihsel bağlantılarıyla ve dönemlerin koşullarıyla gösterdiği paralelliği ortaya koymaktır.

</Özetçe>
<Anahtar>Kötü, kötülük, mutluluk, teodise.    </Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>ADALET KAVRAMI BAĞLAMINDA ARİSTOTELES - PLATON KARŞILAŞTIRMASI

</Başlık>
<Özetçe>Platon sınıfsal bir devleti şart koşar. O, devlet için iyi ve doğru olan birşeyin aynı zamanda adeletli de olduğu düşüncesindedir. Vatandaşların devlette üç sınıftan birine ait olmaları hakka ve adalete uygundur. Bu sınıflardan herhangi birine ait olan birisi devletin refahı için uğraştığından, adaletsizlik herhangi bir bireyin kendisini herhangi bir sınıfa ait hissetmemesi durumunda başlamakta, sınıfını değiştirmek istemesiyle devam etmektedir. Bunun doğal sonucu ise devletin zarar görmesidir. Platon’da devleti idare edenlerin iyi bir yönetici olabilmeleri, ancak onların bilge insanlar olmasına bağlıdır. Aristoteles’e göre adalet kavramı bütün diğer erdemleri içine alan ve yasalara itaatle ortaya çıkan en tamamlanmış ve en mükemmel erdemdir. Aristoteles iki tür adaletten bahseder. Bunlardan ilki paylaştırıcı adalettir. Bunun ölçütü geometrik bir yöntemle hakkın ve onurun bireysel çabaya göre dağıtılmasıdır. İkinci adalet türü düzeltici adalettir. Bu ise aritmetik eşitlik yöntemiyle gerçekleşir. Bu adalet türü insanların özgür iradeleriyle yapmış oldukları antlaşma sayesinde işlevsel olabilir. Adalet insan davranışlarının doğru olup olmadıklarını gösteren en önemli ilkedir. Haksızlık ve onun sonucu olan adaletsizlik yasalara uymamak, her zaman fazlasını istemek ve eşit olmamak anlamına gelir. Hak ve adalet ise yasaya uygun davranmak ve eşitliğe riayet etmek demektir. Bu yüzden yasal olan ve eşitliğe uygun olan hak, yasal olmayan ve eşitsizliğe dayanan şey ise haksızlıktır. Platon adalet kavramı analizinde ideal bir devleti hareket noktası olarak kabul ederken, Aristoteles reel bir devlet ve toplum anlayışından hareket eder.

</Özetçe>
<Anahtar>Adalet, Paylaştırıcı ve Düzeltici Adalet, Erdem, Devlet, Hak, Eylem, Toplum.    </Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>BEDEN VE AŞKINLIK

</Başlık>
<Özetçe>Akıl ve beden arasındaki gerilim Batı felsefesinde önemli tartışmaların tetikleyicisi durumundadır. Özellikle aşkınlık kavramıyla ilgili felsefi soruşturma hem akla karşı eleştirel bir sesin yükseltilmesi, hem de her tür aşkınlık savından uzak bir içkinlik düzlemini imgeleme olanağı çerçevesinde bedeni tartışmanın odağına almıştır. İçkinlik, bu anlamda, üstünde ya da ötesinde başka hiçbir varlığın olmadığı bir düzlem olarak kavranmalıdır ve beden bu düzlemin ne bayağı ne de üstün bir sakinidir. Bu çalışma, aşkınlık kavramından filozofların ne anladığını ve bu kavramla ilgili temel tedirginlik ve itirazların neler olduğunu göstermeyi amaçlar. Ayrıca, bedenin bayağı görülüşü ve herhangi bir yücelik payesine uygun bulunmayışının felsefi nedenleri de araştırma kapsamındadır. Son olarak, bedeni daha fazla ciddiye almanın olanaklılık koşulları kısaca irdelenmektedir.

</Özetçe>
<Anahtar>Aşkınlık, içkinlik, özne, akıl, beden.    </Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>TARİH BİLGİSİNİN OLANAKLI OLMASINDA İNSAN DOĞASINA İLİŞKİN BİLGİNİN YERİ

</Başlık>
<Özetçe>Her bir bilim alanının kendine özgü bir yapısı olduğu düşünülürse, bir bilim olarak tarihin bütünüyle kesin bilgiler ortaya koyamayacağı görülebilir. Ama tarihin kesinliği az olan bilimlerden biri olması onun değerini hiçbir biçimde azaltmaz. Ne var ki tarih alanında kesin bilgilerin olmadığı iddiası, tarihin bütünüyle göreli olduğu anlayışına da götürmüştür. Bu anlayışı savunanlar, görelilik bağlamında, aslında “tarih bilgisinin olanaklı olup olmadığını” tartışmaktadır. Bu yazı, görelilik-mutlaklık tartışmaları dışında, tarih bilgisinin olanaklı olmasında insan doğasının bilgisinin yerini tartışmayı amaçlamaktadır.

</Özetçe>
<Anahtar>görelilik, insan doğası, kanıt, belge, yorum.   

</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>LOCKE FELSEFESİNDE KESİNLİK SORUNU

</Başlık>
<Özetçe>Locke felsefesinde bilgi, kesinliktir. Locke’un bu şekilde tanımladığı bilgi, onun bilgi felsefesinin, idealidir. Locke’un böyle bir ideali amaçlamasının nedeni, felsefesinde bilgiye yüklediği anlamdan kaynaklanır. Ona göre bir şeyin bilgi olarak tanımlanması demek, sarsılmazlığı ve kesin güveni içermesi demektir. Locke, bilgiyi deneyden başlatır ama bilginin tam olarak ortaya çıkması için deney tek başına yeterli değildir. Locke felsefesinde bilgi için deney kadar ideleri oluşturmak, ideler arasında bağlantı kurmak ve bu bağlantıları algılamak gerekir. Bu bağlantıları algılamak için de sezgi ve akıl gereklidir. Bu nedenle Locke’un bilgi felsefesinde bilgi de kesinlik de deneyin yanı sıra aklın bağlayıcılığı olmadan gerçekleşmez. Bunun sonucunda da Locke felsefesinde kesinlik, ideyle gerçeklik arasındaki ilişki üzerine değil, idelerin kendi aralarındaki bağlantı üzerine kurulur. Locke’un kesinliği, ideler arasındaki bağlantılara indirgemesinin nedeni, idenin gerçeklikteki karşılığını aramamasıdır. Kesinliği ideler arasındaki bağlantıların bilinmesi üzerine dayandırması, Locke’un kesinlik sorununu sonuna kadar empirizm üzerine temellendirmediği sonucunu ortaya çıkarır.

</Özetçe>
<Anahtar>kesinlik, bilgi, empirizm, ide, akıl.    </Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>JOHN M. ZIMAN’DA “KAMUSAL BİLGİ” YA DA “BİLİM”

</Başlık>
<Özetçe>Bilimin amacı anlamadır; veri toplamak ya da formül bulmak değildir. Geleneksel bilim felsefeleri bilimdeki usdışı, psikolojik, sosyolojik ve felsefi unsurları bilimden uzaklaştırmaya ve ayıklamaya çabalamışlardır; halbuki asıl olan bilimdeki bu boyutların da hesaba katılmasıdır. Bilimsel bilgi, onu üretenler insanlar oldukları için hiç mi hiç nesnel değildir. Bilim insanlar tarafından insanlar için yapılır; şu halde, bilimde peşin hükümler her zaman söz konusudur ve bilim sağın mantıkla değil kişisel yargıla da bulunularak geçerli kılınır. Bilim maddi çıkarlara, tarihsel deneyime, kültürel geleneklere ve onu yapanların toplumsal ilişkilerine de tabidir.

</Özetçe>
<Anahtar>Usdışı unsurlar, bilimsel bilgi, nesnel, peşin hükümler, kültürel gelenekler, toplumsal ilişkiler. </Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>CARNAP, QUINE VE NATÜRALİZM

</Başlık>
<Özetçe>Carnap, metafiziği “dışsal sorular”a cevaplar bulmaya ve bu cevapları felsefi olarak temellendirmeye çalışan boş ve gereksiz bir girişim olarak belirler. Çünkü dışsal sorular, duyu deneyimleri düzeyinde isabetli öndeyilerde bulunmayı sağlayan bir teorik-konuşma dilinde hiçbir cevabı bulunmayan “sözde-problemler”i ifade eder. Öyle ki, belli bir “dilsel çerçeve”den bağımsız olarak dışsal sorulara verilen cevaplar, “bilişsel içerikten” tamamen yoksun olduğu için deneysel olarak test edilemez. Carnap için sadece belli bir “dilsel-çerçeve” bünyesinde şekilenen sorular, yani “içsel sorular” cevaplandırılabilir sorulardır. Benzer şekilde, Quine’a göre, bilginin doğası hakkındaki felsefi sorular deneysel psikoloji bünyesinde doğa bilimlerine paralel olarak ele alınmalıdır. Çünkü epistemolojik bakımdan makul sayılabilecek sorular, sadece doğa bilimlerinin metotları aracılığı ile cevaplanabilen sorulardır. Bu makalenin temel amacı, Quine’ın ileri sürdüğü bu natüralist savın Carnap’ın içsel/dışsal sorular ayrımı ile karakterize edilemeyeceğini göstermektir.

</Özetçe>
<Anahtar>Carnap, içsel/dışsal sorular, Quine, doğallaştırılmış epistemoloji, “yer-değiştirme” tezi.   

</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>DEĞER VE ANLAM: DEĞERLER ANLAMLAR MIDIR?

</Başlık>
<Özetçe>Anlam sorunu dil sorunudur, dile ilişkin bir sorundur, ama yalnız dil içinde kalan bir sorun değildir. Dil ile dil dışı arasındaki bağlantıda kök bulan bir sorundur. Bu hem teorik alana hem de pratik alana ilişkin anlam tartışmaları için geçerlidir. İlişkinin bir ucunda dil, dilsel öğeler bulunurken, öbür ucunda şeyler, nesneler, etkinlikler ya da yaşam vardır. Sözcüğün gösterdiği şeyle ilişkisinde, ama sözcükten ayrı, kendi başına varolan bir şeyle –bu şey de bir sözcükle dile getirilmiş olsa bile- ilişkisinde ortaya çıkmaktadır anlam. Bu nedenle temelde anlam sorunu bir dil sorunu olarak görülse bile, yalnız dil içinde kalan yalnızca dilbilgisel, gramerle ilgili bir sorun değildir. Dil ve dille uzanılmaya çalışılan dil dışı arasındaki bir sorundur anlam. Değer nedir? Bir şeyi değerli kılan nedir? Bir şeyin değeri ona yüklenen anlam mıdır ya da şeyler bu yüklenen anlamla mı değer kazanmaktadır? Günlük konuşma dilinde bu ikisi neredeyse eş anlamlı gibi kullanılır. Kuşkusuz değer ve anlam insan dünyasının olgularıdır. Dünyaya anlam katan insandır, insanın, en azından kimi insanların yapıp ettikleri, ortaya koydukları ürünlerdir dünyayı anlamlı kılan. Bu nedenle insanın olmadığı bir dünyada anlam ve değerden de söz edilemezdi. Ama değerin insan dünyasının bir gerçeği olması anlamında görülen, birisinin gördüğü, farkına varıp dile getirdiği bir şey olması, anlamı ve değeri “öznel”; sonuçta da göreli kılmaz.

</Özetçe>
<Anahtar>Dil, Anlam, Dünya, Değer, İnsan, Öznellik.    </Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>PRAGMATİZM, DİL, BETİMLEYEBİLİRLİK VE ETİK

</Başlık>
<Özetçe>Bu yazıda dil felsefesi ve pragmatizm arasındaki ilişkiye, dilin biçimsel bir olanak olmaktan çıkması ve betimleme yapan özne ile betimleme arasındaki betimleyebilirlik olanağını yitirmesi açısından bakıp, bu bütüncül yaklaşımın pragmatist etik üzerindeki etkisini tartışıyorum. Sonuç olarak pragmatizmin bütüncül anlayış bağlamında oluşturduğu etik anlayışın yetersiz olduğunu öne sürüyorum.

</Özetçe>
<Anahtar>Dil, Bağlam, Wittgenstein, Bütüncül, Etik.    </Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>SOKRATES’İN YURTSEVERLİĞİ: SÖZ VERMEK, SÖZÜNDE DURMAK VE İNSANA SAYGI

</Başlık>
<Özetçe>Bu makalenin konusu Sokrates’in yurtseverliğidir. Makale, Sokrates’in Atina yasalarına bağlılığından kaynaklanan yurtseverliğinin temelinde insan sevgisi olduğunu göstermeyi amaçlamaktadır. Bu düşünceyi temellendirmede, Hobbes, Rousseau ve Sartre’ın görüşlerinden hareketle, hukukun oluşumundaki temel değer olan “söz verme” temelinde, Kant’ın sözünde durma ile insana saygı arasında kurduğu bağlantı üzerinde durulacaktır. Kant’ın kurduğu bu bağlantıya göre, sözünde duran kişi, aynı zamanda insanı araç olarak değil, amaç olarak gören, insana saygı duyan kişidir de. Sonuç olarak, yasaya bağlılık sözünde durmanın bir ifadesidir. Sokrates, Atina yasalarına bağlı kalarak sözünde durmuş, Atina halkının özelinde insana saygıda temelini bulan insan sevgisini ortaya koymuştur.

</Özetçe>
<Anahtar>Yurtseverlik, Söz verme, Saygı, İnsan Sevgisi, Sokrates.</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>HUKUKUN (Sİ)YASAL KAYNAĞI OLARAK EGEMENLİĞİN İKİ YÜZÜ

</Başlık>
<Özetçe>Bu incelemede, hukukun temelinde yatan ve hukuka (si)yasal müdahale olanağının kapısını açan birbiriyle ilişkili ama temel olarak farklı biçimlerde gelişen egemenliğin iki yüzü analiz edilmektedir. Egemenliğin (si)yasal olarak hukuka müdahalesinin olanağını oluşturan birinci yüzü, iktidarın gücü -şiddet araçları tekelini- elinde bulunduran dinamiğinden ileri gelir. Egemen gücün “yasa kuran” ve “yasa koruyan” bir olguyla hukuka kaynaklık eden yapısı, onu hukuka “üstün” kılabilecek “doğal” bir konuma yerleştirir. Egemenliğin hukuk karşısında ikinci yüzünü oluşturan (si)yasal ilişki, istisna hali kuramında dile gelen durumdan kaynaklanır. Egemen erkin olağan hallerin dışında olağanüstü durumlarda istisna hali ilan ederek hukuku askıya almasını ifade eden bu durum, “zorunluluktan” ileri gelmektedir. Egemenliğin hukuk ile ilişkisindeki birinci yüzde ortaya çıkan (si)yasal ilişki doğallığa karşılık düşerken, ikinci yüzde zorunluluk hâkimdir. Her iki durumda da, egemenlik kategorisi üzerinden gelişen sürecin kaynağında, siyasal olan ile yasal olan arasındaki çatışmanın kendisi yatmaktadır. Bu çatışma döngüsünde yatan temel sorun, egemenliğin iki yüzündeki (doğallık ile zorunluluk) zeminin kaynağını oluşturan “meşru” sınırın -hukuka rağmen onu işlevsiz bırakan tutumun- kaynağını nereden ve nasıl alabildiğidir?

</Özetçe>
<Anahtar>Egemenlik, Hukuk, Siyaset, Yasa, Doğallılık, Zorunluluk.   

</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>KARL POPPER’IN TARİH, TOPLUM VE SİYASET FELSEFESİ ÜZERİNE GÖRÜŞLERİ

</Başlık>
<Özetçe>20. yüzyılın ilk döneminde yaşayan Karl Popper, bilimsel yönteme getirdiği tümevarım ve doğrulanabilirlik yöntemini reddeden yaklaşımı ile pozitivizmin karşılaştığı güçlüklere çare bulmaya çalışmıştır. Bilgiyi sürekli değişen ve deneme- yanılma yöntemi ile sürekli değişen bir ürün olarak ele almış ve eleştirel tartışmanın önemini vurgulamıştır. Bilimde yanlışlanabilirlik kriterini getirerek, bilim ile metafizik olanı birbirinden ayırmaya çalışmıştır. Karl Popper’ın bilimde liberalizm olarak bilinen bu görüşlerinin temeli, yaşadığı I. ve II. Dünya Savaşının bilime ilişkin olumlu değer yargısının kökünden sarsmasından kaynaklanmaktadır. Yahudi asıllı olan Popper, bilimin uygulamalarının olumsuz sonuçlarını görmesi karşısında, yazmış olduğu tüm eserlerde tüm bilimsel düşünce tarihi ve düşünürlerini sorgulayarak, liberal toplum kuramını oluşturmaya çalışmıştır. Bunun içinde liberal toplumu “ Açık Toplum” ve totaliter toplumu“ Kapalı Toplum” olarak nitelendirerek, liberal demokrasisinin gerçekleştirilmesinin ve devamının bir zorunluluk olduğunu ispatlamaya çalışmıştır. Bu çalışmada Karl Popper’ın bilimsel yöntem ve tarihsel geçmiş hakkındaki görüşleri, eleştirileri, toplumsal ve siyasal felsefe konularına yaklaşımı ele alınacaktır. Bu yapılırken, onun bilim felsefesine dair fikirleri, sosyal ve siyasal amaçlar taşıyan fikirlerinden ayrı tutularak yapılacaktır.

</Özetçe>
<Anahtar>Popper, Yanlışlanabilirlik, Açık Toplum, Kapalı Toplum.   

</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>ULUĞ NUTKU’NUN FELSEFESİ

</Başlık>
<Özetçe>Nutku’nun felsefeye yaklaşımı iki temel konu bağlamında dile getirilebilir: İlkin ‘aşmaca sorunları’ bağlamında ‘inanma felsefesi’ sorununun değerlendirilmesi; ikinci olarak da ‘özne-nesne bölünmesi’, bütünün parçalanması ve doğanın tahribi. Nutku, çalışmalarında tarihsel bağlamları içerisinde; nedensellik, bilimsellik, özgürlük, ölüm, kader, kısmet, kültür, insan, toplum, düşünme, eylem, mutluluk, amaç, bilim, inanç gibi birçok kavram üzerinde durup, bu kavramların anlamları hakkında çözümlemelerde bulunmaya çabalamaktadır. Bu tanıtım Nutku’nu düşüncesinin bir yönüdür; diğer konulara bakışını, düşüncelerini tartışarak tanıtmak gerekir. Burada bu yapılmaya çalışılacaktır.

</Özetçe>
<Anahtar>İnsan, toplum, kültür, düşünme, özgürlük, ölüm, felsefeylemek, aşmaca ve zaman.   

</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>PARMENİDES FELSEFESİNİN VARLIĞI TEMELLENDİRME TARZININ KENDİNDEN SONRAKİ FELSEFEYE ETKİLERİ

</Başlık>
<Özetçe>Parmenides’in varlıkla ilgili çalışmaları, varlığın nedeni ve çıkış koşullarını ortaya koymak değil, tek ve bütün halindeki varlığın doğasını anlamaya yöneliktir. Parmenides bu amaç için varlığın varolduğunu düşünme aracılığıyla temellendirir. Parmenides varlığı temellendirirken, var-olmayan kavramını da kullanır. Bu kullanma, varlığın yapısal özelliklerini ortaya koyarken neden var olmadığını ispat etme şeklindedir. Var-olmayan onun felsefesinde tek başına anlamı ve yeri olan bir kavram değildir. Parmenides’in, var-olanı temellendirirken var-olmayandan yararlanması, kendinden sonraki felsefenin hareket ve değişim konularına yaklaşımını etkiler. Parmenides felsefesinden etkilenen filozoflardan birisi de Demokritos’tur. Yeniden evren bilim çalışmalarına yönelen filozof için sadece temel varlık araştırması değil hareket konusu da temel olur. Demokritos hareket için boşluğun gerekli olduğunu çünkü hareket kavramının boşluk kavramı olmadan çalışılmayacağını düşünen bir filozoftur. Parmenides var-olmayan kavramını varlığın karşıtı olarak kullanırken bu karşıtlığı, varlığın taşıdığı özelliklerden yola çıkarak kurar. Parmenides iki kavram arasında karşıtlık kurmasının sonucunda var-olmayanı yok kabul eder. Oysa Demokritos felsefesinde var-olmayan, boşluk olarak kullanılarak üzerine felsefe yapılır. Demokritos felsefesi varlığın karşıtı olan var-olmayanı kabul etmekle Parmenides’in üzerine düşünme ve konuşmanın olanaksız olduğunu kabul ettiği alan üzerine düşünüp konuşmanın olanağını gösterir.

</Özetçe>
<Anahtar>varlık, yokluk, hareket, değişim, boşluk, atom.   

</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>E. HUSSERL’DE NOEMA VE NOESİS KAVRAMLARI

</Başlık>
<Özetçe>Noema ve Noesis kavramları Husserl fenomenolojisinde önemli bir yere sahiptir. Bu kavramlar yönelimsellik kavramıyla çok yakından ilgilidir. Yönelimsel yaşantı kavramının analizi bize irreel-yönelimsel bir unsur olarak noesislerin, nesnenin düşünülen anlamı olan noemayı kendi içinde taşıdığını göstermektedir. Her noemaya merkezi bir anlam karşılık gelmektedir ve her türlü noematik anlam kendi içinde nesnel bir ilişkiye sahiptir. Noema kavramı bağlamında iki farklı “nesne” kavramı arasında bir ayrım yapmak gerekmektedir. Birincisi içerik olarak nesnenin kendi belirleniminin nasıllığı (noematik anlam), ikinci olarak nesnenin belirsiz fakat belirlenebilen bir tekillik olması. Yaşantı kavramının noesise yönelik olan gerçek analizinde bütün noesislerde bulunan iki farklı faktör karşımıza çıkmaktadır. Bunlardan ilki yönelimsel olmayan, renk, tat lezzet duygulanımları gibi maddesel faktörler; ikincisi yönelimselliği içinde taşıyan ve maddeden alınan duygulanımlara mana veren ve onların üzerini örten anlam tabakasıyla ilgili unsurlardır. Yönelimsel yaşantıya ait bu iki unsur rasındaki karşılıklı ilişkiden anlam verme olgusu açığa çıkmaktadır. Böyle bir olguda yaşantıyla açığa çıkan nesnel noematik anlam yapılmış (konstituierte) bir anlam olarak karşımıza çıkar. Buna karşın noesisin buradaki işlevi, bir şeyin bilinci olarak, bilince ait çeşitliliği öyle bir şekilde (konstituierende) kurmaktır ki bu sayede bilinç çeşitlilikleriyle, tek ve bir bilince yönelik asli bilincin sentetik formlarını biraraya getirerek „nesnenin objektif birliği“ açığa çıkabilsin. Noesisin işlevi kendi „anlam verici“ yönüne, „tezsel“ yapısına ve nesnenin varlıksal yapısına göre farklılık gösterir.

</Özetçe>
<Anahtar>Noema, Noesis, Yönelimsellik, Bilinç, Nesne, Yaşantı, Fenomenoloji.   

</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>PLATON VE ARİSTOTELES’İN BİLİMLERE İLİŞKİN SINIFLAMALARI

</Başlık>
<Özetçe>Platon, deneysel hiç bir veri içermeyen, tamamen akılsal kavramlara ve onlar arasındaki tümdengelimli çıkarımlara dayanan disiplinleri bilim olarak kabul etmiştir. Bu bilimler sırasıyla aritmetik, geometri, astronomi, harmoni ve bütün bunların üzerinde olan diyalektiktir. Fakat Aristoteles, Platon’un bilim anlayışının tam tersi yönünde bir yaklaşım sergilemiş, gözle görülür ve tikel olan, değişen ve olduğundan başka türlü olabilen şeyleri konu alan fizik, kimya, biyoloji gibi bilim¬leri gerçek bilimler olarak kabul etmiştir. Çünkü Platon için gerçekten var olan, uzay ve zamanın ötesinde, öznenin dışında, duyularla değil, yalnızca tinsel olarak anımsama yoluyla kavranabilen idealar iken, Aristoteles için gerçekten var olan, duyularımızla algıladığımız, şu diye gösterdiğimiz bireysel varlıklardır.

</Özetçe>
<Anahtar>Platon, Aristoteles, bilgi, bilim, bilimlerin sınıflanması.   

</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>ÉMILE MEYERSON’DA “İKİ BİLİM”

</Başlık>
<Özetçe>Émile Meyerson’a göre bir araştırmada hep peşin hükümler, eş deyişle, kuram ve varsayımlar egemendir ve aslında bunlar ilerlememize rehberlik eden onsuz olmaz şeylerdir. Şu halde, peşin hükümlerden asla tamamen azade değiliz. İnanç ve kanılarımızı incelediğimizde, bu kavramlara bağlı olduğumuzu açıkça görebiliriz. Meyerson bilim tarihini değişende değişmeden aynı kalan şeyin durmaksızın soruşturulması olarak tasarlar, zira bilimin asli hedefi açıklamadır, bu da özdeşliğe varmak demektir; bilim tarihi hem de bilimdeki egemen fikirlerin tarihinin incelenmesidir. Meyerson için bilim birbiriyle ilgili iki etkinlik olarak karşımıza çıkmaktadır: bir yanıyla betimleyici; bir yanıyla açıklayıcı bir etkinlik. Meyerson bu etkinliklerden ilkine “yasalı bilim” derken ikincisini “nedensel bilim” olarak nitelendirir. Ona göre “pozitivist tasarı” aslında bir söylencedir çünkü bilimsel açıklamanın ontolojik özelliğinden kaçınılamaz; dahası, pozitivist tasarı yasa ile nedeni birbirine karıştırmaktadır. İşte bu çalışma, Meyerson’ın bilim felsefesinde bilimin asıl peşinde olduğu şeyin “yasalar” değil “nedenler” olduğunu gözler önüne serme çabasıdır.

</Özetçe>
<Anahtar>Peşin hükümler, kuramlar ve varsayımlar, bilim tarihi, yasalı bilim, nedensel bilim..   

</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>İMKÂNLAR ALANI OLARAK DİN: DEWEY’İN DİN FELSEFESİ

</Başlık>
<Özetçe>Sonuç olarak şunları söyleyebiliriz. Dewey’in düşüncelerinde dini olanı anlamak, onu daha iyi anlama yanında, felsefede dini olanı bir kaygı olarak taşımayan insanların ne kaybettiklerini gösterecektir. Çünkü Dewey’e göre deneyimdeki dini nitelik, varoluşumuzun en derin ve en anlamlı taraflarına işaret eder. O, ayrıca hayata ve bu hayatın şartlarına daha iyi adapte olmaya etki eder. Zira insan deneyimindeki tüm anlamlar ya da hayatın inşa edici imkânları bu çerçeveye denk düşer. Bu açıdan bakıldığında dini olan ya da dindarlık, cesaret ve tevazu ile imkânlar evrenine doğru yönelmektir. Bu yönelim, korku üzerinde zeminlenen ve genelde katı doktrinler ya da şekli sistemlerle sonuçlanan varoluşa değil; kişinin kendi deneyim imkânları içersinde zeminlenen kâinata doğru olmalıdır. Bütün benliği kazanma yolu imkânlara kapalı olmaktan çok açık olmayı içerir. İmkânlara açık olmak ise, deneyimin en geniş ve en derin farkındalığını kazanmayı gerektirir.

</Özetçe>
<Anahtar>Dewey, din, dînî, imkânlar alanı, tahayyül.   

</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>DİNLE UYUMLU KOLLEKTİF BİR DEĞER OLARAK DOĞU HİKMETİ

</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede, bilgelik ve felsefe kavramları karşılaştırılacaktır. Ayrıca Doğu düşüncesi bilgelik (hikma) Batılı düşüncesi ise felsefesinin kavramı ile ilişkilendirilecektir. Bu bağlamda, Hint, Çin, İslam ve Türk bilgelik anlayışları vurgulanacaktır. Bu bilgi için İranlı sosyolog Ali Şeriati ve Türk filozofu Hilmi Ziya Ülken’in görüşlerinden yararlanılacaktır. Sonunda doğu hikmeti insanlığın ortak değerleri olarak tanımlanacaktır.

</Özetçe>
<Anahtar>Hikmet (bilgelik), kolektif değer, felsefe, doğu hikmeti.   

</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>KANT VE NİETZSCHE’DE İSTEME KAVRAMI

</Başlık>
<Özetçe> Felsefe tarihi açısından isteme kavramının Kant ve Nietzsche’deki kullanım bağlamları, kavramın içeriğinin inşa edilmesinde önemli bir aşamayı gösterir. İsteme kavramı Kant’ın insan ve etik görüşünde son derece önemli bir yer tutar. Nietzsche ise Kant’ın “iyi isteme” anlayışının karşısına “gücü isteme”yi koyar. Nietzsche’nin Kant hakkındaki bu değerlendirmesinde, Kant’ın “ahlak yasası”nın bir eylem ilkesi değil, bir isteme ilkesi olduğunu gözden kaçırmaktadır. Kantçı ahlak yasasının özelliği bize ne yapacağımızı değil, o eylemle istediğimiz şeyin ne olduğunu, hangi tarzda istememiz gerektiğini söylemesinde yatar. Dolayısıyla, Kant’ın “öyle eyle ki…” diye başlayan “kesin buyruğu”, “yapmalısın” diyen ahlakların değer yargılarından farklı bir yapıdadır. Bu buyruk, tam da Nietzsche’nin özlem duyduğu “kişi” olmayı öne çıkartır.

</Özetçe>
<Anahtar>İsteme, Nietzsche, Kant, gücü isteme, iyi, insan, eylem

</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>VAROLUŞÇU DÜŞÜNÜR MARTIN BUBER’İN DİYALOG FELSEFESİ VE BU FELSEFİ YAKLAŞIMIN EĞİTİM AÇISINDAN UZANIMLARI

</Başlık>
<Özetçe> Martin Buber, eğitim konusunda ortaya koyduğu diyolojik ilişki modeliyle, hem geleneksel (öğretmen merkezli) hem de modern (öğrenci merkezli) eğitim tarzının doğurduğu sorunlara işaret etmekte, bu sorunları eğitimde öğrenci ve öğretmene aktif bir rol vererek ve özgürlük, yaratıcılık, karakter eğitimi gibi temel kavramları yeniden tanımlayarak aşmaya çalışmaktadır. Onun varoluşçu anlayışında özgürlük artık sınırlanmama değil, kişisel sorumluluğumuzu üstlenmektir; yaratıcılık ise bireysel yeteneklerin geliştirilmesi ve bireysel başarı değil eşyanın şekillenişine ve gerçekliğin meydana getirilişi ve ifşasına iştirak etmektir. Buber için gerçeklik, nesnel olan bir şeyin zihinsel temsili değil, ortaklaşa yaşanan ve taşınan somut hayattır. Kısaca gerçeklik, Ben ile Sen’in ilişkisinden ortaya çıkan şeydir. Onun çocuğu bir gerçeklik olarak görmesi de bu yüzden oldukça anlamlıdır. Buber’in eğitimin otonomluğuna verdiği önemin kökeninde de, özgürlük ve gerçekliğe verdiği bu anlamların belirleyici ve kurucu etkisi vardır. Onun gözünde eğitimci, farklı dil oyunları içinden gelen insanlar arasında Sokratesvari bir arabuluculuk yaparak, farklılıkların özgürlüğünü ve özgünlüğünü asla bozmadan birlik ve birleşmeyi tesis eden kişidir.

</Özetçe>
<Anahtar>Diyalojik ilişki, özgürlük, yaratıcılık, kişi, otantiklik</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>PROSOSYAL DAVRANIŞ EKSENİNDE ÖZGECİLİK ÜZERİNE TEORİK BİR ÇÖZÜMLEME

</Başlık>
<Özetçe> Özgecilik kavramını ilk kez on dokuzuncu yüzyılda Fransız filozofisinin ve sosyolojinin kurucularından biri olan Auguste Comte (1875) ortaya atmış ve özgeciliği başkaları için yaşama eğilimi veya arzusu olarak tanımlamıştır. Comte’un sosyal bilimlere katkısında eşsiz olan şey, sadece onun tanımladığı özgecilik kavramı değil, aynı zamanda dini varsayımlardan bağımsız bir kavram geliştirmede anahtar kişi olmasıdır. Bu çalışmada, özgecilik kavramının kapsamı, tarihsel gelişimi ile yine bu kapsamda prososyal davranışın bir elementi olarak literatürde tartışılan özgeci davranış hakkında var olan bilgileri ortaya koymak; kavramın getirilerini prososyal davranış ekseninde tartışılmaktadır.

</Özetçe>
<Anahtar>Özgecilik, prososyal davranış</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>OLUMSALLIK VE ZORUNLULUK KAVRAMLARI BAĞLAMINDA FELSEFE TARİHİNE İKİ YAKLAŞIM: RİCHARD RORTY VE G.W.F. HEGEL

</Başlık>
<Özetçe> Bu çalışmada Richard Rorty’nin felsefe tarihini içerisinde bulunulan dil oyununa göreli bir kurgu olarak gören pragmatik anlayışı, Hegel’in özellikle Görüngübilim’in Önsöz’ünde erek, edimselleşme, zorunluluk kavramları bağlamında ele aldığı felsefe tarihi anlayışı ile karşılaştırılacaktır.

</Özetçe>
<Anahtar>Felsefe Tarihi, Olumsallık, Dil Oyunu, Zorunluluk, Hegel, Rorty</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>HEİDEGGER’İN ARİSTOTELES’İN ZAMAN ANLAYIŞININ YORUMUYLA KANT’IN ZAMAN KAVRAMINI ELEŞTİRİSİ

</Başlık>
<Özetçe> Bu makalede Heidegger’in Kant’ın zaman kavramını Aristoteles’in zaman kavramını yeniden yorumlayarak nasıl eleştirdiğini ele almaya çalıştık. Heidegger Kant’ın zaman anlayışının, sonlu bir öznede aşkınsal bir koşul olarak gerçekliği kurma olanağı olduğunu öne sürüyor. Biz, buna dayanarak Heidegger’in, zamansallığın, kendiliğindenliği ve işleyişi ile Temporalität (Fiziksel zamansallık) anlamında Zamanın kendi varlığına ait olduğunu, aralarındaki ontolojik farklılıkta varlığın saf ve yalın aşkınsallığında kendisini açışının da, insanın dünyada oluşunun yapısını oluşturduğunu savladığını, insanın hem bu yapıya ait olduğunu hem de bu yapının anlamını verdiğini öne sürüyoruz.

</Özetçe>
<Anahtar>Zaman, Varlık, Zamansallık, Kant, Heidegger, Ekstatik, Fiziksel Zamansallık

</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>KAMU ETİĞİ VE İNSAN HAKLARI

</Başlık>
<Özetçe> Etik, felsefenin en eski disiplinlerinden biridir. Günümüzde, genellikle kamu görevlilerinin davranış ve kararlarını belirleyecek ilkeler ya da normlar olarak anlaşılan kamu etiğine ilişkin tartışmalar ise, geçmişte ahlak ve siyaset felsefesinin büyük düşünürlerince kapsamlı olarak ve ustalıkla ele alınmıştır. Ancak, kamu yönetiminde etik ilkeleri egemen kılma çabasında bugün geçmişte dile getirilen düşüncelere ek olarak gözönünde bulundurulması gereken önemli bir husus, düşünce yaşamımıza büyük oranda yirminci yüzyılda giren insan hakları fikridir. Oysa, insan haklarının etikle ilgisinin çoğu zaman kurulmaması ve insan haklarının devlet ya da kamu yönetimiyle kurulan çarpık ilgisi nedeniyle insan haklarının kamu etiğiyle olan güçlü bağı gözden kaçmaktadır. Bu yazıda, etik, insan hakları ve kamu yönetimi ya da devlet idesi arasındaki bu güçlü bağın serimlenmesine çalışılacak ve kamu etiğine temel olabilecek ilkelerin aslında insan hakları fikrine de kaynaklık eden insanın değerinin bilgisinden türetilen ilkeler olması gerektiği gösterilmeye çalışılacaktır. Bu doğrultuda insan haklarının, etik ile kamu yönetimi ya da kamu görevlileri arasında nasıl bir köprü oluşturduğu vurgulanacak ve bu sayede kamu etiği yazınında mevcut teorik sorunların aşılmasına katkı sağlanmaya çalışılacaktır.

</Özetçe>
<Anahtar>Etik, İnsan Hakları, Kamu Etiği, Kamu Yönetimi

</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>KİMLİK İNŞASINDA SÖYLEM VE ANLAM İLİŞKİSİ: KOCABAŞ ABDALLARI ÖRNEĞİ

</Başlık>
<Özetçe> Abdal kimliğinin sunumu üzerine odaklanan bu çalışma, söylem ve anlam ilişkisi temelinde bir kurgudur. Abdal kimliğinin kendisini var kılma ve tanımlama sürecinde kullandığı söylem ve ifadelerin yapısal çözümlemesi aracılığıyla, kimliğin farklı zaman ve mekandaki temsiliyeti irdelenmeye çalışılmaktadır. Gerçekte söylemin nereye ve neden ait olduğu sorusu, içinde yaşanılan toplumun işleyişini açığa çıkarmada ve söyleyenin konumunu anlamada anahtar konumdadır. Diğer bir ifadeyle farklı kimlik kabullerinin ardında yatan dayanakların kültürel bağlamı üzerinden sosyolojik bir okuma ve anlama hedeflenmektedir. Bu perspektif içerisinde araştırma alanı olarak belirlenen, Denizli İlinin Kocabaş Kasabasında yaşayan Abdallarla derinlemesine mülakatlar gerçekleştirilmiş ve elde edilen veriler çalışmanın sorgu alanları çerçevesinde analiz edilerek yorumlanmıştır.

</Özetçe>
<Anahtar>Abdallar, Alevilik, Kültür, Kimlik, Söylem.

</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>KANT VE BENJAMİN’DE
ŞİDDETİN TARİHİ VE HATIRLAMA
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalı??ma, Kant ve Walter Benjamin’in tarih ve tarih yazımı ile
hatırlamanın politik i??levi arasında kurdukları ili??kiyi ??iddet ve barı?? teması
üzerinden ele almaktadır. Buna göre, Kant varsayımsal bir tarihsel ilerleme
anlayı??ından, Benjamin ise ilerleme ele??tirisinden hareketle bir tarih ve
tarih yazımı anlayı??ı geli??tirir. Kant ve Benjamin, tarih yazımı ile hatırlama
yetisinin politik i??levi arasında kar??ılıklı bir ili??ki olduğu konusunda
uzla??salar da hatırlamanın metodolojik araçları konusunda farklı görü??lere
sahiptirler. Ancak her iki filozof da, insanı, tarihsel konumundan doğan etik
ve politik yükümlülüklere sahip bir varlık olarak tasarlarlar.
</Özetçe>
<Anahtar>Tarih, tarih yazımı, hatırlama, ??iddet, sava??,
barı??.
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunlu ş harfi</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>HANNAH ARENDT’İN
EICHMANN DAVASI ÜZERİNE DÜŞÜNCELERİ
</Başlık>
<Özetçe>Hannah Arendt yirminci yüzyılın önemli politik düşünürlerinden
birisidir. Adolf Eichmann davası Hannah Arendt’in siyaset felsefesinin
temel sorunlarını isleyen bir konudur. Arendt’in bu davayı incelediği
kitabinin alt başlığı “kötülüğün Sıradanlığı”dır. Bu ifade fikirsizliğin yol
açtığı zararlı sonuçları dile getirmektedir. Eichmann kendisine verilen
emirlere yalnızca itaat etmiş kararlarının sonuçlarını ölçüp biçmemiştir.
Arendt bu davayla adalet, özgürlük ve yerinde-doğru karar verme
arasındaki ilişkilere felsefi açıdan yaklaşmaktadır.
</Özetçe>
<Anahtar>Hannah Arendt, siyaset felsefesi, Eichmann
davası, adalet, özgürlük, doğru karar verme</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>ŞİDDETİN İZİNİ SÜRMEK:
ŞİDDET NEDİR?
</Başlık>
<Özetçe>Bu makalenin amacı, “şiddet nedir?” sorusundan yola çıkarak şiddet
kavramının bir çözümlemesini yapmaktır. Bu çözümleme salt ne analitik ne
fenomenolojik ne de diyalektik olup bunların hepsini belli bir dereceye kadar
içeren bir çözümlemedir. Çalışmanın ilk kısmında çeşitli şiddet tanımları
üzerinde durulmuştur. Daha sonra bu tanımlardan bazılarının izi sürülerek
olumsuzlama olarak şiddet ele alınmış ve etraflıca incelenmiştir. Sonuç olarak
da şiddet kavramına yönelik bazı saptamalarda bulunulmuştur. Örneğin, biri ve
diğeri arasındaki olumsuzlama ilişkisinin sonucunda, şiddetin ön olgusu adı
verilebilecek bir durum ortaya çıkar. Buna göre, biri kendini olumlamak
isterken kaçınılmaz olarak diğerini olumsuzlamak zorundadır. Olumsuzlama
kavramı, kuvvet ve ihlal kavramı ele alındığında onları bazı bakımlardan içeren
bir kavramdır. Bununla birlikte bu, olumsuzlamanın olduğu her yerde fiziksel
kuvvetin olacağı anlamına gelmemelidir. Gerçi kuvvet uygulayımında da
olumsuzlamada da yıkıcılık vardır ama olumsuzlamanın yıkıcılığı kimlik olarak
konumun bütününe yöneliktir.
</Özetçe>
<Anahtar>Şiddet, kuvvet, ihlal, olumsuzlama, Hegel
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>“KÜRESELLEŞME” VE GÖRÜNÜMLERİ
ÜZERİNE
</Başlık>
<Özetçe>Etkilerini uzun süredir yaşadığımız ve öyle görünüyor ki daha uzun süre de
yaşamaya devam edeceğimiz bir olgu olarak küreselleşme, genellikle siyasi, sosyal
ve ekonomik alanlarda liberal ilkelerin dünya ölçeğinde yaygınlaşması ve geçerlilik
kazanması süreci olarak anlaşılmaktadır. Liberal ilkelere inanmayanlar
küreselleşme sürecini eleştirmekte ve buna karşı çıkmaktayken, bu alanlarda liberal
ilkelere göre düzenleme yapılmasından yana olanlar bunu övmekte ve
desteklemektedir. Ancak küreselleşmenin yaşamımız üzerindeki etkilerine
baktığımızda onu tümüyle eleştirmenin de övmenin de ussal ve nesnel bir tutum
olduğunu iddia edemeyiz. Yapılması gereken, bu olguyu bütün yönleriyle ele almak,
onun ne olduğunu, kazandırdıklarını, kaybettirdiklerini ve bundan sonra
doğurabileceği sonuçları incelemek olmalıdır. Bu noktada felsefenin de üzerine
düşen görevler vardır: Örneğin, gelişmeleri ayrımlar yaparak çözümlemek,
gelişmelerle birlikte yeni karşılaştığımız durumlara ilişkin kavramsal hazırlıklar
yapmak ve bu durumlar için bu kavramsal çerçeveler ışığında yeni etik ilkeler
türetmek, yasalar hazırlamaya, kurumları biçimlemeye katkıda bulunmak gibi.
Böylece küreselleşmeye felsefece bir yön gösterme anlamında katkıda bulunulmuş
olur.
Bu yazının amacı, küreselleşmenin ne olduğunu yaşamımızın değişik
alanlarına getirdikleri ışığında incelemektir.
</Özetçe>
<Anahtar>küreselleşme, liberalizm, yerellik, evrensellik, ekonomi,
siyaset.
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>GÖRELİ MEKÂNLARDA
AHLÂKİ KAYITSIZLIK
</Başlık>
<Özetçe>Modernizmin sonunu ilan ederek felsefenin hemen her alanında teorik
krizleri yönetme misyonu üstlendiğini iddia eden postmodernizm, etik sorunları
alışkın olmadığımız bağlamlarda tartışmaya açar. Bu bağlamlardan biri de
toplumsal mekân düzenlemeleri ile etik sorumluluk arasındaki ilişkidir.
Levinas’tan haraketle ahlakı, ötekine karşı sorumluluk ilişkisi olarak gören
postmodern etiğin önemli temsilcisi Bauman, toplumsal mekân düzenlemelerinin
çeşitli stratejik gerekçelerle ahlaki özne ile öteki arasına girdiğini düşünür. Bu
hamleyle ahlaki öznenin ötekiyle karşılaşmasının önüne geçen toplumsal mekân
mühedisliğini, ahlaki sorumluluğu yerinden ederek dahi ahlaki bir dünyanın
imkanını ortadan kaldırır.
</Özetçe>
<Anahtar>Ahlak, Etik, Toplum, Mekân, Modernizm,
Postmodernizm
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>DARWİN’İN EVRİM KURAMI’NIN
TANZİMAT’TAKİ ETKİLERİ
</Başlık>
<Özetçe>Bu makalenin yazılış amacı, Charles Darwin tarafından öne sürülen
evrim kuramın. incelemek ve kuramın etkisi altında kalarak eserlerini kaleme
almış olan baz. Tanzimat düşünürlerini bu açıdan değerlendirmektir. Birkaç. hariç, neredeyse tüm Tanzimat düşünürleri Charles Darwin’in evrim kuramın. benimsemişlerdir. Öyle ki, bu dönemde yer alan baz. Osmanl. düşünürleri,
kuramı, Auguste Comte, Herbert Spencer ve diğer baz. Avrupal. düşünürlerle
ayn. tarzda topluma uygulamay. da denemişlerdir. Bu da Darwin’in evrim
kuramının hem Avrupal. hem de Osmanl. düşünürleri üzerinde kuvvetli bir etkisi
olduğunu göstermektedir. </Özetçe>
<Anahtar>Evrim, Doğal Ayıklanma, Tür, Hayat Kavgası,
Dönüşüm, Gelişme, İlerleme, Mükemmelleşme</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>J.J. ROUSSEAU’DA GENEL İRADE
KAVRAMI
</Başlık>
<Özetçe>Bu makale Rousseau’nun “genel irade” kavramını incelemektedir.
Eserlerinde ??zgürlüğü temel bir mesele olarak ele alan Rousseau’ya g??re,
toplum içinde yaşamaya başlaması ile insanoğlu doğa halinin hür ve eşit var
oluşunu kaybetmiştir. Rousseau, toplumsal s??zleşme ve bunun ana aracı olan
genel iradeyi, bu temel ??zgürlük meselesini halletmek üzere kurgulamıştır.
Ancak, Rousseau’nun genel irade kavramı, liberal eleştirmenler tarafından
??zgürlük değil, bir baskı aracı olarak yorumlanmıştır. Bu yaygın g??rüşün
başlıca hatası, genel iradenin Rousseau’nun ahlak ve siyaset felsefesinin
bütününde oturduğu yeri dikkate almamasıdır. Bu makale, Rousseau’nun genel
irade kavramına dair bu yanlış anlamayı, bu kavramın ahlaki ve siyasi
boyutlarını ele alarak düzeltmeyi amaçlamaktadır.
</Özetçe>
<Anahtar>Rousseau, Genel İrade, Toplumsal S??zleşme,
Özgürlük, Eşitlik
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunlu ö harfi</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>HOMEROS ve HESİODOS’DA
ADALET KAVRAMININ KÖKENLERİ ve
PLATON’A YANSIMALARI
</Başlık>
<Özetçe>Bu makale Eski Yunan şairleri Homeros ve Hesiodos’un eserlerinde
“adalet” ve “adaletsizlik” kavramlarının kökenlerini incelemektedir. Arkaik
dönemde (M.Ö. 750-490) themis ve dike terimleri üzerinden ifade edilen adalet
anlayışı Homeros ve Hesiodos arasında farklılık gösterir. Hem Homeros’un hem
de Hesiodos’un kullandığı bu terimlere yüklenen farklı işlevler bu şairlerin
içinde yaşadıkları ve tasvir ettikleri toplumların sosyo-ekonomik koşulları ile
açıklanabilir. Ancak “haksızlık” ortak bir şekilde her iki şairce de hubris olarak
ifade edilir. Bu iki şairle yakın bir ilişkisi olduğu bilinen Platon bu şairleri
adalet kavramı üzerinden eleştiriye tabi tutarken aynı zamanda onların şiirsel
dilini kullanır. Bu paradoks Platon’un adalet anlayışına ışık tuttuğu gibi
Homeros ve Hesiodos’u da bu açıdan daha iyi anlamamıza fırsat verir.
</Özetçe>
<Anahtar>Adalet, Eski Yunan, Homeros, Hesiodos, Platon,
themis, dike, hubris, mitos, şiir</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>SCHOPENHAUER’DE ALGI/GÖRÜ
BİLGİSİNİN SOYUT BİLGİ İLE İLİŞKİSİ
</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede, Schopenhauer’in soyut bilgi ile algı/görü bilgisi
arasında yaptığı ayrım incelenmiştir. Bu bilgiler, yaşam, hakikat ve
kavramsal bilgi açısından değerlendirilmiştir. Ayrıca filozofun hangi tür
bilgiye daha çok önem verdiği ve bunun felsefesinde taşıdığı önem de
saptanmaya çalışılmıştır. Makalede sonuç olarak, Schopenhauer’in bu
ayrımının onun felsefi dünya görüşünün temelini oluşturduğu
savlanmıştır.
</Özetçe>
<Anahtar>Schopenhauer, soyut bilgi, algı bilgisi,
yaşam, hakikat, kavramsal bilgi.
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>JOHN WILD’IN DOĞAL HUKUK KURAMI:
FELSEFİ REALİZMDEN İNSAN HAKLARINA
</Başlık>
<Özetçe>Doğal hukukun modern insan hakları kavramının felsefi temeli olduğu pek çok
yazar tarafından dile getirilse de, doğal hukukun temelinin ne olduğu hiç de apaçık
değildir. Bu soruna farklı yaklaşımlar, doğal hukuk geleneği içinde neredeyse tek
ortak noktaları ‘doğal hukuk’ terimi olan çeşitli kuramlarla sonuçlanmıştır. John
Wild’a göre de, insan hakları fikrinin felsefi temeli -kökenleri Platon ve
Aristoteles’e kadar uzanan- doğal hukuk fikridir. Öte yandan Wild, sahici doğal
hukuk kuramlarının felsefi realizmin ürünü olduğunu savunur. Onun doğal hukuk
kuramı da birtakım realist -ontolojik ve epistemolojik- tezler ve ilkeler üzerine
kurulmuştur. Wild, bu şekilde sadece değerlerin nesnelliğini değil, insan haklarının
evrenselliğini de temellendirmeyi amaçlar. Böylece, etik bir kategori olarak gördüğü
ve realist etik (ya da ahlaki realizm) olarak da adlandırdığı doğal hukuk ona göre,
etiğin kendi çağında içine düştüğünü düşündüğü açmazdan çıkmasına hizmet
edebilecek ve başlıca etik sorunlara yanıt olabilecektir.
</Özetçe>
<Anahtar>John Wild, Doğal Hukuk, İnsan Hakları, Felsefi Realizm.
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>Machiavelli, Hobbes ve Locke’ta Ahlak: Karşılaştırmalı Bir
İnceleme</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmanın çıkış noktasını ahlak kavramının politik bir kavram olduğu
önermesi oluşturmaktadır. Diğer bir ifadeyle, toplumsal ve siyasal yaşama dair meseleler
söz konusu olduğunda “nedir” sorusuna verilen yanıtlarla “nasıl olmalıdır” sorusuna
verilen yanıtlar iç içe geçmiş durumdadır. Toplumsal ve siyasal olaylar karşısında bu
soru üzerine inşa edilen bir ilgi/merak/dikkat/kaygı asla küçümsenesi bir şey olmamakla
birlikte, “ne olmalı/nasıl olmalı” sorusunun önemsiz/değersiz/anlamsız bir soru olduğu
sonucuna yol açmamalıdır. Klasik siyasal düşüncenin en önemli ve etkili isimlerinden
olan, hatta çoğu zaman modern siyasi düşüncenin kurucuları olarak sırayla isimleri
zikredilen, Niccolo Machiavelli, Thomas Hobbes ve John Locke’un eserleri
incelendiğinde de ahlak konusunun son derece merkezi bir konumda olduğu
görülmektedir. Bu konumun ortaya konulması bu makalenin ilk amacı olarak sayılabilir.
Bu üç politik düşünürün ahlaki soruları ele alış biçimleri ve/ya da “ne olmalı” sorusuna
verdikleri yanıtlar bakımından farklılıkları, benzerliklerinden daha fazla olduğu öne
sürülebilir. Ancak, hepsinin ortak noktası, ahlak konusuna yaklaşımlarının, üzerine
yazdıkları diğer siyasi kavramları (devlet, birey, otorite, insan doğası, iktidar gibi) nasıl
düşündükleriyle doğrudan ilintili olmasıdır. Ahlak konusunun siyasal düşüncenin en
önemli isimleri açısından önemini ortaya koymanın yanı sıra, bu makale bu üç düşünürün
konuya yaklaşımlarını karşılaştırmalı bir bakış açısıyla ele almaktadır.
</Özetçe>
<Anahtar>Niccolo Machiavelli, Thomas Hobbes, John Locke, ahlak,
ahlak-siyaset ilişkisi
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>KUŞKUCU VE AGNOSTİK TUTUM BAKIMINDAN
DAVID HUME’UN DİN ELEŞTİRİSİNE
ELEŞTİREL BİR BAKIŞ
</Başlık>
<Özetçe>Bildiğimiz gibi, Hume kuşkucu ve agnostik olarak da nitelenir. Epistemolojisini deneysel alana özgüleyen filozof, söz konusu alanın
ötesine dair kuşkucu ve agnostik bir tutum içindedir. Özellikle nedensellik
çözümlemesinde bu açık bir biçimde görülebilir. Fakat filozofun din ve
tanr. konusundaki tavr. bu denli net değildir. Biz bu çalışmamızda
Hume’un din problemine yaklaşımın. agnostik ve kuşkucu tutumu
bakımından irdelemeye çalışacağız. </Özetçe>
<Anahtar>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>İBN HALDUN’UN
TARİHSELCİ DEVLET KURAMI
</Başlık>
<Özetçe>Felsefe tarihinde ilk kez İbn Haldun’la birlikte tarih felsefî bir disiplin
olarak ele alınmış ve bilimsel temelleri araştırılmaya başlanmıştır. O, tarihsel
olguları ve bunların toplumsal yaşam alanındaki tezahürlerini, toplumun
doğuşu, gelişmesi ve çöküşlerini ve bunların nedenlerini olgusal bir yöntemle ilk
kez inceleyip ortaya koyan kişidir. Böylece kendisinin de farkında olduğu ve
belirttiği üzere yeni bir bilim dalının kurucusu olarak kabul edilir. Bu anlamda
İbn Haldun, kurmuş olduğu bu yeni bilim dalının yöntemini, temel kavram ve
problemlerini, bölümlerini ve bu bölümlerde işlenen konuları belirler. Bu yeni
bilim dalının konusu insanın toplumsal hayatıdır; malzemesi ise tarihsel ve
gözlemlenebilir toplumsal olgulardır. Bu tarihsel malzeme ayrıca İbn Haldun’un
bir devlet kuramı oluşturmasına yardımcı olur. Bu kurama göre devletin
kuruluşundan çöküşüne kadar geçirdiği tüm aşamalar nedensellik zinciriyle
birbirine bağlanmıştır.
</Özetçe>
<Anahtar>Tarih, tarihselcilik, toplum, devlet, İbn Haldun
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>ARENDTÇİ POLİTİK YARGININ
KANTÇI KÖKLERİ
</Başlık>
<Özetçe>20. yüzyıl düşünce tarihinin önemli isimlerinden olan Hannah Arendt’in
politik yargı düşüncesinin bilinen iki kaynağı Antik çağ filozofu Aristotales’in
phronêsis kavramı ve Aydınlanma dönemi filozofu Immanuel Kant’ın beğeni
yargısıdır. Arendt, kendi siyaset felsefesini ve özellikle siyasi yargı anlayışını
betimlerken Kantçı beğeni yargısına ve bu yargıya ilişkin sensus communis ve
genişletilmiş zihniyet kavramlarına sıkça başvurmuştur. Siyasi yargıyı
tümellerden bağımsız olarak betimlemek isteyen Arendt için Kant estetiğinin bu
iki kavramının önemi büyüktür. Bu çalışma, Arendt’in, Kantçı transandantal
estetik ile olan bağını bu kavramlar aracılığıyla incelemektedir. Arendt ile Kant
arasındaki bu bağı incelerken yanıtı aranacak olan temel soru ise şudur: Arendt,
aşkınsal Kant estetiğinin elemanlarını kendi ampirik politik yargısının temel
taşları haline getirme çabası içinde Kant’ı detransandantalize etmiş midir?
</Özetçe>
<Anahtar>Arendt, Kant, sensus communis, genişletilmiş zihniyet,
beğeni yargısı.
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>HERMENEUTİK TEMELLİ TİN – DOĞA AYRIMI
İLE HEGEL’İN ‘GERÇEK BÜTÜNDÜR’
YAKLAŞIMININ KARŞILAŞTIRILMASI
</Başlık>
<Özetçe>Hermeneutik, metinleri yorumlama yöntemi ya da bilmeyi anlama
üzerine kuran bir bilme yöntemi ya da genel olarak bir anlama kuramı
olarak görülebilir. Diğer taraftan, özellikle Schleiermacher ve Dilthey’ın
düşüncelerinde hermeneutik, felsefenin kendisine yöntem arayışına bir
yanıt olarak görülmüştür. Bununla birlikte çağdaş felsefede, hermeneutik
epistemolojinin yerini alan ve epistemolojinin problemlerini ortadan
kaldırarak çözen bir alternatif olarak öne sürülmüştür. Eğer hermeneutik
epistemolojik problemlerin çözümü ise, bu çözümün ontolojik temelleri
nedir? Bu çalışmada, hermeneutik geleneğin dayandığı ontoloji
bağlamında, özellikle Vico ve Dilthey’ın düşüncelerinin Hegel’in
“Gerçek bütündür” savı temelinde eleştirel bir incelemeye tâbi tutulması
amaçlanmaktadır.
</Özetçe>
<Anahtar>Hermeneutik, Hegel, Vico, Dilthey, Gerçek
bütündür
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>LUDWİG FEUERBACH
VE
“GELECEĞİN FELSEFESİ: FELSEFE REFORMU
İÇİN GEÇİCİ TEZLER” ÜZERİNE
</Başlık>
<Özetçe>Bu yazıda Alman felsefeci Ludwig Andreas Feuerbach’ın (1804–1872)
‘Geleceğin Felsefesinin İlkeleri’ adlı eserinden hareketle dinin tanımlanması, Tanrı,
Hegel, ve dinin tarihsel gelişimi incelenecektir. Amacımız ülkemizde tanınmayan fakat
genel olarak çağdaş Batı düşüncesini fazlasıyla etkileyen ülkemizde de farklı yollarla bu
etkilerin fazlasıyla hissedilmeye başlandığı Feuerbach’ın genel olarak ‘Geleceğin
Felsefesinin İlkeleri’ bağlamında din, Tanrı, Hegel ve bununla alakalı görüşlerini ve
eleştirisini sunmak olmuştur. Eğer ‘Geleceğin Felsefesinin İlkeleri’ kitabını tek bir
cümlede özetlememiz gerekirse, bu şöyle olabilir, “teoloji antropolojidir.” ‘Geleceğin
Felsefesinin İlkeleri’ Hegel’in idealizminde açıkça ayrıldığını da göstermektedir. 150
yıldan daha fazla bir zaman önce yazılmış olan onun anlamlı mesajı bugün yeni ve mana
dolu olarak durmaktadır. Feuerbach’ın hayatı ve düşüncesinin önemi çağdaş dünyada
gittikçe artan bir şekilde yeniden farkına varıldığı görülmektedir.
</Özetçe>
<Anahtar>Din, Tanrı, Hegel Felsefesi, Ludwig Andreas Feuerbach,
Geleceğin Felsefesinin İlkeleri.
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>H. JONAS’TA İNSAN VE DOĞANIN DEĞERİ
</Başlık>
<Özetçe>İnsan ve onun hayatı önemli bir değere sahiptir. H.Jonas kendi etik anlayışı
içinde doğanın korunmasına özel önem verir çünkü doğanın korunması aynı
zamanda kaybolmaya yüz tutmuş olan insanın değerinin de korunması demektir.
Bunlardan her ikisi de kendine has bir değer taşırlar ve bu değeri bizzat kendi
varoluşlarından alırlar. Jonas Batı kültürünün doğa’nın değerini genellikle ihmal
edip; daha çok insan değeri ve onun hakları üzerine yoğunlaştığı tespitini yapar.
Buna karşın insanın değerinin görmezden gelindiği ya da ihlal edildiği zamanlar da
söz konusudur. Politik gerçeklik kaynağını insanın değerinden alan insan haklarını
ön plana çıkarmakta ve bunun ihlalini önlemek için çeşitli tedbirler almaktadır.
İnsan hakları katalogları insanların özgür ve eşit haklara sahip olarak doğduklarını
deklare etmekte, bu haklardan yaşama, özgürlük, mülkiyet, güvenlik gibi hakları
anlamaktadırlar. Doğa’nın herhangi bir değere sahip olmadığını düşünmek bizim
hem doğadan korkmamıza yol açar hem de bir hiçlikle karşı karşıya kalmamıza
sebep olur. İnsan gibi doğanın da bir değeri olduğu görüşü ve bunun özsel anlamda
kabulü bizi bu tehlikelerden kurtarır.
</Özetçe>
<Anahtar>İnsan, Doğa, Değer, Çevre, Hak, Varoluş, Korku,
Hukuk, Politika, H.Jonas
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>ATEİZM Mİ AGNOSTİSİZM Mİ?
BERTRAND RUSSELL’IN TERCİHİ
</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede agnostisizmin tanım. tartışılacaktır. Genelde
agnostikler, insanın Tanrı’nın var olup olmadığın. bilemeyeceğine inanır. Bu anlamda İngiliz filozof ve matematikçi Bertrand Russell’ın (1872–
1970) eserlerinden hareketle onun dine yaklaşım tarz. ele alınacak ve
Russell’ın bir ateist değil daha ziyade bir agnostik olduğu gösterilecektir. </Özetçe>
<Anahtar>Ateizm, Agnostisizm, Bertrand Russell,
Mantıkç. Atomculuk, Şüphecilik. </Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>RORTY’NİN LİBERAL DEMOKRATİK TOPLUMU
VE ZULÜM ÜZERİNDEN TEMELLENDİRİLEN
POSTMODERN BİR ÜTOPYA
</Başlık>
<Özetçe>Çağımızın en yaratıcı düşünürlerinden birisi olarak Rorty, geleneksel
düşünme yolları ve politik etkinlikten farklı çağdaş bir ütopya önerir. Bu ütopya
bağlamında, mevcut bütün tanımlamaları bir yana bırakır ve “biz neyiz?”
sorusunun cevabını orada-dışarıda bulmanın peşine düşmek yerine; “biz ne
olmayı deneyebiliriz sorusunu sorar. Onun çabası sadece, geleceği geçmişten
daha güzel yapabilmek için demokratik bir vaatte bulunmaktır. Bu çalışma bir
yandan özellikle Rorty’nin zulüm üzerinden temellenen demokrasi vaadi ve onun
mahiyetini sorgulamaya çalışırken; diğer taraftan da felsefenin bu vaatteki
yerini anlamaya yönelik çaba sarfeder.
</Özetçe>
<Anahtar>Rorty, Postmodernist Burjuva Liberalizmi, Estetik,
Aydınlanma ve Demokrasi, Zulüm</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>CİNSELLİK, SEVGİ VE AŞKIN
DİYALEKTİĞİ
</Başlık>
<Özetçe>Üçlemenin hangi boyutu olursa olsun, cinsellik, sevgi ve aşk (CSA)
ilişkilerinin doğallık ve hakikat dışında yaşanması -yanılsama ve bilgisizlikle
birleşerek-kendini hakikatmiş gibi gösteren sapmalar içerir. Söz konusu
sapmaların nedenleri; CSA ilişkilerinde önyargıları oluşturan sınıflı toplumun
sonuçları olan egemenlik, iktidar, baskı, şiddet, özel mülkiyet ve ayrımcılıktan
kaynaklanır. Doğaldır ki, yaşamı doğadan ve doğallıktan uzaklaştıran, insan
etkileşimlerini belirleyen söz konusu (sınıf, egemenlik, iktidar, baskı, özel
mülkiyet ve ayrımcılık) üretim ilişkisi formları, toplumsal yaşam biçimlerinin
ekonomik, hukuksal, politik, kültürel ve toplumsal alanlarına nüfuz ederek
düşünce ve davranışları yönlendirir ve yönetirler. “Cinsellik, Sevgi ve Aşkın
Diyalektiği” de kendi tarihsel, toplumsal koşul ve temelleri üzerinde duruşuyla
biçimlenir. Bu çalışmada, kısaca söz konusu bağlamların ana hatlarıyla ortaya
konması amaçlanmaktadır.
</Özetçe>
<Anahtar>Sevgi, aşk, cinsellik, diyalektik, sınıf, egemenlik,
ayrımcılık ve özel mülkiyet</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>




<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>İNSANLIĞIN KARŞILAŞTIĞI
VE KARŞILAŞABİLECEĞİ
BÜYÜK ÖZ-GÜVEN KAYIPLARI
</Başlık>
<Özetçe>İnsanlık bu güne kadar bazı öz-güven kırıcı şoklar ve hayal kırıklıkları
yaşadı. Bunlar arasında, Kopernik devrimi sonrasında, yaşadığımız gezegenin
sandığımız gibi evrenin merkezinde değil, herhangi bir ilginçlik ya da önem
taşımayan sıradan bir yerinde olduğunu anlamamız ve Darwin sonrasında da,
evrim geçirmekte olan bir hayvan olduğumuzu öğrenmemiz vardır. Arada başka
nispeten “ufak çaplı” şoklar da yaşadık: aklımızın ve yücelttiğimiz bazı duygu ve
davranışlarımızın doğa yasalarıyla yönetilen birtakım biyokimyasal
mekanizmalara dayandığının ortaya çıkması gibi. İnsanlığı bekleyen başka
şoklar da belki de kapıdadır. Bunlar arasında en yıkıcı olanı, dünyamızı ziyaret
edecek çok gelişmiş bir uygarlığa mensup dünya-dışı süper-zeki varlıklardan
kaynaklanabilir.
</Özetçe>
<Anahtar>Kopernik, Darwin, insanlığın öz-güven kayıpları,
antroposentrik felsefeler, dünya-dışı uygarlıklar</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>SOSYAL BİR FENOMEN OLARAK
BİLİMSEL BİLGİ
-Bilim Sosyolojisinden Bilimsel Bilginin Sosyolojisine-
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, sosyal bir fenomen olarak bilimsel bilgiye felsefi–sosyolojik
yaklaşım konu edinilecektir. Böylesi bir bilim incelemesi, bilimin bilim dışı diğer
sosyal fenomenlerin etkisinden bağışık olup olmadığına yoğunlaşacaktır. Böylelikle
bu çalışmada şu soruya bir yanıt verilmeye çalışılacaktır: diğer sosyal fenomenler
bilim - gerçeklik ilişkisine ne ölçüde etki etmektedir? Bu sosyal fenomenler
geleneksel içselci bilim felsefesi için konu dışıdır. Bu sorunun yönelimiyle bilim
sosyolojisi ile bilimsel bilgi sosyolojisi arasındaki fark açığa çıkacaktır. Çünkü, tam
da bu konu dışı fenomenler dışsalcı bir bilgi sosyolojisinin ana konusunu
oluşturmaktadır. Bu dışsalcı yaklaşıma göre, bu fenomenlerin bilim ve her türlü bilgi
üretimi üzerinde kökensel bir etkisi vardır.
</Özetçe>
<Anahtar>Bilim Sosyolojisi, Bilimsel Bilgi Sosyolojisi, İçselcilik,
Dışsalcılık, Bilimsel Bilgi, Hessen
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>HAKİKAT (DOĞRULUK) BAĞLAMINDA
SOSYAL BİR İNŞÂ OLARAK BİLİMSEL BİLGİ
-Bilimsel Kuram – Verili Gerçeklik İlişkisi Bağlamında
Post-modern Eleştiriler-
</Başlık>
<Özetçe>Hakikat–Gerçeklik ilişkisini bir yansıma ilişkisi olarak görmek, geleneksel
bilgi tanımının özsel bir parçasıdır. Buna göre, hakikat, gerçekliğin aynadan
yansıyan resmidir. O halde, gerçeklikle tam olarak örtüşen tek bir resim olanaklıdır. Diğer bir deyişle, gerçekliğin bilgisi olarak tek bir hakikat vardır. Bilimsel devrim
sonrasında, bu anlayışa uygun olarak bilimsel bilgi biricik hakikat olarak
görülmüştür. Oysa felsefe tarihi içerisinde, tek hakikat görüşüne karş. Sofistlerden
yükselmiş olan ciddi bir şüphe de vardır. Kökeninde bu şüphe, hakikatin gerçekliğin
bir yansımas. olmadığı, gerçeklik hakkında sosyal bir inşâ olduğu savına dayanır. Sosyal bir inşâ olarak hakikat, farkl. cemaatlere (topluluklara) ya da geleneklere
görelidir. Bilim de sadece bir gelenektir ve bilimsel bilgi bu geleneğe ve bilim
adamlar. cemaatine görelidir. Bu durumda bilim, ayrıcalıkl. konumunu yitirmektedir. Bu çalışma, sosyal bir inşâ olarak hakikat argüman. bağlamında bilimin konumunu
sorgulamay. amaçlamaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Hakikat, Bilimsel Bilgi, Sosyal İnşâ, Kuram, Dil.
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>Nietzsche’nin Tarihsel Akıl Eleştirisi</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede bir erken dönem metni, “Tarihin Hayata Yararı ve Zararı
Üzerine”, temelinde Nietzsche’nin tarih bilimine, tarih yazımına ve tarih
eğitimine ilişkin fikirlerini eleştirel bir gözle inceliyor ve değerlendirmelerde
bulunuyoruz. Nietzsche’nin hayata ilişkin tüm bir bakış açısını gereğince takdir
edebilme bağlamında O’nun tarihe yaklaşımının vazgeçilmez bir öneme sahip
olduğunu söylemek mümkündür. Burada ayrıca Nietzsche’nin orta ve geç dönem
gelişimine de ışık tutan bir tarih anlayışı eleştirisini görüyoruz. Dolayısıyla
Nietzsche’nin çağının ve kültürünün sahip olduğu tarihsel bilinci marazi ve
hayat karşıtı olarak niteleyip onun belli yönlerine karşı giriştiği saldırının
çerçevesini oluşturan nedenleri eleştirel bir biçimde tartışıyoruz. Nietzsche’nin
çare olarak sunduğu şeyi de ele aliyoruz; tarihçinin yaratıcı bir sanatçı ve
tarihin kalkış noktasının büyük insanlar olması gerektiğini şart koşan estetik bir
yaklaşım.
</Özetçe>
<Anahtar>Nietzsche, tarih, tarihyazımı, sanatçı, hayat, değer
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>ERKEN DÖNEM ALMAN ROMANTİZMİNDE
AÇIĞA ÇIKAN ANTİK YUNANA DÖNÜŞ
İDEALİNİN HOLDERLIN VE NIETZSCHE
BAĞLAMINDA İNCELENMESİ
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışma, Erken Dönem Alman Romantisizmi olarak adlandırılan
evredeki tartışma ve eğilimler ışığında Hölderlin ve Nietzsche’nin Antik Yunan
kültürüne ilişkin fikirlerini karşılaştırmayı amaçlar. Hölderlin ve Nietzsche’nin
Antik Yunan kültürüne yöneliminin geri planında, Batı felsefesinin krizine dönük
eleştiri ve bu eleştiriye karşılık yaşamın tüm unsurlarının birlikteliği umudu
yatmaktadır.
</Özetçe>
<Anahtar>Erken Dönem Alman Romantisizmi, Hölderlin,
Nietzsche, Varlık, Birlik, Ayrılma
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>CARL SCHMITT’İN DEĞERLENDİRMELERİ
DOĞRULTUSUNDA MODERN TOPLUMDA
SİYASET-SİYASET DIşI İLİşKİSİ
</Başlık>
<Özetçe>Bu makale Carl Schmtt’in modern siyaset hakkındaki değerlendirmeleri
aracılığı ile siyaset ve toplumsal hayat arasındaki ilişkiyi sorgulamayı
amaçlamaktadır. Siyasetin, bireyler-arası ilişkileri düzenleyen bir yaşam
sanatından hayatın akışkan ve çatışmalı yapısını soyut bir kurallar sistemine
nasıl dönüştüğü bu çalışmanın temel çıkış noktasını oluşturmaktadır. Bu
maksatla çalışmanın birinci kısmı siyasetin her yerde olduğu ve hiçbir yerde
olmadığı modern öncesi dönemdeki siyaset-toplumsal hayat ilişkisine
odaklanmıştır. İkinci kısmı ise bir istisna durumu olarak siyasetin olağanı nasıl
düzenlediği ve siyaset dışının sınırlarının nerede başlayıp bittiğini
tartışmaktadır.
</Özetçe>
<Anahtar>Carl Schmitt, siyaset, siyaset dışı, olağan, istisna
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>MICHEL FOUCAULT’DA LİBERALİZM ELEŞTİRİSİ:
İKTİDAR, YÖNETİMSELLİK VE GÜVENLİK
</Başlık>
<Özetçe>Foucault için liberalizm, bir tür “yönetim sanatı”na (art of government)
tekabül etmekte ve kendine özgü bir iktidar biçimi meydana getirmektedir. Bu
iktidar biçiminin temelinde liberalizmin tarihsel anlamda ele alınışı gelmektedir.
Liberalizm, bir hakikat söylemi olarak piyasanın “aşırı yönetim” olgusuna karşı
duruşuyla şekillenmiş siyasal bir rejimi ifade eder. Bu liberal rejim, yönetimin
piyasaya dönük müdahalelerine karşı önleyici bir siyasa (policy) geliştirmeyi
amaçlayarak yeni bir “yönetim sanatı” (art of government) devreye sokar.
Foucault’ya göre bu siyasa, kendine özgü iktidar kipleri ile desteklenmektedir.
Foucault için liberalizm, özünde yeni ve farklı bir iktidar pratiğidir.
</Özetçe>
<Anahtar>Foucault, Liberalizm, İktidar, Yönetimsellik
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>MODERN EGEMENLİĞİN ‘NOMOS’U
OLARAK İSTİSNA HALİ
</Başlık>
<Özetçe>Modern devlet kuramının ayırt edici özelliği egemenliğin kendisidir.
Egemenlik, Orta Çağ siyasallığında kendisini gösteren iktidarın ilkesi ile onun
uygulanması (Auctoritas-Potestas) ikiliğinin ortadan kaldırılması ve bu ikisi
arasındaki mesafenin daraltılması üzerine inşa edilmiştir. Modern devlet,
böylece, ilkesini kendi içerisinden meşrulaştıran bir birim olarak ortaya
çıkmıştır. Daha önceki dönemlerde Uygulamanın meşruluğu, kendisinin dışında
var olan Yasa’ya bağlı iken, egemenlik ile başlayan süreçte Uygulama, kendi
meşruiyet kategorisini kendisi belirler hale gelmiştir. İstisna hali, bu bağlamda
egemenliğin olağan bir sürecine işaret eder. Terminolojik düzeyde “hukuku
askıya alma” olarak adlandırılan istisna hali, tam da bu bağlamda Auctoritas
(İlke)-Potestas(Devlet) arasındaki mesafenin daraltılması, hatta iktidarın
uygulama biçiminin bizatihi Yasa halini alması fikri üzerine oturur. Bu makale,
“olağanüstü hal” olarak bilinen istisna’nın, modern egemenlik kuramsallığı
içerisinde aslında “olağan” bir durumu yansıttığını ve, böylece, istisna halinin
modern egemenlik kuramının özü olduğunu öne sürecektir.
</Özetçe>
<Anahtar>Egemenlik, İktidar, Devlet, İstisna
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>EDGAR MORIN’DE İNSANLIK DURUMU
VE
‘‘GELECEĞİN EĞİTİMİ’’ DÜşÜNCESİ
</Başlık>
<Özetçe>Disiplinlerarası çalışmalarıyla tanınan Edgar Morin –antropoloji,
sosyoloji, felsefe- Fransız filozofu ve sosyologudur. Morin eğitim görüşlerini ele
aldığı ‘‘Geleceğin Eğitimi İçin Gerekli Yedi Bilgi’’ başlıklı yapıtında günümüz
dünyasında uygulanan eğitimde gördüğü yedi eksik noktayı tartışıyor ve yedi ilke
önerisinde bulunuyor. Ona göre yedi ilke şöyledir: ‘‘1. Bilmenin körlükleri:
Hata ve Yanılsama 2. Akla Uygun Bir Bilginin İlkeleri 3. İnsanlık Durumunu
Öğretmek 4. Dünyalı Kimliği Öğretmek 5. Belirsizlikleri Göğüslemek 6.
Anlamayı Öğretmek 7. İnsan Türünün Etiği’’.
Bu çalışmada Edgar Morin’in geleceğin eğitimi için gerekli gördüğü yedi
bilgi ele alınacak ve uygulanabilirliği üzerine tartışılacaktır.
</Özetçe>
<Anahtar>Edgar Morin, geleceğin eğitimi, insan, felsefe, etik</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>BİR VAROLUŞ BİÇİMİ OLARAK
“STRES” VE GERÇEKLİK
</Başlık>
<Özetçe>“Stres” günümüz yaşantısını çok iyi karakterize eden bir kavramdır.
Bireysel olduğu kadar toplumsal yönü de mevcuttur. Bu kavramı felsefi yönden
incelemek istersek ilk akla gelebilecek yöntem, bu kavramın anlamını analiz
etmek olabilir. Bu yazıda böyle bir yol izlenmemiştir.
Bu yazıda sözkonusu kavramı “gerçeklik” kavramı aracılığıyla ele
almaya çalıştım. Bu yöntemle bir kavramın ‘daha dinamik olarak’
incelenebileceğine inanıyorum.
</Özetçe>
<Anahtar>Stres, varoluş, anlam, gerçeklik
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>PATHOS VE ETHOS ARASI BİR KAVRAM:
BİLİM SOSYOLOJİSİ
</Başlık>
<Özetçe>Bilgi en kısa tanımıyla bilen (özne) ile bilinen (nesne) arasındaki nispettir.
Fakat özne ve nesne arasındaki bu ilişki iki kavramın da birbirinden soyutlandığı
bir zeminde gerçekleşmez. Tam aksine her iki kavram da kendi varoluşlarını
diyalektik bir ilişki eşliğinde, bir ötelik durumunda kazanır. Sosyolojik açıdan
toplum tam da bu ötelik durumuna karşılık gelir.Toplumsal insanın bütün bilme
pratikleri bir şimdi ve buradalık ile ötelik münasebetine dayanır.Söz konusu
durumu ele alan bu makale üç bölümden oluşmaktadır.Birinci bölümde modern
ve modern öncesi bilgi sistemleri kıyaslanmaya çalışılırken,ikinci bölümde bilim
tarihinin yazımındaki iki yaklaşım ve bu yaklaşımlardaki Whigistic temayüller
incelenmektedir.Üçüncü bölüm ise Robert K. Merton ve onun bilimin sosyolojisi
anlayışı özetlenerek bilim ve toplum ilişkisini irdelemektedir.
</Özetçe>
<Anahtar>Bilgi, bilim, Whigizm, bilim sosyolojisi, Robert K.
Merton
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>TARİHİN SOSYOLOJİK ANLAMI
</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede tarih ve uygarlık süreci, sosyolojik açıdan incelenmeye çalışılmıştır.
Çünkü her tarih yazımı ve pratiği belirli epistemolojik kabullerden, öncüllerden ve dünya
görüşlerinden etkilenir. Bu etkilenim kimi zaman insanı rahatsız eden bir ideolojik vurgu
taşırken, kimi zaman da nesnelliğin temel yazınsal nitelik olması kaygısını içerir. Böyle
metinlerde toplumların ürettiği tarihler, uygarlıklar, sosyolojik verilerin de desteklediği
bilgilerle bize kendilerini açarlar. Ayrıca bunları, geçmişi olduğu gibi bugünü anlamak
açısından da önemli birer insanlık mirası olarak görmek mümkündür. Bu kapsamda
tarihin konusunun kültürler olduğunu söyleyen, kültürlerin ise dinamik yapılar olup,
özelliklerini yaratıcı kişilerden aldığı, dolayısıyla tarihin kültürler hakkında olumlu ya
da olumsuz değerlendirmelerde bulunmak yerine, kültürleri anlamaya çalışması
gerektiği düşüncesiyle seçkinleşen İngiliz tarihçi Arnold Joseph Toynbee’nin görüşleri
makalenin son bölümünde incelenmiştir.
</Özetçe>
<Anahtar>Arnold Joseph Toynbee, Tarih, Sosyoloji, Toplumbilim</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>BİR AHLAK FELSEFESİ PROBLEMİ OLARAK
ERDEM KAVRAMINA YÜKLENEN ANLAMIN
İLKÇAĞ’DAN ORTAÇAĞ’A EVRİMİ
</Başlık>
<Özetçe>Ahlak, felsefenin temel konularından birisidir. Ahlak ile ilgilenen felsefe
dalına ahlak felsefesi ad. verilmektedir. Teorik etik (ahlak) veya yalın etik olarak
bilinen ahlak felsefesi, eski Yunan ile başlar. Bu bilim dalının ilk temsilcileri
Sophistler, Sokrat, Sokrat okulunun diğer temsilcileri, Eflatun, Aristoteles,
Epikür, Stoacılardır. Bütün bu filozofların ve bilgilerin Ortaçağ sırasında derin
bir karanlığa bürünmesinden sonra modern bilimin kurucular. tarafından
yeniden keşfi ile çağdaş etik bilimi yeniden kurulabilmiştir. Ortaçağ boyunca
kiliseye yenik düşen diğer bilimler gibi etik de dinin baskıs. altında kalmıştır. Bu
makalede, İlkçağ insan merkezli etik anlayışının Ortaçağ’da nasıl Tanr. merkezli
bir hale geldiğini her iki dönemin önde gelen filozoflar. açısından erdem
kavramının geçirdiği anlam evreleri çerçevesinde ele alınmaya çalışılacaktır. </Özetçe>
<Anahtar>Ahlak, Erdem, İlkçağ, Ortaçağ, Akıl, Din, Felsefe
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>LİBERALİZM VE SOSYAL DARWİNİZM
KARŞISINDA JOHN RAWLS
</Başlık>
<Özetçe>Liberal düşüncenin temel iki kavramı olan “eşitlik” ve “özgürlük”
günümüz liberal ekonomi ve liberal demokrasi anlayışı tarafından
doğrudan mülkiyetle ilişkilendirilmektedir. Maddi eşitsizlik serbest piyasa
için doğal olarak kabul edilmekte ve liberal düşünce açısından bu durum
adil, etik ve rasyonel olarak değerlendirilmektedir. Çünkü olup biten her
şeyin “görünmez bir el” ile “kendi kendine” gerçekleştiği iddia
edilmektedir. Bu sürecin sosyal Darwinizm’e bir kapı aralaması
olasılığına karşı John Rawls’ın adil toplum anlayışı makul bir çözüm
önerisi olarak karşımızda durmaktadır.
</Özetçe>
<Anahtar>Liberalizm, Özgürlük, Eşitlik, Darwinizm,
John Rawls
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>ADAM SMİTH’İN SİYASET FELSEFESİNE
DAİR BİR KURAMSAL ÇERÇEVE
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmanın öncelikli amacı, Adam Smith’in siyaset felsefesi için bir
çerçeve ortaya koymaktır. Bunu yaparken elbette aynı zamanda 18. yüzyıl
felsefesine dair araştırmaya bir katkı sunmak amaç edinilmektedir. Bu
çalışmada bizim çıkış noktamız, Adam Smith’in kendisinin de açıkça belirttiği
gibi, eğer Adam Smith’in düşüncesi sistematik olarak takip edilirse görüleceği
gibi, yayınlanmış eserlerinde eksik olan bir bölüm olduğudur. Bu eksik olan
bölüm, kavramın dar anlamında onun siyaset felsefesini ilgilendirmektedir.
Fakat biz bu eksik olan bölümün, onun Hukuk Felsefesi ??zerine Dersler’inden
(Lectures on Jurisprudence) hareketle geliştirilip ortaya konabileceğini
düşünüyoruz. Bu çalışmada genel hatlarıyla bunu yapmaya çalışacağız.
Adam Smith’in siyaset felsefesini sözleşmeci geleneğe karşı geliştirdiğini
ileri sürüyoruz. Bu bağlamda Smith’in özellikle David Hume ve bazı başka 18.
yüzyıl düşünürleriyle olan ilişkisini araştırıyoruz. Bu çalışma Adam Smith
üzerine yapılan günlük politikayla da ilişkili olan bazı güncel tartışmalarla
sonlandırılmaktadır.
</Özetçe>
<Anahtar>Hükümet, Toplum Sözleşmesi, Hume, İskoç
Aydınlanmacılığı, Manchester Liberalizmi, Gece Bekçisi Devleti</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>İBN HAZM’IN GÜZELLİK ANLAYIŞI
</Başlık>
<Özetçe>İbn Hazm güzelliği duyusal temelinden hareketle etik, estetik ve metafizik
bir bağlamda ele alır. Ona göre güzellik, insan deneyimi ve insan üzerindeki
etkisiyle ilgisi içinde ortaya çıkar. Bu ilişkide insanın duyusal ve ruhsal çeşitli
durumları, estetik yaşantıyı olduğu kadar etik yaşantıyı da belirleyici niteliktedir.
Dolayısıyla estetik ve etik birbirine sıkı sıkıya bağlıdır. Öyle ki İbn Hazm
insandaki iyi davranışların kökenini ve kötülükten sakınmanın “salt güzel
suretlere karşı insandaki doğal güzellik duygusu” nedeniyle olduğunu ileri
sürerek, doğadaki güzellikten aşk aracılığıyla ruhlardaki güzelliğe, ruhlardaki
güzellikten de davranıştaki güzelliğe geçmeyi gerekli görür.
</Özetçe>
<Anahtar>İbn Hazm, güzellik, aşk, estetik, etik</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>GEORG LUKACS’I YENİDEN DÜŞÜNMEK
</Başlık>
<Özetçe>20. Yüzyıl eleştirel geleneğine damgasını vuran kuramcılardan Georg
Lukacs şimdiye kadar farklı düşünürlerce farklı şekillerde eleştiri konusu
yapılmıştır. Lukacs’a ilişkin eleştirel yaklaşımlarda özellikle Frankfurt
Okulu’nunkiler oldukça belirgindir. Bu eleştirilerde iki ayrımın sürekli karşımıza
çıktığı görülür: “Genç” ve “Olgun” Lukacs. Tartışmalarda “Genç Lukacs”
çoğunlukla onaylanırken, “Olgun Lukacs” eleştiri konusu yapılır; “Olgun
Lukacs”ın Sovyet Marksist paradigmaya gittikçe yaklaştığı ileri sürülür. Bütün
bu yaklaşımları göz önünde bulunduracak olan bu çalışma Georg Lukacs’ı
içinde yaşadığımız dönemin edebi-estetik alanlarında baskın hale gelen
eğilimleri içinde yeniden okumayı deniyor. Çalışma, bu çerçevede, onun özellikle
edebi alandaki modern ve ‘geç modern’e ilişkin eleştirel perspektifleri üzerinde
odaklanırken bu perspektiflerdeki problemli noktaları da göstermeye
çalışmaktadır.
</Özetçe>
<Anahtar>Lukacs, Marksizm, Modernizm, Estetik, Edebiyat
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>FARABİ’DE
DİL-MANTIK VE KÜLTÜR İLİŞKİSİ
</Başlık>
<Özetçe>Farabi, dilin bir toplumda ortaya çıkışı ve gelişimini kültürel gelişime koşut bir süreç
içerisinde ele alır. Dil, değişik aşamalarda, sonunda felsefî düşüncede kullanılabilecek bir
düzeye gelinceye dek gittikçe yetkinleşen bir gelişim süreci izler. Dilin gelişim sürecinde en
yetkin aşama ise hakikatin açık seçik biçimde ifade edildiği felsefî dil aşamasıdır.
Bu bakımdan Farabi, toplumlarda dilin bir iletişim aracı olarak kullanımından
başlayarak felsefî düzeyde kullanımına değin gelişim sürecini betimler. Bu süreçte dil, ilkin
işaret ve ses, sonra lafız ve cümle, son olarak yazı biçiminde dizgeleşir. Diğer yandan düşünce
dil aracılığıyla başkalarına aktarım imkânı kazandığı için dilin gelişimi düşünme biçimlerinin
gelişimi ile de ilgilidir. Farabi’nin sofistika, diyalektik, hitabet, şiir ve burhan olarak
sıraladığı düşünme biçimleri içinde hakikat ancak burhan yöntemiyle elde edilir ve dile
getirilebilir. Burhan yönteminin kullanılması dil içinde, düşünce ve varlığın birbirini tam
olarak karşılaması anlamına gelmektedir. Nitekim Farabi’nin betimlediği süreçte, hitabet ve
şiir aşamasında dil, anlam belirsizliğinden yeterince kurtulmamıştır. Bu belirsizlikten
kurtulma dilin nutk aşamasında gerçekleşecektir. Varlık, düşünce ile sözün birbirini tam
olarak karşıladığı bu aşamayla birlikte, kültürel yapı da yetkin bir düzeye kavuşur.
</Özetçe>
<Anahtar>dil, mantık, kültür, toplum, felsefe</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>LOCKE’UN SOYUT GENEL İDE ANLAYIŞI
</Başlık>
<Özetçe>Bu yazıda Locke’un soyut genel ide anlayışı anlatılmaya çalışılmaktadır.
Bu amaçla, bu anlayışı oluştururken ele aldığı sorunlar ile önerdiği çözümler
serimlenmiştir.
Locke, bilgi yargılarının en önemli malzemesi ve öğesi olan soyut genel
ideler hakkındaki düşüncelerini oluştururken, bunların kendilerine özgü
yapılarını çözümleyebilmek için şu noktalara değinir: Soyut genel idelerin
kendisinde dışsallık kazandığı dilin kaynağı ve işlevi nedir? Bu ideleri var eden
zihinsel işlem olan soyutlamanın yapısı nedir? Bu idelerin çeşitleri nelerdir ve
bu ayrım hangi özelliklerinden kaynaklanır? Bu idelerin gerçeklikte bir
karşılıkları var mıdır? Bu ideler hakkındaki düşünceleri, onun bilgi ve doğruluk
anlayışının nasıl yönlendirmiştir?
Bu yazının amacı, bu soruların yanıtlarını ortaya koymaktır.
</Özetçe>
<Anahtar>Soyut genel ide, Soyutlama, Gerçek öz, Adsal Öz,
Locke
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>

<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>Ekolojik Sorunlar Bağlam.nda Ahlaki Dilin Rolü</Başlık>
<Özetçe>Ekolojik problemler, insanın tabiat algısıyla ve bu algıy. ifade ettiği
söylemle doğrudan ilişkilidir. Bilimsel bakış açıs. tarafından bir araştırma
nesnesine dönüştürülen tabiatta yaşanan bozulmalara bilimin yaklaşımı, yine
bir nesnedeki problemin anlaşılıp tedavi edilmeye çalışılmas. şeklindedir. Mantık ve matematiğin hakim olduğu bir söylem biçimiyle dile getirilen bu
yaklaşım biçiminde, bilimsel olduğu ileri sürülen olgusal önermelerin, tabiatın
yaşadığ. krizi sona erdirmesi beklenmektedir. Buna karşılık din, tabiatı, Allah’ın
insana lutfu olarak görmekte ve bu verili alan. kutsayan ayn. zamanda koruyup
kollamay. hedefleyen bir anlayış doğrultusunda hareket etmektedir. Dolayısıyla
din, bu alanda yine dinin dili üzerine kurulu bir söylemle konuşmaktadır. Dinin
kullandığ. bu dilin yapıs. ise bilim tarafından metafizik önermelere dayandığ. iddiasıyla reddedilmektedir. Burada bilim, olgusal bir alanda konuşmanın yine
olgular üzerine kurulu bir dili gerektirdiğini ileri sürmektedir. Diğer taraftan
bilim ahlaki önermelerin de olgusal değil, duygusal olduğunu iddia ederek bu
söyleme de karş. çıkmaktadır. Bu çalışmanın amacı, ekolojik problemlerin
çözümünde bilim ve din arasında yaşanan çatışmada, ahlaki önermelerin arac. olup olamayacağ. sorgulanacaktır. İleri süreceğimiz iddia şudur: Ahlaki dil,
nesneler düzenini ortaya çıkarmaya çalışan bilimsel dil ile insanın dünyasına
özgü din dili arasında hem nesnelerin düzenini hem de insanın dünyasın. ayn. anda ilgilendirmesi açısından bir arabuluculuk üstlenebilir. Zira ahlaki dil hem
tabiat. hem de tabiat üzerinde ortaya çıkan eylemleri ayn. anda içeren bir
semantik alana sahiptir. </Özetçe>
<Anahtar>Tabiat, Ekoloji, Bilim, Din, Ahlaki Dil.
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>SANATIN YENİ EVRESİ OLARAK
BİLGİSAYAR OYUNLARI
</Başlık>
<Özetçe>Bilgisayar oyunları dönüşmekte olan sanat evresinin son boyutu olarak,
belirli alt disiplinlerle nitelik kazanmaktadır. Bu kavramlar klasik kompozisyon
kuralı, Grek idealizmi, formalizm, maniyerizm, sinematografi, ütopyacılık,
katharsis, fütürizm, altın oran, fantezi, ikonografi ve enformasyon kavramlarıdır.
Bu etmenler bilgisayar oyununun teknik değil, genel estetik boyutudur. Bir şeyi
sanat haline getiren en büyük faktörlerden biri, yarattığı estetik boyuttur.
Bilgisayar oyunlarının sanatsal niteliği, aynı zamanda sanat felsefesiyle de
nitelik kazanmaktadır. Biçimsel imgenin tükenme sınırına gelmesi ve çok
çeşitlilikle, içinde bulunduğumuz dönemin yeni sanat evresi; bilgisayar
oyunlarıdır.
</Özetçe>
<Anahtar>Bilgisayar oyunu, sanat, sinematografi, estetik,
fantezi, sanat felsefesi.
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>NİETZSCHE’DE DEKADANS VE KÜLTÜR
ELEşTİRİSİ OLARAK TRAJİK BİLGELİK
</Başlık>
<Özetçe>Bu makale Nietzsche tarafından kültürel olgunun görünümü olarak ileri
sürülen dekadans durumuyla trajedi-trajik durum arasındaki ilişkiyi dile
getirmektedir. Nietzsche’ye göre sabit hiçbir şey yoktur ve her şey sürekli bir akış
halindedir. Bu nedenle insan varoluşunu mutlak bir nokta olarak hakikati yaratmak
olarak belirler; fakat hakikat aynı zamanda yaşamın özüne aykırıdır. Dekadans
olgusu ve dekadans dönemi hakikat yaratmanın doğal bir sonucudur; eş deyişle,
yaşam ve hakikat birbirine karşıt oluşumlardır ve bunu görmek yalnızca trajik bir
perspektiften olanaklıdır. Makale, Nietzsche’nin bu görüşlerine koşut bir biçimde
onun eleştirel düşüncesini betimlemeye çalışmaktadır. Böylece Nietzsche’nin
almaşık bir bilgelik anlayışı olarak trajediye biçtiği rolün önemi vurgulanarak,
düşüncesinin temelinde yatan sanatsal kavrayışın aslında metafizik geleneğin bir
tersine çevrimi olarak yorumlanabileceği gösterilmiş olacaktır
</Özetçe>
<Anahtar>Trajedi, trajik bilgelik, dekadans, hakikat, eleştirel
düşünce, metafizik</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>HEIDEGGER VE HABERMAS’I BULUŞTURAN
BİR TARTIŞMA:
DÜNYA-AÇIKLIĞI YA DA İLETİŞİMSEL
USSALLIK OLARAK HAKİKAT SORUNU
</Başlık>
<Özetçe>Heidegger ve Habermas arasındaki tartışma, özellikle, Dallmayr, Bartky,
Kompridis, Kolb, Gabardi ve diğer düşünürlerin yorum ve açımlamalarına
dayanmaktadır. Bu yorumların çoğu, özünde, her iki düşünürün ayn. konu hakkında
tamamlanmamış ve karmaşık olmakla birlikte eleştirel de olan düşüncelerinden
kaynaklanmaktadır. Bu çalışma, her iki düşünürün görüş farklılıklarına neden olan
yaklaşımlarını, Heidegger’de dünya-açıklığının anlam ve anlaşılabilirliğin kökensel
koşulu olarak öncelenmesi, Habermas’ta ise bu önceliğin, öznelerarasılığın dilde
yapılanmas. olarak geçerlilik savlarına tanınmasında temellendirmektedir. Çalışmanın temel savını, dünya-açıklığı, dilin dünya açan gücü, anlam, geçerlilik ve
iletişimin ussallığ. gibi baz. temel kavramlar arasındaki ilişkinin irdelenmesi
oluşturmaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Dünya-Açıklığı, Varlığın Unutulmuşluğu
(Seinsverlossenheit), Öznelerarasılık, Temellendiricilik, Geçerlilik (Geltung),
İletişimsel Ussallık
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>DESCARTES FELSEFESİNDE BİLGELİK
</Başlık>
<Özetçe>Descartes, felsefeyi bilgeliği elde etme uğraşı olarak tanımlar. Descartes
felsefesi, bilgeliğin bilgisini elde etmek ve bu bilgiyle insanın, yaşamını ve
yaşadığı dünyayı düzenlemesinin olanağını göstermek amacı için yapılan bir
felsefedir. Bu da Descartes felsefesinde sorunun bilgelik olduğunu gösterir.
Descartes’ın, felsefesinin sorununu bilgelik araştırması olarak koymasının
nedeni, her insanın bilgeliğe ihtiyacı olduğunu düşünmesidir. Descartes’a göre,
bilgeliğin bilgisi, insanın, yaşamında ihtiyaç duyduğu bütün alanlarda
kullanabileceği tek bilgidir. Bunun Descartes felsefesi için anlamı, insanın bütün
yaşamının bu bilgi üzerine kurulmasıdır. Descartes felsefesinde bu kurmayı
gerçekleştirmek için, bilimler sınıflandırması cogito kavramı ve düalizmi
kullanır. Descartes’ın bilgeliği, neden felsefesinin sorunu yaptığı, nasıl
tanımladığı ve içeriğini nasıl oluşturduğu konusu, bu felsefede cogito kavramı ve
düalizmin kullanılma nedenini anlamak açısından önemlidir. Bu yazının amacı;
bilgelik kavramının Descartes felsefesinin yöntemi, işleyişi, cogito kavramı ve
düalist felsefesi üzerindeki etkilerini ortaya koymaya çalışmaktır.
</Özetçe>
<Anahtar>Descartes, cogito, bilgelik, düalizm
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>FELSEFEDE EDEBİYATIN YERİ
VE ÖNEMİ
</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede, varlık, düşünce, dil, yazı, kültür ve uygarlık bağlantısında,
felsefe ile edebiyat ilişkisi incelenmiş; felsefenin mi edebiyata, edebiyatın mı
felsefeye yön verdiği araştırılmıştır. Felsefe ile edebiyat etkileşiminden ortaya
çıkan ürünün, felsefi romanın, nasıl bir yapı arz ettiği, ne türden bir eser olduğu,
ilk nasıl ve ne zaman ortaya çıktığı, nasıl geliştiği söz konusu edilmiştir. Bu
bağlamda, edebî bir eserin, felsefî sayılabilmesi için gereken şeylerin neler
olduğu, felsefî ve edebî eserlerin özellikleri dile getirilerek ortaya konulmuş;
örneğin, varoluşçuluğun etkisiyle yazılmış bir eserin, edebî olmakla birlikte,
felsefî sayılıp sayılamayacağı tartışılmıştır. Antik Yunan filozoflarından Çağdaş
filozoflara kadar uzanan tarihsel çerçevede, filozof-edipler ve edip-filozoflardan
bahsedilmiştir.
</Özetçe>
<Anahtar>Felsefe, Edebiyat, Felsefi Roman, Filozof-Edip, Edip-
Filozof.
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>GADAMER’İN HERMENEUTİK UFKU
VE
NIETZSCHE’NİN PERSPEKTİVİZMİ
</Başlık>
<Özetçe>Günümüz felsefe tartışmalarında belirleyici olan “mutlak hakikat”
eleştirileri göz önünde bulundurulduğunda Gadamerci felsefi hermeneutik, farklı
olanaklara işaret etmesi bakımından önem taşımaktadır. Gadamer’in,
önyargıların –perspektifî konumların– belirleyiciliğinde “ufukların
kaynaşması”na dikkat çekerek, yöntem arayışından ve mutlak hakikat
iddiasından uzak bir hermeneutik yaklaşım ortaya koyması, felsefi hermeneutiğin
modern epistemolojiyle bağını koparmadan günümüz tartışmalarının içinde yer
almasını sağlamıştır. Ve Gadamer’in yaklaşımında, kişinin kendini aşarak bir
şeyler görmesinin mümkün olmadığını savunan ve yorumlayıcı ufkun bakış
açısından ortaya konan perspektifî bilgiyi öne çıkaran Nietzsche’nin etkisi
belirgindir. Bu bağlantı göz önünde bulundurularak, bu çalışmada öncelikle
Gadamer’in hermeneutiği üzerinde durulacak ve sonra Nietzsche’nin bu
yaklaşıma etkisi gösterilmeye çalışılacaktır.
</Özetçe>
<Anahtar>Hakikat, hermeneutik, perspektivizm, diyalog</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>PARMENİDES’İN
‘DÜŞÜNME VE VARLIK AYNI ŞEYDİR’
YARGISINA HEIDEGGER’İN YORUMU
AÇISINDAN BİR BAKIŞ
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada Parmenides’in “düşünme ile varlık ayn. şeydir” olarak
ifade edilen yargısının geleneksel metafizik tarafından nasıl ele alındığ. üzerinde durulacak ve Heidegger’in bu yargıya ilişkin düşüncelerine yer
verilecektir. Bu bağlamda her iki düşünürün varlık anlayışları, logos-physis
ilişkisine değinilerek ele alınacaktır. Ayrıca, Heidegger’in varlığın anlam. problemini Sokrates öncesi filozoflar aracılığıyla nasıl anladığ. ortaya
koyulmaya çalışılacak ve bu kökensel anlaşılma biçiminin onun bat. metafiziğine yönelik eleştirilerinde temel noktay. oluşturduğundan söz
edilecektir. </Özetçe>
<Anahtar>Heidegger, Parmenides, Düşünme, Noein, Varlık</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>SOKRAT??K D??YALOGLARDA M??T
VE ??İLEVLER??
</Başlık>
<Özetçe>ÇoCunlukla soru-cevap diyalektiCi formunda ilerleyen Sokratik diyaloglarda
mitik anlat!m formuna geçiF, soru-cevap formunun kesintiye uCrad!C! ve mant!ksal
çözümlemenin bir kenara b!rak!ld!C! anlar! temsil eder. Yunan felsefesinin oluFumunu
??logos??tan ??mythos??a geçiF olarak tan!mlayan modern bak!F, ??logos??u bilgi ve
rasyonel olanla iliFkilendirirken, ??mythos??u felsefe-öncesi dönemin irrasyonel temsili
olarak kurgular. ??Logos?? ve ??mythos??u z!t kavramlar olarak ele alan anlay!Fa karF!
bu yaz!n!n amac!, mitin Sokratik diyaloglardaki rolüne !F!k tutmakt!r. Bu çal!Fmada
??logos?? ve ??mythos?? aras!ndaki iliFki dinamik bir iliFki olarak yorumlan!yor, bu
iliFkinin farkl! boyutlar! inceleniyor ve felsefenin imkanlar! aç!s!ndan önemi
tart!F!l!yor. Bu tart!Fma !F!C!nda, mitin aslî rolünü kavrayabilmek için diyaloglar!n
kendilerini eCitimsel edim olarak yorumlamam!z ve diyaloCun kat!l!mc!lar üzerinde
yaratmas! beklenen dönüFtürücü etkiyi göz önünde bulundurmam!z gerektiCini iddia
ediyorum.
</Özetçe>
<Anahtar>Mit, Logos, paideia, Sokratik diyalog, Platon</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>

<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>YABANCILAŞMANIN KÖKENİ ÜSTÜNE
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada yabancılaşmanın oldukça geniş bir alanla ilişkili olup
özellikle doğayı aşan her alanda kendini gösteren bir ilke olduğu, kökenini
varlıkta, oluşta, insanda, onun etkinliklerinde bulduğu ve insanın açığa
çıkabilmesi için zorunlu olduğu iddia ediliyor. Ötekinin ya da yabancının olduğu
her yerde yabancılaşmanın bulunduğunun ve her yabancılaşmanın bir anlamda
değişim olduğunun iddia edildiği bu çalışmada, insanın varlık yapısı gereği,
değişimle ilişkisi bakımından diğer canlılardan farklı olduğu iddia ediliyor.
İnsanın değiştiren, dolayısıyla yabancılaştıran bir varlık olduğu, hatta
değiştirmemesi durumunda da yabancılaşacağı savunuluyor. Bunun yanı sıra
yabancının ve yabancılaşmanın kimi zaman olumsuz anlamlarda ortaya çıkıyor
olmalarına karşın kökenlerine ilişkin zorunluluk nedeniyle genel anlamda
olumlanması gerektiği temellendirilmeye çalışılıyor.
</Özetçe>
<Anahtar>Yabancılaşma, öteki, insan, değişim, varoluş</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>KANT: ZAMAN ZIVANASINDAN ÇIKARKEN
BEN BAŞKASI OLUR
</Başlık>
<Özetçe>Antik Yunan’dan modern döneme kadar çevrimsel (döngüsel) zaman
kavrayış. hâkimdir. Kant’ın “a priori bilgi ilkesi olarak zaman” kavrayışının
gelişimi, Descartes’ın ben felsefesinin gelişimi ile çakışır. Dolayısıyla bu ben
kavrayış. değişecektir. Deleuze, Kant’ın tasarımsal bilgi kuramın. anlattığ. derslerinde, a priori bilgi ilkeleri olarak zaman ve mekân ile kategorileri
tartışır. Kant zaman ve mekânı, kategorilerin arasına almaz. Bu kavrayışa göre
özne, birbirine indirgenemeyen iki biçime sahiptir ve zamandaki bir kesikliktir. Deleuze, bunun için Rimbaud’nun “Ben başkasıdır” ve Shakespeare’in “Zaman
zıvanasından çıktı” ifadelerinden yararlanır. Bu makalede, söz konusu iki
ifadenin Kant’ın bilgi kuram. ile uygunluğu araştırılacaktır. Bir başka ifade ile
“zaman zıvanasından çıktığında, ben başkas. mıdır?”gösterilmeye
çalışılacaktır. </Özetçe>
<Anahtar>Kant, bilgi, zaman, mekân, kategoriler, ben, sezgi
(Anschauung)</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>

<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>ÇAĞDAŞ DİL FELSEFESİNİN VE ERKEN ALMAN
ROMANTİZMİNİN ‘ANTİ-TEMELCİLİK’
ANLAYIşLARININ KARşILAşTIRILMASI
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada çağdaş dil felsefesinin anti-temelcilik (antifoundationalism)
yaklaşımı ile Erken Alman Romantizmi’nin yaklaşımının
karşılaştırılacaktır. Pek çok çağdaş filozof gibi, erken romantikler de
şüphecilikten uzak duran bir eleştirelliğe değer veren ve saf göreliliğe
düşmeyecek bir biçimde temelciliğin hatalarını gösteren bir epistemoloji ararlar.
Bununla birlikte, postmodernistler gibi, onlar da temelciliğin olanağına,
eleştirinin evrensel standartlarına ve tamamlanmış sistemlere karşı
şüphecidirler. Bu çalışma özellikle bir sorunun yanıtını açığa çıkarmayı
amaçlamaktadır: Çağdaş dil felsefesinin Richard Rorty tarafından temsil edilen
kanadı anti-temelcilik üzerinden bir tür neo-romantizm olarak Erken
Romantizmin devamı mıdır yoksa değil midir sorusu.
</Özetçe>
<Anahtar>Erken Alman Romantizmi, Anti-temelcilik, Dil, Rorty
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>BADİOU’DAKİ İKİ’Yİ DENGEYE
OTURTMAK YA DA BİR’İN HESABA
KATILIŞI
</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede, Badiou’nun felsefesinde önemli bir yer işgal eden İki
kavramı üzerine odaklanılmıştır. Makale boyunca, İki’nin Bir’in olmadığı bir
durumda dengesiz bir konumda olduğu ve böylece Badiou’nun tek yanlılığa
düştüğü gösterilmek istenmiştir. İki’nin ancak Bir olduğunda (Bir’li bir
ontolojide) dengeye gelebileceği ve bunun ise, henüz içeriği tam olarak
bilinmeyen ters bir ontolojiyi işaret ettiği ispatlanmaya çalışılmıştır. Ayrıca,
Bir’in konumunun, boşlukla temellenen Badioucu bir başlangıç noktasının
varlığının yanı sıra, yeni ve ondan farklı başka bir başlangıç noktası daha
oluşturduğu gösterilmeye çalışılmıştır. Makalede geçen bütün iddialar ve farka
ilişkin ontolojik anlatım, birçok düşünme olanağını kendinde barındıran ve # ile
gösterilen yeni bir gösterim ile temellendirilmeye çalışılmıştır.
</Özetçe>
<Anahtar>Badiou, İki, Bir, Temsil</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>MEVCUDİYET VE ZAMAN: HEIDEGGER’İN
OUSIA YORUMU
</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede Aristoteles’in Metafizik’inin en önemli kavramlarından olan
ousia ve bu kavramla ilgili Heidegger’in yorumu ele alınmıştır. Metafizik eserinin
en önemli kavramı olan ousia sürekli töz olarak çevrilirken, Heidegger bunun
mevcudiyet, kalıcı buradalık olarak düşünülmesi gerektiğini söyler ve zamanla
olan ilişkisine vurgu yapar. Ousianın tümel olarak mı yoksa tekil bir birey olarak
mı anlaşılması gerektiği önem arz eder. Aristoteles ousianın ilkin tekil bir birey
olarak düşünülmesi gerektiğini söyler. Heidegger’e göre ousia hem bir şeyin
mevcudiyetini, bir varolanın varlığını, hem de o şeyin ne olduğunu, onun eidosunu
belirten ikili bir anlama sahiptir.
</Özetçe>
<Anahtar>Aristoteles, Heidegger, Metafizik, ousia, mevcudiyet,
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>DESCARTES VE SEARLE’DE
ZİHİN PROBLEMİ
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada 17. yüzyıl düşünürü Descartes ile çağdaş düşünür
Searle’ün zihin problemi hakkındaki görüşleri karşılaştırılmıştır. Çalışmanın
ana teması bilinç hakkındadır ve ayrıca zihin-beden problemi de ele
alınmaktadır. Her iki düşünüre göre bilinç, zihnin en önemli özelliğidir ve bu
nedenle çalışma Descartes ve Searle’ün bilinç ve bilincin işlevleri hakkındaki
görüşlerini içermektedir. Descartes’ın aksine Searle, bilincin insan varlığına
özgü olmadığını iddia etmektedir. Örneğin pek çok gelişmiş hayvan türü bir
bilince sahiptir. Öte yandan Searle’e gore, bebekler ve pek çok hayvan türü bir
dile sahip olmamalarına karşın bir bilince sahiptirler. Sonuç olarak Searle’ e
göre bilinç, Descartes’ın düşündüğünden çok daha fazla işlevseldir.
</Özetçe>
<Anahtar>Zihin, bilinç, düalizm, Descartes, Searle
</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>Descartes’a Göre Hayvanlarda Acı Hissi</Başlık>
<Özetçe>Rene Descartes’in, ahlak felsefesi alanındaki birçok felsefeci tarafından
hayvanların acı hissetmediğini ve dolayısıyla da öldürülebilir, yenilebilir ve
üzerlerinde deney yapılabilir olduğunu iddia ettiği görüşü kabul edilmektedir.
Bu makalede Descartes’in bu iddia ile ilgili argümanlarını değerlendirip, ortaya
konulan görüşün aksine bu argümanlarla Descartes’in hayvanların acı
hissetmediği sonucuna ulaşmadığını ortaya koyacağım. Bu amaçla, bu makale
‘doğal otomaton’, ‘dil argümanı’ ve duyumlarla ilgili zihin-beden problemi
sorunlarıyla ilgilenecektir. Sonuç olarak, Descartes’e göre hayvanların
duyumları olduğunu ve acı çekebildiklerini iddia edeceğim.
</Özetçe>
<Anahtar>Descartes, Hayvan Hakları, Otomaton, Zihin-
Beden, ve İkicilik</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>“BİLGİNİN EFENDİLERİ”:
EPİSTEMİK CEMAAT
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmanın amacı bilimsel bilgiyi üretmekten sorumlu olan epistemik
cemaatler hakkında geniş bilgi vermektir. Epistemik cemaat; kavram olarak yeni
olmasına rağmen, yüzyıllardır var olan bir yapıdır. Özellikle 16. yy’dan itibaren
yaygınlaşmaya başlayan Epistemik cemaatin güçlü olması gerçeği, üretilen
bilgiyi de sağlam kılar. Epistemik cemaatin onaylamadığı bilgi, bilimsel bilgi
kabul edilmez. Paradigma kavramı ise özellikle epistemik cemaatin merkezidir.
Çünkü bilimsel bir bilginin ortaya konabilmesi için, epistemik cemaat üyelerinin
paradigma etrafında toplanmaları gerekmektedir. Diğer bir ifade ile,
paradigma çözüldüğü an bilimsel bilgi ortaya çıkacaktır.
</Özetçe>
<Anahtar>Bilimsel Bilgi, Epistemik Cemaat, Paradigma</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>ZAMAN KAVRAMI BAĞLAMINDA
PLATON-ARİSTOTELES KARŞILAŞTIRMASI
</Başlık>
<Özetçe>Platon zamanı sonsuzluğun bir resmi ya da gölgesi olarak anlar. Oluş, zamandan ayrı
düşünülemez. Evren (Physis), varoluş ve tekrar yokoluş bağlamında zamansaldır. Platon’a göre
varlık, Demiurg’un ilk olarak zamanı ve evreni yaratmasıyla ortaya çıkar. Platon’a göre zaman,
idelerle değişim dünyası arasında bir aracılık görevi görür. Platon zamanı öz (asıl)- gölge ilişkisine
göre temellendirmektedir. Aion her nasılsa sürekli o şekilde olan, değişmeyen ve sadece akılla
kavranılan bir şey iken, kronos sürekli olarak oluş halinde olan varlıklarla ilgili olup, sadece algıyla
(doxa) anlaşılabilir. Platon’un aksine Aristoteles zamanı öncelik ve sonralık bağlamında hareketin
sayısı ve ölçüsü olarak tanımlar. Sınırsız zaman, bağlantılı bir yapıya sahip olup, döngüsel hareket
içinde ölçülebilen bir şeydir. Platon sonsuzluktan (Aion) hareket edip, oluşa ve kronos’a ulaşırken;
Aristoteles oluş ve dolaysıyla hareketten kalkıp sonunda sonsuzluğa göndermede bulunmaktadır.
Aristoteles’e göre geçmiş ve gelecek zaman (bunlar zamanın birer modu olmayıp, onun
parçalarıdırlar) sağlam bir yapıya sahip değildir. Bu anlamda zaman aslında varolmayan
parçalardan müteşekkil gözükmektedir ve durum böyle olduğunda varlıktan elde edilen bir kavram
gibi durmamaktadır. Aristoteles’in zaman anlayışının temel noktasını şimdi (nun) kavramı oluşturur.
Şimdi zamanın özünü anlamada anahtar role sahiptir. Şimdi’nin en önemli fonksiyonu, parçalardan
oluşan zamanın sınırını oluşturmasıdır. Şimdi bir sınır olarak geçmiş zamanı gelecek zamandan
ayırır. Şimdinin kendisi parçalanan zamanın sınırını oluştururken bizzat kendisi zamanın bir parçası
değildir.
</Özetçe>
<Anahtar>Zaman, Sonsuzluk, Hareket, Mekan, Değişim, Evren, Sayı, Şimdi,
Yaratma, Oluş</Anahtar>
<Kaynak>Felsefe ve sosyal bilimler dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>KIERKEGAARD VE FİLOZOFLARIN TUTARLILIĞI</Başlık>
<Özetçe>Kierkegaard Batı felsefesinin rasyonelci yaklaşımına varoluşçu tepkinin enönemli temsilcisi olarak kabul edilir. Bu filozof iman kavramını Hz. İbrahim’inoğlunu kurban etme hadisesi çerçevesinde söz konusu rasyonelliğe karşı bir duruşsergilemek için kullanmıştır. Ayrıca iman kavramı, Tanrı ile insan arasındakiilişkinin nasıl olması gerektiğini belirlediğinden felsefe ile din arasında sorunolmuştur. İşte bu yazıda Kierkegaard’ın iman anlayışı çerçevesinde Batıfelsefesinin rasyonellik anlayışına eleştirel bir yaklaşım getirilecektir.</Özetçe>
<Anahtar>	Batı Felsefesi, iman, kurban., rasyonellik</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
HİNT MANTIĞI VE ARİSTOTELES MANTIĞI İLE BENZERLİKLERİ
</Başlık>
<Özetçe>	

Yunan ve Hint mantığı birbirleriyle birçok bakımdan örtüşür. Bu yüzden kökenleriile ilgili üç farklı görüş bulunur: Hint mantığı Yunan mantığından türemiştir,Yunan mantığı Hint mantığından türemiştir ya da her ikisi de birbirlerinden bağımsızolarak ortaya çıkmışlardır. Hint felsefe sistemleri tanıtıldıktan sonra Hintmantığına ‘Nyaya’ denildiği belirtilmiştir. ‘Nyaya’ öğretisinin bazı özellikleriverilmiştir; daha sonra bu mantık ile Aristoteles mantığının benzerliklerine değinilmiştir.Son olarak Nyaya öğretisinin kategorileri açıklanmaya çalışılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Aristoteles, Hint mantığı, kıyâs, Mantık, nyaya</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
SÜHREVERDÎ ÜZERİNE ARAŞTIRMALAR -III KENDİNİ TANIYAN RABBİNİ TANIR
</Başlık>
<Özetçe>Sühreverdî epistemolojisinde gaye ma’rifetullahtır. Bu en şerefli ve ulaşılması zorunlu bilgidir. Bu amaca ulaşmada bilen bir varlık olarak insan, bedeni ve nefsiyle ilk bilinmesi gerekendir. Çünkü o, metafizik âlemle fizik âlemin sınırlarının birbirine karıştığı noktada bulunmaktadır. İnsanın ‘ben’ diye işaret ettiği kendisi cisim değildir ve bedende de bulunmamaktadır. O nurlar âleminin ferlerinden mücerret nurdur. Bu nedenle metafizik bilgi insan için mümkündür.</Özetçe>
<Anahtar>Bilgi, İşrak, Sühreverdî.</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>İBN SÎNÂ’YA GÖRE TIP-FELSEFE İLİŞKİSİ BAĞLAMINDA İNSANIN MADDÎ YAPISI</Başlık>
<Özetçe>	

Bu çalışmanın amacı, birçok yönüyle İslâm felsefesinde ele alınan insanın maddîyapısını felsefe-tıp ilişkisi bağlamında incelemektir. İnsanın varlığı, nefs-bedenilişkisi ve nefs teorisi bağlamında incelenmiş, maddî yapısını ise tıp bilimindearaştırılmıştır. İslâm bilim ve felsefesinde tıp ile ilgili kaleme alınan fî Menâfi’î’la’zâgibi eserlerde insan organizması, organlarının yapısı ve mükemmel dengesiele alınmıştır.İbn Sînâ (ö. 1037), insan organizmasında mükemmel bir dengenin olduğunusöyler. O, Risâle fî Menâfi’î’l-a’zâ adlı eserinde insan organizmasını oluşturan dörtunsur, dört hılt ve dört mizâç hakkında kısaca bilgi vermekte, insan vücudununtemeli sayılan kemik, kas ve eklemler üzerinde durmakta, daha sonra ise beyin,beyin sinirleri ve diğer organların beyinle olan ilişkisini, kalp, damarlar, duyuorganları gibi organların yapısını, özelliklerini ve onların mükemmel uyumunuanlatmaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>Beyin., Felsefe, İnsan, Kalp, Mizâç, Nefs, Tabip, tıp</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
BİR DEVLETİN İKİ FARKLI DÖNEMİNDE AYNI ESERİN İKİ ÂLİM TARAFINDAN FARKLI ŞEKİLDE OKUNUŞU VE ADALET DAİRESİ KAVRAMI
</Başlık>
<Özetçe>Bu makalenin amaçlarından biri, Amasî’nin Mir‘atü’l-mülûk ile Alâyî b. Muhibbî’ninNetîcetü’s-sülûk fî Nasîhati’l-mülûk’unda geçtiği biçimiyle adalet dairesineait ‘kısa formun üçüncü türü’nün kaynağının İmam Gazzâlî (ö. 1111)’ninNasîhatü’l-mülûk’u olduğunu ve Gazzâlî’nin adalet dairesini nasıl ele aldığını göstermektir. Bir diğer amaç ise, Osmanlı Devleti’nin farklı dönemlerinde yaşamışolan Amasî ile Alâyî’nin, kendi dönemlerinin icbar ettiği meseleleri merkezealarak, öncelikli meselelerinin farklılığı sebebiyle, her iki âlimin de aslîkaynağı olan Nasîhatü’l-mülûk’u nasıl farklı şekilde ele alarak kendilerine mâlettiklerini göstermektir.     </Özetçe>
<Anahtar>adalet dairesi., Alâyî ve Netîcetü’s-sülûk, Amasî ve Mir‘atü’l-mülûk, din ve devlet, Gazzâlî ve Nasîhatü’l-mülûk</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>ARİSTOTELES “METAFİZİK KİTAP V (DELTA)” YA DA PEK ÇOK FARKLI ANLAMLARDA KULLANILANLAR ÜZERİNE </Başlık>
<Özetçe>	

Aristoteles’in (İ.Ö. 384-322) Metafizik adı verilmiş olan derleme eserinin Deltaisimli beşinci kitabının, Diogenes Laertios’un Aristoteles’in eserleri arasındasaydığı “Pek Çok Farklı Anlamda Kullanılanlar Üzerine” (Peri Ton PosakhosLegomenon) adlı metin olduğu düşünülmektedir. Aristoteles’in ousia, ilke, nedengibi sık kullandığı terimlere ilişkin bir sözlük olması dolayısıyla felsefe tarihininen önemli metinlerinden biri olan Delta’nın Türkçe’de henüz Eski Yunanca’danyapılmış bir çevirisi yoktur ve işbu tercüme tam da bu boşluğu doldurma amacındadır.</Özetçe>
<Anahtar>doğa, ilke, İmkan, neden, nicelik., nitelik, ousia, sözlük</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>FİLİBELİ AHMED HİLMİ’NİN GEÇ DÖNEM OSMANLI MATERYALİSTLERİNE CEVAPLARI</Başlık>
<Özetçe>	

Aydınlanma düşüncesinin ahiret hayatını bir kenara bırakarak bireyi kendinemerkez edinen ve seküler yaşama vurgu yapan bir felsefeyi öğütlemesi, onunskolâstik düşünceden en keskin biçimde ayrılan yönünü oluşturmuştu. Temelsacayağını Aydınlanma ruhuna ve onun getirdiği maddî ilkelere dayandıran 18.ve 19. yüzyıl bilimi ise, evreni yaratan bir Tanrı’nın varlığını yadsıyarak, insanlığınetrafında değişen her şeyin madde ve onun hareketinden kaynaklandığıiddiasından hareket etmişti. Bu bağlamda 18. ve 19. yüzyıllar, bir yandanfelsefenin materyalist bilimin hizmetine koşulduğu bir dönemi temsil ederkendiğer yandan Bruno, Hobbes, de la Mettrie, d’Holbach, Moleschott ve Büchnergibi farklı ülkelerden birçok materyalist düşünürü çıkaran bir dönemi de temsiletmişti. Böyle bir bilim anlayışının Osmanlı aydınları üzerinde etkili olması doğaldı.Materyalizm, gibi Batı orijinli bir akımın Osmanlı entelektüelleri tarafındanbenimsenmesi karşısında, birtakım anti-materyalist Osmanlı düşünürleri dekarşı argümanlarla bu görüşleri çürütmeye çalışmışlardır. Bu makalenin amacı,Osmanlı düşün hayatında girişilen materyalizm ve anti-materyalizm tartışmalarıbağlamında Şehbenderzade Filibeli Ahmed Hilmi tarafından, genelde materyalizmeve özeldeyse Büchner ve O’nun materyalizmi savunan baş eseri Kraft undStoff’a (Madde ve Kuvvet) yönelik eleştirileri incelemektir.</Özetçe>
<Anahtar>Aydınlanma, Büchner, Madde ve Kuvvet, Materyalizm, Osmanlı Aydınları., Şehbenderzâde Filibeli Ahmed Hilmi</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>TAŞKÖPRÎZÂDE AHMED EFENDİ’NİN (Ö. 968/1561) SURETU’L-HALÂS FÎ TEFSÎRİ SÛRETİ’L-İHLÂS ADLI ESERİ:SUNUŞ, TAHKİK, TERCÜME </Başlık>
<Özetçe>Bu makalede Osmanlı Devleti’nin siyasîve ekonomik olarak en güçüolduğXVI. yüyıda yaşmışdevrinin en öemli âimlerinden biri olan TaşörîâeAhmed Efendi (ö 968/1561)’nin Suretü’l-halâ fîTefsîi sûeti’l-İlâ adınıtaşıyan müstakil İhlâs sûresi tefsirinin ilmî neşri (tahkîki) yer almaktadır.İlmî neşri yapılan metinle birlikte tefsirin Türkçe tercümesi ve tefsirin tanıtıldığı kısa bir giriş yer almaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>İhlas Sûresi, Taşköprîzâde Ahmed Efendi, tefsir</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>BATICILIK DÜŞÜNCESİ ÇERÇEVESİNDE ABDULLAH CEVDET’TE DİN-BİLİM-FELSEFE İLİŞKİSİ</Başlık>
<Özetçe>Batıcılık düşüncesi Osmanlı’nın son döneminden günümüze kadar etkisi devameden bir akımdır. Sözü edilen akımın önde gelen temsilcilerinden AbdullahCevdet’in konuya dair düşünceleri, günümüz Türk düşüncesinin gidişatını,konumunu, tarihi derinliğini ve irtibat noktalarını anlamak için önem arz eder.Batıcılık konusunda Abdullah Cevdet’in düşünce dünyasında din-bilim-felsefe kavramları merkezi bir yer tutar. Bu çalışmada Batılılaşma bağlamında modernBatı aklı ve bu aklın, felsefe anlayışı olarak son dönem Türk düşünürlerindenAbdullah Cevdet’in düşünce dünyasına yansıması ele alınacaktır.  </Özetçe>
<Anahtar>Abdullah Cevdet, Batıcılık, Din, Felsefe, Modern Bilimler-Teknikler</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>




<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>ARİSTOTELES “METAFİZİK KİTAP V (DELTA)” YA DA PEK ÇOK FARKLI ANLAMLARDA KULLANILANLAR ÜZERİNE </Başlık>
<Özetçe>Aristoteles’in (İ.Ö. 384-322) Metafizik adı verilmiş olan derleme eserinin Deltaisimli beşinci kitabının, Diogenes Laertios’un Aristoteles’in eserleri arasındasaydığı “Pek Çok Farklı Anlamda Kullanılanlar Üzerine” (Peri Ton PosakhosLegomenon) adlı metin olduğu düşünülmektedir. Aristoteles’in ousia, ilke, nedengibi sık kullandığı terimlere ilişkin bir sözlük olması dolayısıyla felsefe tarihininen önemli metinlerinden biri olan Delta’nın Türkçe’de henüz Eski Yunanca’dan yapılmış bir çevirisi yoktur ve işbu tercüme tam da bu boşluğu doldurmaamacındadır.</Özetçe>
<Anahtar>doğa, ilke, İmkan, neden, nicelik., nitelik, ousia, sözlük</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
ARİSTOTELES’TE ABESE İRCA YÖNTEMİYLE İSPATLAMA
</Başlık>
<Özetçe>Abese irca yöntemi, Aristoteles’in mantığında önemli bir yer tutar. Bu yöntem, doğrudan ispatlama ile bağlantılı ve birbirini tamamlayıcıdır. Aristoteles’in tüm formları doğrudan ve abese irca yöntemleri vasıtasıyla ispatlanabilir. Çalışmamızda abese irca yönteminin temelleri ve dayanakları incelenmiş olup bu yöntem vasıtasıyla nasıl ispatlama yapılacağı gösterilmiştir. Ayrıca bu formların ispatlamalarını Aristoteles’in nasıl verdiği göstermiş ve Aristoteles’in tüm formlarının abese irca yöntemi vasıtasıyla birinci şekildeki mükemmel formlara indirgenebileceği ispat edilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Abese irca yöntemi, Aristoteles, Çelişmezlik ilkesi, İspatlama, Redictio ad Absurdum</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
CİCERO’NUN DE FATO ADLI ESERİNİN ÇEVİRİSİ
</Başlık>
<Özetçe>Marcus Tullius Cicero kader, zorunluluk / kaçınılmazlık ve özgür istenç konusunu işlediği De Fato (Kader Üzerine) adlı eserini İ.Ö.44’ün 17 Nisan’ından sonra kaleme almıştır. Cicero üç Yunan felsefe ekolünün (Stoacılık, Epicurusçuluk ve Academiacılık) görüşlerini eleştiri süzgecinden geçirerek kendi görüşlerini yansıtır. Eser Türkçeye ilk defa çevrilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Atom, Chrysippus, Cicero, De Fato, Democritus, Diodorus, Epicurusçuluk, Felsefe, kader, Stoacılık, Yeni-Academia, zorunluluk</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
FREGE’DE SAYININ TEMELLENDİRİLMESİ
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada Aritmetiğin Temelleri’nin yayınlanışından ölümüne dek geçen sürede, Frege’nin sayı anlayışını değerlendirmek hedeflenmektedir. Bunun yanı sıra Russell Paradoksundan sonra Frege’nin değişen görüşlerini ortaya koymak başka bir amaçtır. Çalışmanın bir başka ereği ise Frege’nin dizgesindeki eksiklik olarak gördüğümüz nesne, sayı ve düşünceler arasındaki bağıntıyı değerlendirmektir.</Özetçe>
<Anahtar>Aritmetiğin Temellendirilmesi, Frege, Mantıkçılık, Russell Paradoksu, Sayı</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
BİR YAHUDİ MİSTİK GRUBU: THERAPEUTAE
</Başlık>
<Özetçe>Hemen hemen tüm dinlerin mistik bir boyutu vardır. Therapeutae, Essenilerden farklı mistik Yahudi gruplardan biridir. İskenderiyeli Philo’nun De Vita Contemplativa (On the Contemplative Life/ Tefekkür Hayatı) başlıklı eseri, bu mistiklerle ilgili bilgi veren en erken ve temel kaynaktır. Bu çalışmada Therapeutae ile ilgili Philo’nun verdiği bilgileri aktardıktan sonra bunları değerlendireceğiz. Ardından da Mısır’daki kilisenin kökeninin bu grup olduğunu ileri süren Eusebius’un tezini irdeleyeceğiz.</Özetçe>
<Anahtar>İskenderiyeli Philo, Mısır Kilisesi., Therapeutae, Therapeutrides, Yahudi Mistisizmi</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
‘MUTLULUK’UN ANLAMLARI
</Başlık>
<Özetçe>‘Mutluluk’ teriminin en azından üç farklı anlamı vardır. Terimin günlük dildeki yaygın kullanımı genellikle ‘haz’ ve ‘mutlu olmak’la ilgilidir ve bu anlamıyla, o bir betimleyici psikolojik terim gibi görünmektedir. Fakat terimin felsefi kulla­nımı çoğunlukla farklıdır; o iyi olma anlamına gelir ve bu anlamıyla o bir değer terimidir. Bu çalışma, terimin anlamlarını kısaca incelemeyi amaçlamaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>haz, iyi hayat, iyi olma, mutluluk</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>IMMANUEL KANT’TA SİYASAL OTORİTEYE İTAAT VE DEVRİM SORUNU</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede, Immanuel Kant’ın siyasal otorite ve yurttaşlar arasındaki kurduğu ilişki; Kant’ın siyasal otoritenin yapısı hakkındaki görüşlerinden hareketle siyasal otoritenin buyruklarına itaat konusu ve Kant’ın itaatsizliğe yaklaşımı ele alınacaktır. Bu çerçeve içerisinde Kant’ın devrim hakkındaki görüşleri gözden geçirilip, bu konu hakkındaki görüşleri arasında bir tutarsızlık olup olmadığı; eğer bir tutarsızlık varsa bu tutarsızlığın kaynakları sorgulanacaktır. Bu bakımdan Kant’ın devrim ve sivil itaatsizlik hakkındaki görüşlerinin cumhuriyetçi bir toplum idealine uygun olup olmadığı tartışılacaktır.</Özetçe>
<Anahtar>devrim, Immanuel Kant, itaatsizlik, meşruluk., siyasal otorite</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>KANT’IN “MANTIK DERSLERİ”NDEKİ FORMEL (GENEL) MANTIK* ANALİZİ</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede Kant’ın Königsberg Üniversitesi’nde verdiği mantık dersleri için hazırlamış olduğu notları esas alan ve “Mantık Dersleri” adı altında yayımlanan eserindeki formel (genel) mantık anlayışı ortaya konulmaya, bu eserin mantık literatürü içerisindeki yeri ve önemi değerlendirilmeye çalışılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Akıl, Anlama Yetisi., Formel (Genel) Mantık, Saf Mantık, Uygulamalı Mantık</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
CİCERO’NUN DE FATO ADLI ESERİNİN TEŞRİHİ
</Başlık>
<Özetçe>Roma’nın cumhuriyet döneminde yaşamış olan ünlü devlet adamı ve hatip Marcus Tullius Cicero (İ.Ö.106-43) düzyazı türündeki bazı eserleriyle Yunan felsefesinin önemli konu başlıklarını ele almış, bunu yaparken de öncelikli bir gereksinim olduğu için Yunanca felsefe terimlerini Latinceleştirmeye çalışmıştır. Diğer birçok eserine göre az bilinen De Fato adlı eserinde de günümüze ulaştığı kadarıyla, Stoacılık, Epicurusçuluk ve Yeni Academiacılık gibi farklı felsefe ekollerinin kader ve zorunlulukla ilgili farklı görüşlerini aktarıp eleştiri süzgecinden geçiren Cicero yine Yunanca felsefe terimlerine karşılıklar bulmaya çalışmıştır. Bu çalışmamızda eseri metinsel ve tarihsel kanıtlara dayanarak tarihlendirecek, kayıp kısımlarıyla ilgili bilgi sunup yöntemi ve bölümlenişini açımlayacak ve son olarak batı dünyasındaki yayın geçmişine bakacağız.</Özetçe>
<Anahtar>Atom, Chrysippus, Cicero, De Fato, Democritus, Diodorus, Epicurusçuluk, Felsefe, kader, Stoacılık, Yeni-Academia, zorunluluk</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
DİL BİLİMİNDE GÖRÜNÜŞ (Aspekt) VE KILINIŞ (Aktionsart)
</Başlık>
<Özetçe>	

Dil biliminde görünüş bir morfolojik kategoridir. Görünüş dillerinde genel olarak bitmişlik ve devamlılık anlamı veren bir morfolojik ikilem olarak ortaya çıkar. İngilizcede I wrote: I was writting; Türkçede Yazdım: Yazıyordum görünüş kategorisini temsil eden birer örnektir. Kılınış ise fiillerin semantik özelliğini karakterize eden leksikolojik kategoridir, tutuşmak (başlangıç), yazmak (nötr), ölmek (sonuç) gibi.</Özetçe>
<Anahtar>Görünüş, kılınış, leksikolojik, morfolojik ikilem</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>1820 ÖNCESİNDE İNGİLTERE’DE GERÇEKLEŞTİRİLEN ARAPÇA BASIM VE YAYINCILIK</Başlık>
<Özetçe>İngiltere ile Doğu/Müslüman dünya arasındaki ilişkilerin 17. ve 18. yüzyıllarda farklı bir boyut kazandığı bilinmektedir. 1591 yılında kurulan Doğu Hindistan Şirketi’nin Hindistan’da başlattığı ticari ve siyasi faaliyetlerin bu gelişmede önemli bir payı vardı. Ayrıca Oxford ve Cambridge üniversitelerinin ve ilaveten İngiliz misyonerlerin Doğu dillerine ve bu dillerde yazılmış eserlere olan ilgisi de bu sahayı hareketlendirdi. Ayrıca Doğu dilleriyle ve bu dillerde yazılmış eserlerle ilgilenen Oxford ve Cambridge üniversitesi ve ilaveten İngiliz misyonerleri de bu sahanın genişlemesine katkıda bulundu. Ancak İngiltere’deki Arapça matbaacılık, diğer Avrupa ülkelerine kıyasla daha yavaş ve daha niteliksiz seyretmekteydi. Bu nedenle uzun yıllar Hollanda’daki gelişmeler izlendi, matbaa malzemeleri oradan temin edildi. Oxford’ta basılan ilk Arapça eser, Uluğ Bey’in astronomiyle ilgili bir metniydi (1648). Bunu 1650 yılında basılan Mahmud Şah Hulcî’nin bir astronomi metni ile Ebu’l Fida’nın Arapça bir coğrafya metni takip etti. Bu arada aynı yıl gerçekleştirilen Ebü’l Ferec’in Lam’ min Ahbâr el-Arab adlı eserinden iktibasların Latince tercümesinin yayını da burada hatırlanmalıdır. Said b. Bitrîk’in kilise tarihiyle ilgili bir eseri (1656) ve kahve konulu Davud b. Ömer el-Beşîr’e ait The nature of drink Kauhi, or Coffe adlı çalışma (1659) oryantalist Edward Pococke’un bu sahaya yaptığı iki önemli katkıydı. Aynı kişi daha sonra Müeyyedüdin Hüseyin b. Ali b. Muhammed el-İsfehan et-Tuğraî’nin Lâmiyyat el-Acem’ini (1661), Ebu’l Ferec’in Tarih-i Muhtasaru’d Düvel’ini (1663), İbni Tufeyl’in bir metnini (1671) ve Ebu’l Alâ el-Ma’arrî’nin şiirlerinden bazı örnek sayfaları (1673) da bastı. Bu makalede elbette bunların dışında kalan birçok Arapça uzmanı, matbaacısı ve bilim adamından bahsedilmekte, onların Arapça basımları tanıtılmaktadır. Arapça eserlerin tıpkı basımından başka Arapça uzmanlarının ve matbaacıların, Arapçadan Latinceye tercümeleri ve Arapça kaleme aldıkları şiirler de yaygındı. Dahası, özellikle kral ve kraliçeler için hazırlanan methiye kitaplarında bir Arapça beytin yer alması, bir ayrıcalık kabul ediliyordu. Aslında bu dönemdeki üniversite matbaacılarının Arapça basım harflerine dair yüzeysel de olsa bir bilgisi olması, bir tür akademik mevki simgesi haline gelmişti. 1820 öncesinde İngiltere’deki Arapça basım ve yayıncılıkla ilgili olarak bu makalede Geoffrey Roper, sadece detaylı bilgiler vermekle kalmamakta, sözü edilen eserlerin bugünkü durumları hakkında da gözlem ve incelemelerine dayalı malumatlar sunmaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>Cambridge Üniversitesi Matbaası, Çokdilli Kitab-ı Mukaddes., Davud b. Ömer el-Beşîr, Doğu Hindistan Şirketi, Ebu’l Alâ el-Ma’arrî, Ebü’l Ferec (Lat. Bar-Hebraeus), Ebu’l Fida, İbni Tufeyl, İngiltere’de Arapça Basım ve Yayın, Lâmiyyat el-Acem, Lam’ min Ahbâr el-Arab, Leiden basım harfleri, Mahmud Şah Hulcî, Malayca, Müeyyedüdin Hüseyin b. Ali b. Muhammed el-İsfehanî et-Tuğraî, Oxford Üniversitesi Matbaası</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>DOĞA ÜZERİNE</Başlık>
<Özetçe>	

Elea’lı Parmenides’in (515-445) “Doğa Üzerine” adlı didaktik şiiri (i) varlık-hiçlik, (ii) hakikat (alêthia)-sanı (doksa), (iii) birlik-çokluk ayrımları hakkında Batı felsefe tarihinin dikkate değer ilk metni sayılabilir. Şiir, Helios’un (Güneş’in) kızlarının Parmenides’i adalet tanrıçası ‘ceza yağdıran’ Dike’ye götürdükleri bir mistik yolculuğu anlatır, ve bu yolculuğun sonunda Dike Parmenides’e (a) hakikatten, (b) fânîlerin aldanışlarından ve (c) karşıtların birliğine inananların (sözgelişi Herakleitos) içinde bulunduğu gafletten bahseder. Bu metnin Türkçe’de Eski Yunanca’dan yapılmış bir çevirisi henüz yoktur, ve işbu çeviri sözkonusu boşluğu doldurmayı amaçlamaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>alêtheia, Birlik, çokluk, doksa, Hiçlik, karşıtların birliği., Varlık</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>ÇAĞDAŞ FİZİK VE MÜSLÜMAN KELÂMCILAR AÇISINDAN SEBEPLİLİK KAVRAMI</Başlık>
<Özetçe>Bu araştırmada, Mu‘tezile ve Eş‘arî ekollerine mensup müslüman kelâmcıların kullandığı sebeplilik kavramı ile çağdaş teorik fizik verileri içerisinde yaygın olarak kullanılan sebeplilik kavramı arasında bir karşılaştırma yapılmaktadır. Araştırmanın özellikle kelâmcıların görüşleriyle ilgili kısmını tarihî bağlamı içerisinde ele almak ve Galileo Galilei döneminden başlayarak kavramın Avrupa’nın Rönesans sürecinde geçirdiği değişim ile bağlantısını kurmak üzere farklı taraflar arasında yaşadığı dönüşümün ortak ekseni olan Aristoteles’in sebeplilik ile ilgili anlayışını ortaya koymak gerekiyordu. Sonra modern fiziğin, klasik fizikten farklı olarak kuantum ve Einstein’ın görelilik teorilerinin kavramlarıyla sebeplilik kavramını yeniden şekillendirmesinin tahlili yapıldı. Sonuçta modern fiziğin, Mu‘tezile ve Eş‘arîler gibi müslüman kelâmcıların çoğunun ortaya koyduğu sebeplilik kavramının pek çok yönü ile uzlaşı içerisinde olduğu görülmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>determinizm, indeterminizm., Kelâm, klasik ve modern fizik, sebeplilik</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
İSKOÇ SİYASAL TEORİSİ: DOĞAL HUKUKTAN SAĞDUYUYA
</Başlık>
<Özetçe>Sunumumun açılış kısmı çok genel anlamıyla 16. ve 17. yüzyıldaki Avrupa düşüncesi üzerine yorum getirmektedir. Yazının bu kısmındaki amacım belirli bir arka plan sunmaktır. 2. Kısım, 1. Kısımda ana hatları çizilen entelektüel duruma bir cevap olarak modern doğal hukuk geleneği üzerine yorum getiriyor. 3. Kısım ve sonrası aynı entelektüel duruma İskoç tepkisini araştırıyor ancak bunu yaparken de İskoç teorisinin doğal hukuk düşüncesinin bir kolu olarak kaldığını ileri sürüyor.</Özetçe>
<Anahtar>Adam Smith, Doğal Hukuk, İskoç Siyasal Düşüncesi, Kalvincilik, Şüphecilik</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>XVIII. YÜZYIL OSMANLI MİNYATÜRÜNDE YILDIZLAR VE BURÇLAR: TERCÜME-İ ‘İKDÜ’L-CÜMÂN FÎ TÂRÎH-İ EHLİ’Z-ZAMÂN NÜSHALARININ TASVİRLERİ</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede Tercüme-i ‘İkdü’l-cümân fî târîh-i ehli’z-zamân adlı eserin minyatürlünüshalarındaki tasvirler incelenmiştir. Bir dünya tarihi olan bu eser, İmamAynî olarak bilinen İmam Kadı Mahmud bin Ahmed bin Musa bin Ahmed binHüseyin bin Yusuf bin Mahmud Bedrü’d-din tarafından yazılmıştır. Bu eser kainatınyaratılışından h.850/m.1446 yılına kadar olan zaman dilimindeki olaylarıaktarmaktadır ve birinci cildinin ilk bölümünde astronomi ile ilgili bilgi verilmektedir.Bu yazmanın üç minyatürlü nüshası İstanbul’da üç farklı kütüphanedebulunmaktadır. Bu nüshalar Süleymaniye Kütüphanesinde (L.İ.318), İstanbulÜniversitesi Kütüphanesinde (T.5953) ve Topkapı Sarayı Müzesi Kütüphanesinde(B.274) bulunmaktadır. Bu eser 18. yüzyılın ilk yarısında Mirzazâde MehmedSâlim Efendi tarafından Arapçadan Türkçeye çevrilmiştir. Sâlim Efendi müellifve eser hakkında eserin önsözünde bilgiler vermiş, astronomi konusunda Aynîtarafından yapılan bazı hataları düzeltmiş ve bazı eklemeler yapmıştır. Her nüshasabit takımyıldızlarını ve zodyak takımyıldızlarını temsil eden 45 minyatüriçermektedir. Bu tasvirler Bedrü’d-din Aynî’nin eserinde söz ettiği takımyıldızlarınıokuyucunun kolay algılayabilmesi amacıyla yapılmıştır. Her bir takımyıldızınadı ve burçlar hariç içinde bulundurduğu yıldız sayısı minyatürlerin üstündeyer alan kısa bilgilendirme yazılarında belirtilmiştir. Minyatürler üzerindeyıldızların konumları işaretlenmiştir. Bu makalede Tercüme-i ‘İkdü’l-cümân fîtârîh-i ehli’z-zamân nüshalarında bulunan minyatürlerin ikonografyası açıklığakavuşturulmaya çalışılmış ve bunların İslâm ve Avrupa kitap sanatı ile olan bağlantılarıüzerinde durulmuştur.</Özetçe>
<Anahtar>astronomi, Bedrü’d-din Aynî, Takımyıldızı, Yıldız, Zodyak</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>TÜRK DÜŞÜNCESİNDE BÜCHNER ETKİSİ YA DA “FELSEFENİN SEFALETİ”</Başlık>
<Özetçe>Bu makalenin amacı Alman düşünür Ludwig Büchner’in II. Meşrutiyet döneminde Osmanlı aydınları üzerinde ne gibi tesirler bıraktığı ve bu dönemde oldukça rağbet gören bir düşünür olarak, bu rağbetin nedenlerini araştırmaktır. Bu amaçla öncelikle Büchner’in görüşleri genel hatları ile tanıtılacak ve Büchner’in görüşlerinin Osmanlı düşünürleri üzerindeki yankısı incelenecek ve Büchner üzerine yapılan tartışmaların hangi minvalde yürütüldüğü ortaya konmaya çalışılacaktır. Büchner tartışmaları üzerinden II. Meşrutiyet dönemi düşüncesininfelsefi değeri sorgulanarak, bu düşüncenin toplumsal ve siyasal nedenleri araştırılacaktır.</Özetçe>
<Anahtar>Batıcılık, Bilimci materyalizm, İslamcılık</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
AHMED CEVDET PAŞA’NIN MANTIK VE İLİM ANLAYIŞI
</Başlık>
<Özetçe>Ahmed Cevdet Paşa; devlet adamı, siyasetçi, hukukçu, tarihçi, sosyolog, eğitimci yönleriyle sıklıkla değerlendirilmiş, hakkında bolca çalışmalar yapılmış bir şahsiyettir. Bununla birlikte Ahmed Cevdet Paşa’nın mantık üzerine çalışmalarının, Osmanlı’nın son dönemleri gözönüne alındığında büyük önem taşıdığı görülmektedir. Ahmed Cevdet Paşa’nın kaleme almış olduğu Miyâr-ı Sedad isimli eseri Osmanlı medreselerinde mantık eğitiminin gelişimini etkilemiş, modern mantık çalışmalarının başlaması için bir dönüm noktası olmuştur. Bu sebeple bu çalışmada Ahmed Cevdet Paşa’nın mantık ve ilim hakkındaki görüşleri incelenmiş, bu görüşlerin eğitim ve diğer çalışmaları nasıl etkilediği gösterilmeye çalışılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Ahmed Cevdet Paşa, ilim, Mantık, Miyâr-ı Sedad</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>MÜTEAHHİR DÖNEM MANTIK DÜŞÜNCESİNDE TANIMIN BİRLİĞİ SORUNU: MOLLA HÜSREV’İN NAKDU’L-EFKÂR FÎ REDDİ’L-ENZÂR’I BAĞLAMINDA BİR TAHLİL</Başlık>
<Özetçe>	

Tanımın parçalarını teşkil eden cins ve fasıl arasındaki ilişkinin mahiyetiyle ilgili herhangi bir tutum, tanım-tanımlanan ilişkisi temelinde madde-suret ilişkisinin mahiyetiyle ilgili tutumları da belirler. Benzer şekilde bileşik cevherin parçaları olan madde-suret ilişkisine dair yaklaşımlar farklılaştığı ölçüde, cins-fasıl ilişkisine dair yaklaşımlar da farklılaşır. Örnek olarak, İbn Sina’nın tanımın parçaları, birliği ve tanımlananla ilişkisi problemleri etrafında geliştirdiği düşünceler, madde-suret ilişkisiyle ilgili görüşündeki farklılaşmalar nedeniyle, Aristotelesçi ve Yeni-Eflatuncu arka plana nispetle önemli bir dönüşümün izlerini taşır. Benzer şekilde, duyulur cevherin yapısı ve meydana gelişiyle ilgili olarak İbn Sina’dan farklı düşünen bir kelamcıya ait cins ve fasıl tasavvurunun hala bütünüyle İbn Sinacı bir karakter taşıyıp taşımayacağı önemli bir sorudur. Bu tebliğde, cins-fasıl ilişkisi tasavvurunun müteahhir dönem mantığındaki süreklilik ve dönüşümleri Molla Hüsrev’in el-Muhâkemât’ı üzerinden İbn Sinacı bağlamla münasebeti etrafında tespit ve tahlil edilmeye çalışılacak; bu süreklilik ve dönüşümlerin duyulur cevher teorisiyle ilişkisi tartışılacaktır.</Özetçe>
<Anahtar>cins-fasıl ilişkisi, illiyyet., Molla Hüsrev, Müteahhir dönem mantık düşüncesi, tanımın birliği</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>MOLLA HÜSREV’İN ASTRONOMİSİ ÜZERİNE BAZI GÖZLEMLER:RİSÂLE Fİ MUŞKİLÂT EL-MEŞHÛRE Fİ İLM EL-HEY'E</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, Molla Hüsrev’in (öl. 885/1480), Kutbuddin Şirâzî’nin, Nihâyet el-idrâk fi dirâyet el-eflâk’ının onuncu babının bir yorumu olan astronomi sahasındaki Risale fi müşkilât el-meşhûre fi ilm el-hey’e adlı eseri incelenecek, tarihî anlamı ve değeri üzerinde durulacak; XV. yüzyılda, Anadolu - İran – Türkistan ortak kültür havzasında nazarî hikmet çerçevesinde ilmî kozmoloji-astronomi’yi üreten bilginler ile tahsilini alan insanların paylaştığı müşterek Evren tasavvurunun içeriği tahlil edilecektir.</Özetçe>
<Anahtar>astronomi, geometrik modeller, Kutbuddin Şirazî, Osmanlılarda bilim, sosyalleşmiş bilgi</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>KÂTİBÎ’NİN ÖNERME ANLAYIŞI: MODERN MANTIĞA ERKEN BİR KATKI</Başlık>
<Özetçe>Son yarım asırda giderek artan oranda araştırmacıların dikkatini çeken bir İslam filozofu olarak el-Kâtibî’nin önerme anlayışı üzerine şimdiye değin doğrudan bir çalışma yapılmadı. Bu makalede filozofun, içerme-dışlama yerine eşitlik-eşitsizlik kavramlarına dayandırdığı konu-yüklem bağıntısı, tarihsel gelişimine müracaatta bulunarak incelenecektir.</Özetçe>
<Anahtar>Bağıntı, eşitlik, İçerme, orantı.</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>KUTBUDDİN ŞÎRÂZÎ’YE GÖRE TABABET SANATI VE HEKİMLİK AHLÂKI</Başlık>
<Özetçe>Dil, tefsir gibi ilimlerin yanında coğrafya, astronomi, mantık, metafizik, doğa bilimleri alanlarında da eserler veren Kutbuddin Şîrâzî (ö. 710/1311) daha ziyade İslâm bilim tarihinde ve bilhassa tıp tarihinde çok önemli bir yere sahiptir. Bu çalışmada Kutbuddin Şîrâzî ile ilgili biyografik malumata yer vermeden onun tıbbı, ilimler tasnifinde nerede gördüğü ve bir doktorun nasıl yetişmesi gerektiği ile riayet etmesi gereken ahlâkî kurallar gibi deontolojiyle ilgili konulara nasıl baktığı üzerinde durulacaktır. Makalemizde Kutbuddin Şîrâzî’nin Beyânü’l-hâce ile’t-tıbbi ve’l-etıbbâ ve vesâyâhüm, Şerhu Külliyâti’l-Kânûn, Şerhu Hikmeti’l-İşrâk ve Dürretü’t-tâc adlı eserlerinden istifade edilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Beyânü’l-hâce ile’t-tıbb, hekimlik ahlâkı., Kutbuddin Şirazî, tıp</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>OSMANLI DÜŞÜNCESİNDE İRADE HÜRRİYETİ VE MÜSTAKİMZÂDE SÜLEYMAN EFENDİ’NİN İRADE-İ CÜZ’İYYE RİSALESİ</Başlık>
<Özetçe>Osmanlı zihin dünyasının insan-Allah arasında kurduğu ilişki ve bu ilişkininmahiyeti daha çok irade, kazâ ve kader risalelerinde ifadesini bulur. Bu risalelerdenbiri olan Müstakimzâde Sa’deddin Süleyman Efendi’nin irade-i cüz’iyyeile ilgili risalesi, çok yönlü bir Osmanlı âliminin kaleminden çıkmıştır. Osmanlıitikat anlayışının izini sürmek adına kıymetli katkılar içeren bu risalenin çevriyazısınıyayınlayacağız. Bu çevriyazıdan hareketle Müstakimzâde’nin bu eserikaleme alma gayesi ve bu çerçevedeki beklentileri Osmanlı düşüncesinde iradeanlayışının yerini tayin etme adına önemlidir. Müstakimzâde’nin kelâm-tasavvufarasındaki farklılıkları aşan bir anlayışla irade-i cüz’iyye risalesinde konuyatasavvufî bir çerçeve çizmesi önemli bir teşebbüs olarak karşımıza çıkmaktadır.Disiplinler arası bir çabanın mevcut anlayış ve gelecek tasavvuru üzerinde durulacaktır.</Özetçe>
<Anahtar>irade-i cüz’iyye, kazâ ve kader, Mâturîdîlik, Müstakimzade</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
ARKAİK VE MODERN BİR TASARIM OLARAK “GEÇMİŞ” KAVRAMI
</Başlık>
<Özetçe>Modern ve arkaik geçmiş tasarımları arasında yapısal bir farklılık bulunmaktadır. Arkaik geçmiş tasarımı geçmişe nihai ve ölümsüz bir gerçeklik atfeder ve bu bu bakış açısından değerlendirildiğinde insanın temel amacı geçmiş mitsel zamanların kökensel dinsel pratiklerini kavramak ve yeniden yaşamaktır. Çünkü geçmiş (kökensel) zamanlar her türlü insan gerçekliğinin ideal bir örneğidir veonu ortak bir sosyal bellekte taşımak kültürel ve sosyal yapıların devamlılığıadına hayati bir önem taşır. Oysa modern bakış açısıyla değerlendirildiğindegeçmiş, insanın evrimsel gelişim sürecinin erken basamaklarından ibarettir veinsanlık ideali de uzak gelecektedir.</Özetçe>
<Anahtar>arkaik ve modern zaman tasarımları, Geçmiş tasarımı</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
MODERNİZMDE BEN VE İDEALİZM
</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede modernizmin ben anlayışının nasıl inşa edildiği Descartes’ten başlayan süreçte gösterilmeye çalışılmıştır. Descartes’in “Düşünüyorum o halde varım” cümlesiyle başlayan benin inşası Kant ile ilerlemeye devam etmiştir. Ne var ki söz konusu olan özne Kant’ın eleştirileriyle daha derinleşen bir benlik problemiyle karşı karşıya kalmıştır. Alman İdealizmi öznenin sorunlu ben anlayışını düzenlemek istemiştir. Makalemizin temel amacı söz konusu olan düzenlemeyi açıklamaya çalışmaktır.</Özetçe>
<Anahtar>İdealizm., Modern felsefede Ben inşası, modern özne anlayışı</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
JOHN STUART MİLL’DE SAYININ TEMELLENDİRİLMESİ
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, Mill’in sayı anlayışını ele alacağız. Mill, kendinden önceki filozofların tersine sayıyı, deneyci ve a posteriori temeller üzerinde oluşturur. Çalışmamızda Mill öncesinde sayıya ilişkin yaklaşımlara ve Mill’in sayıyla bağlantılı bilgi kuramsal görüşlerine değindikten sonra, Mill’de sayının kuruluşunu inceleyeceğiz. Sonrasında ise Mill’e yapılan eleştirileri ve Mill’in sayı anlayışının günümüzdeki geçerliliği üzerinde duracağız.</Özetçe>
<Anahtar>Aritmetiğin Temellendirilmesi, doğalcılık, Mill, Sayı</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>GİAMBATTİSTA VİCO VE ESKİ İNSANLARIN “ZİHİNLERİNE İNMEK’’</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmanın amacı, 18. yüzyıl İtalyan düşünürü Giambattista Vico’nun tarih düşüncesini onun Yeni Bilim’i için yaptığı betimleme ile ilişkili olarak anlamaktır. Vico’nun Yeni Bilim’de sunduğu yöntem anlayışının ilk adımı olan eski insanların zihinsel yapılarını inceleme düşüncesiyle bağlantılı olarak, insanın tarihteki rolü, akıl ve inayetin tarihsel süreçteki birlikteliği, ilerleme, gerileme ve tarihsel gelişme ile Vico’nun kültürel-tarihsel alana yönelen bilimi için sunduğu metodun özelliklerini açıklamak çalışmanın bir diğer amacıdır.</Özetçe>
<Anahtar>Felsefe, Giambattista Vico, İnsan, Tarih, Yeni Bilim.</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
ARİSTOTELES’İN MEKÂN ANLAYIŞI
</Başlık>
<Özetçe>Mekân, felsefe ve bilimde geçmişten günümüze gerek kavram olarak gerekse de mekân algısı olarak tartışılan önemli bir konudur. Felsefe tarihinde kavramla ilgilenen filozoflardan biri olan Aristoteles, felsefî görüşlerinde mekân sorununu ayrıntılı bir şekilde ele almıştır. Bu çalışmada Aristoteles’in mekân anlayışı, mekânı nasıl tanımladığı ve bu kavramın onun felsefesindeki yeri tartışılacaktır.</Özetçe>
<Anahtar>Aristoteles, boşluk, hareket., kategori, mekân, Yer</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
NURETTİN TOPÇU’DA SORUMLULUK KAVRAMI
</Başlık>
<Özetçe>	

Cumhuriyet dönemi düşünürlerimizden Nurettin Topçu’nun en özgün yanlarındanbiri isyan ve ahlakı yan yana uyumlu bir biçimde sistemine oturtabilmişolmasıdır. İsyan ve ahlak gibi birbirine neredeyse karşıt algılanan iki kavrambiri olmadan diğerinden bahsedemeyeceğimiz bir bütünlüğe kavuşmuştur. Topçubireyin iradesini içten ve dıştan esir alan bütün unsurlara karşı olan bir isyandanbahseder. İçten kaynaklanan esaret nedeni alışkanlıklar, hazlar, ihtiraslardır.Esaretin dıştan gelen nedeni ise toplumdan kaynaklanan hakimiyet ve dayanışmadır.İsyan ahlakı ise bireyi esirliğe mahkum eden tüm kaynaklara karşı gelensorumluluk idealidir. Topçu’nun sisteminde önemli bir kavram olarak karşımızaçıkan sorumluluk ahlaki ve hukuki olmak üzere ikiye ayrılmakta ve Topçu ahlakisorumluluğun önceliğine vurgu yapmaktadır. Topçu ahlaki sorumluluğunhareketten önce olduğunu ve bu sorumluluğun en temel bileşenlerinin ızdırapve merhamet olduğunu düşünmektedir. Adalet ve adillik de bu sorumluluk şuurundaönemli bir yere sahiptir. Sorumluluk deyince zihinde canlanan ilk olarakbireyin davranışının sonuçlarını üstlenebilmesidir. Yani davranış sonrasında ortayaçıkan bir sorumluluk anlayışı karşımıza çıkmaktadır. Topçu ise bu noktadasorumluluğun unutulan ahlaki yönüne dikkat çekmekte ve felsefesinin en temeline sorumluluk şuurunu koyarak ahlak problemlerine çözüm bulma çabasındaolmuştur.</Özetçe>
<Anahtar>Ahlaki sorumluluk, Hukuki sorumluluk, İsyan ahlakı, sorumluluk</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
BİR YAPISALCILIK ELEŞTİRİSİ: DERRİDA ve YAPISÖKÜM
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada değişmez olanın ya da değişmez öğelerin araştırılmasından hareketle “kolektif” olayların bilinçsiz niteliğini arayan yapısalcılık’ın temel tezlerini yine aynı vasattan yola çıkan Derrida’nın nasıl ve niçin yapısöküme tabi tuttuğu ele alınmıştır. Bu bağlamda, yöntem olarak Derrida’nın yapısalcılığa yönelik eleştirilerini temellendirdiği kavramlar ele alınmış ardından yapısökümün özgün terimleri ışığında, yapısalcılığının tezlerini temellendirdiği dil ve söz temelinde varolan dizgenin konumu, gerçeklikle ve anlamla olan ilişkisi ile söz konusu dizgelerin üstüne yapılandıkları tanımlama amaçlı ikiliklerde dile gelen karşıtlıklarıngeçerlilikleri ile ilgili Derrida’nın getirdiği eleştirilere yer verilmiştir.Ayrıca yapısökümün özgün terimlerine ilişkin alternatif bir okumanın imkanınailişkin naçizane bir katkı sunulmaya çalışılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Derrida, différance, mevcudiyet metafiziği, söküme alma, Yapısalcılık, Yapısöküm</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
NOZİCK’İN DÜŞÜNCE DENEYİ HAKKINDA BAZI DÜŞÜNCELER
</Başlık>
<Özetçe>Hazcılık, düşünce tarihindeki önemli görüşlerden biridir. Genel olarak, bu görüşe göre, insan eylemleri haz tarafından yönlendirilir ve/ya da haz kendinde iyi olan tek şeydir. Nozick’in Tecrübe Makinesi düşünce deneyi hazcılığa karşı temel itirazlardan biridir. Bu çalışma, bu düşünce deneyini kısaca incelemeyi amaçlamaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>Düşünce Deneyi, Hazcılık, Nozick, Tecrübe Makinesi</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
PLATON’UN FELSEFESİNDE BİR ERDEM OLARAK CESARET
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada Platon’un felsefesinde cesaretin kavramsal içeriğini belirlemek vehangi anlamda erdemli hayatın temellerinden olabileceğini sorgulamak amaçlanmıştır.Bu amaca bağlı olarak, “cesaret nedir?”, “cesaretin nesnesi nedir?”“cesaretin bilgi ile ilişkisi nedir?”, “cesaret eğitim konusu mudur?”gibi sorularayanıt aranmıştır.Platon cesaret ile ilgili görüşlerini çeşitli eserlerine serpiştirilmiş biçimde ele almıştır.O bu eserlerinde oldukça geniş bir tartışma alanı sunar. Sokrates’in ölümkarşısındaki tavrından önemli ölçüde etkilenen Platon, özellikle erdemli kişininkötülük karşısında ne yapması gerektiğini konu edinir. Böylece cesaret hem bireyinhem de devletin temel erdemlerinden biri olarak açığa çıkar. Bu bağlamdadiğer erdemlerle ilişkisi içinde cesaret, etik ve politikayı birleştirici bir işlevesahiptir. Onun işlevi, erdemli bireyin ve ideal devletin yetkinliğini korumak vesürdürmektir.</Özetçe>
<Anahtar>cesaret, erdem., korku, Ölüm, Platon</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
MEİSTER ECKHART ONTO-TEOLOJİSİNDE YARATILIŞ VE RUH
</Başlık>
<Özetçe>Meister Eckhart, Latince İncil tefsiri ve Almanca vaazlarından oluşan eserlerinde, mistik bir bakış açısından hareket ederek Yeni Platoncu ontoloji ve Hıristiyan ilahiyatını buluşturmak suretiyle ortaçağ felsefe-bilim tartışmalarında yeni bir sistem arayışı içinde olmuştur. Bu çalışmada, Eckhart’ın düşünce sisteminin temelini oluşturan “ruh” kavramı ele alınmaktadır. Tanrı’nın yaratışı, doğumu ve âlemin varlığa gelişi sürecinde merkezî bir konumu olan ruh kavramı, aynı zamanda Eckhart’ın teoloji ve ontoloji arasında inşa ettiği sisteminin temel kavramlarından birisini oluşturmaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>Emanatio, Meister Eckhart, Mistisizm, Ruhun Doğumu, Yaratılış</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
MEVLANA’NIN NEY’İ VE EFLATUN’UN PHARMAKON’U ???µ????
</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede Hz. Mevlana’nın ney ve Eflatun’un ???µ???? kavramları irdelenip kıyaslanmaktadır. Eflatun yazıyı pharmakon’a benzetip konuşmayı yazıdan üstün tutmaktadır. Mevlana ise yazı ile konuşmanın pek farklı veya benzer olduğunu söylememektedir, yazıyla konuşma arasındaki farklılıkları bir kenara bırakıp lisan-i bilisani / zeban-i bizeban -sözsüz-harfsiz konuşmasından bahsetmektedir. Bu makalede Mevlana’nın ney (zehir-panzehir) kavramı Eflatun’un pharmakon ve J. Derrida tarafından yapılan çağdaş pharmakon yorumlarıylakarşılaştırıp prezantasyon ile re-prezantasyon, canlı ile cansız konuşmalarının arasındaki salınım olarak tanıtılıp incelenmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>Eflâtun, J. Derrida, Mevlana, ney, pharmakon, prezantasyon</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
LEİBNİZ FELSEFESİNDE TANRI, CEVHER VE DÜNYA “İLİŞKİSİ”
</Başlık>
<Özetçe>Leibniz’in metinlerinde Tanrı, cevher ve dünya/cisim hakkında birbiriyle çelişen birçok ibareyle karşılaşılır. Bu çalışma, Leibniz felsefesine dair çelişkilerin giderilebileceği tutarlı bir okuma zemini oluşturmayı hedeflemektedir. Bunun da ancak Leibniz felsefesinde Tanrı, cevher ve dünya/cisim arasındaki “ilişki”nin nasıl ele alındığını göstermekle mümkün olduğunu iddia etmekte; bu itibarla da Tanrı ile cevher arasındaki “ilişki” ile cevherler arası “ilişki” ve cevher-dünya “ilişki”sini incelemektedir.</Özetçe>
<Anahtar>aktüel/fiili ilişki, cevher, dünya/cisim, İdeal ilişki, ilişki/bağıntı, Tanrı</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
LOCKE’UN DOĞUŞTAN İLKELER ELEŞTİRİSİ
</Başlık>
<Özetçe>Kıta felsefesinin öne sürdüğü doğuştan ilkeler öğretisi ve buna bağlı olarak Tanrıidesinin ve ilgili diğer kavramların insan zihnine kazınmış olduğu düşüncesi,görgül felsefenin önemli eleştiri konularının başında gelir. Locke, insan zihninintabula rasa olmasından dolayı, bilgilerin doğuştan zihne kazınmadığını, geleneksel kabûlün aksine bilgilerin deneyim yoluyla kazanıldığını savunur. Bu yazıda,Locke’un rasyonel felsefenin savunduğu doğuştan ilkeler kuramına getirdiğieleştiriler ve bilginin deneyim yoluyla zaman içinde elde edildiği savunusu ele alınacak ve fi lozofun konuya ilişkin getirdiği kanıtlar incelenecektir.</Özetçe>
<Anahtar>Bilgi, boş levha, doğuştan ilkeler, ide, kabûl, Locke, Zihin</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
GOMBROWICZ VE BİÇİM
</Başlık>
<Özetçe>Bu makale, Gombrowicz’in yapıtlarının ana teması olan Biçim hakkındaki genişliteratüre bir katkıdır. Gombrowicz insanın hareketinin kaynağını, diğer birdeyişle kendisini gerçekleştirmesini, insanlar arasında, kendi Biçimleri uğruna,onları birbirlerine dayata dayata verilen, kesintisiz bir mücadelede olarak görür.Bu, süjenin öteki için bir nesneye dönüşmemek uğrundaki acı verici mücadelesidir:“Şu sonuca vardım ki benim “ben”im, sadece kendim olma irademe dayanıyor.Kim olduğumu bilmiyorum, ama bozulmaya uğratıldığımda acı çekiyorum,işte hepsi bu.” Sartre’dan farklı olarak, oluşun, “bizden ziyade, bizim aramızda”ortaya çıktığına göre, bilince dayanamayacağını düşünür. Oluş, mücadeleye dayanır.</Özetçe>
<Anahtar>Polonya edebiyatı, Varoluşçuluk, Witold Gombrowicz</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
WHITEHEAD VE YENİ HIRİSTİYANLIK
</Başlık>
<Özetçe>Whitehead için reformasyon bir yandan dogmalara olan imanın ve kilise kurumunaolan güvenin gittikçe azalması bir yandan da Tanrı’nın esenlik ve sevgidolu oluşuyla her bir varlıkta içkin olduğuna yapılan vurgunun yükselmesiarasında yaşanan çatışmada gündeme gelen bir durumdur. Bu çerçevede Whitehead’in aradığı ve temellendirmeye çalıştığı reform hareketinin en önemli gerekçelerindenilki dinin (Hıristiyanlığın) metafi zik-felsefi temellerinin yenidenkurulmasına duyulan ihtiyaç; ikincisi, kurum olarak kilisenin yapısı ve İsa Mesih’indurumu ve üçüncü olarak Hıristiyanlığın köklerini oluşturan dogmalarınstatik yapısının eleştirisidir. Ona göre din, rasyonel olandır ve bütün insanlıkiçin ortak ilkeleri temsil etmektedir. Bu kapsamda makalede reform açısındanWhitehead’in ortaya koyduğu Hıristiyanlık eleştirileri ve alternatif yaklaşımlarıele alınarak incelenecektir.</Özetçe>
<Anahtar>Din, Dogmalar ve Hıristiyanlık, Reformasyon, Süreç Felsefesi</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
ARİSTOTELES’İN EUDAIMONIASI HAKKINDA İKİ GÖRÜŞ
</Başlık>
<Özetçe>Aristoteles’in Nikomakhos Ahlâkında ortaya koyduğu eudaimonia görüşü hakkındaakademik bir tartışma vardır. ‘Akılsalcılar’ ya da ‘tekçiler’ denilen bazıakademisyenler, Aristoteles’in eudaimoniayı tek bir iyiyle, felsefi etkinlikleözdeşleştirdiğini düşünürler. ‘Kapsayıcılar’ denilen diğer akademisyenlerse, bugörüşü reddeder ve Aristoteles’in onu birden fazla iyinin birliğiyle bir tuttuğunuileri sürerler. Bu çalışma, Aristoteles’in Nikomakhos Ahlâkı adlı eserindeki eudaimonia görüşünü, J. L. Ackrill’in kapsayıcı ve R. Kraut’un akılsalcı görüşlerinikarşılaştırarak incelemeyi amaçlamaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>Akılsalcılık, Aristoteles, J. L., Kapsayıcılık, mutluluk</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
[PLOTİNUS’UN] İLKELER DİZİSİ
</Başlık>
<Özetçe>Yeni Efl âtuncu düşüncenin doğuşu araştırıldığında karşımıza çıkacak ilk isimşüphesiz Plotinus olacaktır. Onun sudur/feyz (emanation) düşüncesi gerekortaçağ Hristiyan dünyayı gerekse İslâm felsefesini oldukça etkilemiş, Aristoile karışmış Efl âtunculuk Hellenistik dönem sonrası ister istemez yaygınlıkkazanmış, din-felsefe ilişkisi bu tesirin sonucunda bir uzlaştırma modeliyleaçıklanmaya çalışılmıştır. Plotinus’un felsefî sisteminin en etkili bölümü birsıradüzeni içinde yukarıdan aşağıya ‘taşma’ olarak açıklanabilecek sudurdüşüncesidir. Aşağıda yer alan bölüm Alman fi lozof Fritz Heinemann (1889–1970) Plotin adlı kitabındaki İlkeler Dizisi (Die Prinzipienreihe) altbaşlığınınçevirisinden ibarettir. Heinemann’ın çalışmasını değerli kılan birkaç unsurdanilki, Enneadlar’ın Grekçe metnine olan hakimiyetini kitabına yansıtmışolmasıdır. Bir diğeri ise Kant ve sonrası fi lozofl arın düşünceleriyle Plotinusçufelsefe arasında yaptığı karşılaştırmalardır. Plotinus’un düşüncesinin yansımasıolarak değerlendirilebilecek yorucu, soyut üslûbundan Heinemann’ın daetkilendiğini söylemek yerinde olur. Henüz Enneadlar’ın tamamının çevirisininTürkçe’ye aktarılmadığı günümüzde, ikincil literatüre dair birikimimiz deoldukça sınırlıdır. Bu çeviri acizâne küçük bir katkı sunma çabasıdır.</Özetçe>
<Anahtar>Enneadlar, Plotinus, Sudur.</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>GAZZÂLÎ’YE GÖRE DİNÎ TECRÜBE DELİLİ OLARAK KEŞFİN DEĞERİ VE NİTELİĞİ</Başlık>
<Özetçe>Tanrı’nın varlığının ispatlanmasında kullanılan delillerin niteliği ve bilgi bakımındandeğeri her zaman felsefeciler ve ilahiyatçılar arasında tartışma konusuolmuştur. İnsanın bireysel tecrübelerinden yola çıkan dinî tecrübe delili din felsefesitarihinde çok eskilere dayanmamasına rağmen son yıllarda bilgi kirliğininyarattığı sorunlar ile insanların ruhsal, mistik alanlara artarak yönelen ilgilerisebebiyle günümüz dünyasında en dikkati çeken ve en tartışılan delillerden birisihaline gelmiştir.Dinî tecrübe kavramı İslâm dünyasına yabancı gibi görünse de Müslüman sûfi -lerin ve sıradan insanların yaşadıkları olağanüstü haller dinî tecrübe olgusu içindedeğerlendirilmektedir. Dolayısıyla kullanım olarak yeni bir kavram olmasınarağmen İslâm düşüncesindeki yeri oldukça eskidir. Bu makalede Gazzâlî’nindinî tecrübe olarak ele aldığı keşf (khsef), bâtınî ilim (esoteric knowledge), vahiy(revelation), ilham (inpiration) vb. kavramlar, bunların niçin dinî tecrübeolarak değerlendirildiği, diğer ilim metodlarından ayrıldığı yönler, farkları veTanrı’nın varlığı ile metafi zik âlem hakkında bilgi verme konusundaki değeriüzerinde durulacaktır.</Özetçe>
<Anahtar>bâtınî, Bilgi, dinî tecrübe, Gazzâlî, ilhâm, ilim, keşf, vahiy</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
İNSAN İLE ÇEVRE İLİŞKİSİ ÜZERİNE
</Başlık>
<Özetçe>Yirminci yüzyılın ikinci yarısından itibaren gündemden düşmeyen konulardanbiri olarak çevre sorunları, insanlığın geleceğine ilişkin oluşturduğu tehditlerdendolayı, uzun bir zamandır felsefenin de gündeminde bulunmaktadır. Çalışmamızda,insan ile içinde yaşadığı ‘doğal’ çevre arasındaki ilişkinin boyutları ele alınmaya çalışılmıştır.İnsanın çevresi ile ilişkisinin, her zaman, kültürün insanile doğa arasında yarattığı mesafeden(aralıktan) gerçekleşmesinin zorunluluğunadeğinilen çalışmada, doğanın korunup kollanmasına ilişkin çalışmaların, sanıldığıüzere ne doğayı doğal halinde korumakta ne de insanı doğanın bir parçasıhaline getirmekte başarılı olamayacağı ileri sürülmektedir. Çünkü insan, doğada,doğal bir biçimde yaşayabilen diğer canlılar gibi, doğal bir varlık değildir. İnsan,doğal sınırlarını aşmaya yönelik bir çaba içinde kendisini anlamlandıran ve böylelikle‘insanlaşan’ bir kültür varlığıdır.</Özetçe>
<Anahtar>Çevre, Doğa., İnsan, Kültür</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>MODERNDEN POSTMODERNE GEÇİŞTE SOSYAL BİLİMLERİN FELSEFİ TEMELLERİNİN SARSILIŞI</Başlık>
<Özetçe>Aydınlanma düşüncesinin yürütücülüğünde modernizmin kurguladığı akıl, bireyselyorumları bütünsel/evrensel önermeleriyle egemenliği altına alabilmekteydi.Postmodern durum aklın bu yönüne şiddetle karşı çıkmakta; özneyi, klasikdönemde olduğu gibi toplumun alıcı ucunda resmetmekle birlikte, özneninnesnelerle kurduğu ilişkisinde onlara anlam yüklemesine izin vermektedir. Modernparadigmanın ürünü olan sosyal teori ise şu halde köklerinden sorgulanmaktadır.Postmodern söylemlerin merkezde olduğu bu sorgulamada, kimilerisosyolojinin kendi üzerine düşünmesiyle ve kendini eleştirisiyle kriz halindenkurtulacağını iddia ederken; kimileri de yeni sosyolojik söylemlere ihtiyaç olduğunavurgu yapmaktadır. Modern teorinin yapısal sorunları, postmoderne geçildiğindekarşımıza ‘ironi’ olarak çıkarken, postmodernlikte ‘kara ironi’ olarakçıkmaktadır. Çalışma bu bağlamda sosyal bilimlerin ve özellikle sosyolojinintarihi köklerini modernizm-postmodernizm ilişkiselliğinde analiz ederken, postmoderndönemde ortaya çıkan kavramsal karışıklığa da ışık tutmaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>Modernizm, Postmodernizm, Sosyal Teori, Sosyoloji.</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
HEGEL FELSEFESİNDE YABANCILAŞMANIN ROLÜ VE ANLAMI
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışma yabancılaşma kavramını ilk kez ele alıp belirginleştiren fi lozof olanHegel’in felsefesinde yabancılaşmanın rolü ve anlamını onun eserlerinden yararlanarakortaya çıkarmayı amaçlamaktadır. Hegel felsefesinin temelinin yabancılaşmaolduğu, yabancılaşmanın çıkarılması halinde Hegel felsefesinin diğerunsurlarının açıklanamayacağı iddiasında olan bu çalışma yabancılaşmanınanlaşılması için Hegel felsefesinin, Hegel felsefesinin anlaşılması için de yabancılaşmanınbir anahtar olduğunu fi krini içermektedir.</Özetçe>
<Anahtar>belirleme, Diyalektik, Hegel, olumsuzlama, tin, yabancılaşma</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
TÜRKİYE’DEKİ KANT ÇALIŞMALARI
</Başlık>
<Özetçe>Buradaki “Bibliyografya”, “Uludağ Üniversitesi Bilimsel Araştırma ProjeleriKomisyonu” tarafından desteklenen bir bilimsel araştırma projesinin organik birparçasıdır. İlgili proje kapsamında Immanuel Kant’ın eleştirel felsefesinin temelterminolojisinin Türkçedeki karşılıklarıyla ilgili olarak karşılaşılan güçlüklerinaydınlatılması amaçlanmaktadır. Söz konusu terminolojik çerçevenin tüm birKant felsefesinin terimsel/kavramsal temelini oluşturduğu düşünülecek olursa,bu güçlüklerin dilimizdeki Kant çalışmalarını olumsuz yönde etkilemesi kaçınılmazdır.Onun için, söz konusu güçlükleri doğuran etmenlerin sistematik olaraksaptanmasına girişilmeden önce, Kant’ın eserlerinin Türkçe çevirileri ve Kantile ilgili Türkçe literatürün “Kant Bibliyografyası” başlığı altında bir dökümüyapılmıştır. “Bibliyografya”dan görüleceği üzere, Kant’ın “eleştirel dönemi” ileilgili gerek çeviriler gerekse de diğer çalışmalar göz doldurmaktadır. Bununlabirlikte, Kant’ın “eleştiri öncesi” dönemi ile ilgili çeviri ve diğer çalışmalar isene yazık ki yeterli değildir.</Özetçe>
<Anahtar>Immanuel Kant, Kant Bibliyografyası., Türkiye’de Kant Çalışmaları</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
JOHN LOCKE’DA SÖMÜRGECİLİK VE MÜLKİYET İLİŞKİSİ
</Başlık>
<Özetçe>John Locke’un, döneminin İngilteresinin sömürgeci politikalarıyla ilişkisi ve sömürgeciilgilerinin İki İnceleme ve Deneme gibi eserlerindeki yeri, yakın dönem akademikçalışmalara kadar göz ardı edilmiştir. Locke’un başlıca eserlerinde,Amerika ve Amerikan Yerlilerini ele alışı, mülkiyetin kökenini, özellikle de doğaldurumdaki haliyle bir belirleme çabası olarak görülebilir. Ancak, bunu yaparken,o, bir yandan da Avrupalı sömürgecilere, Amerikan Yerlilerini gelenekseltopraklarından etmemin koşullarını sağlar görünmektedir. Buna ek olarak,sömürgeci ilgileri onun düşüncesinin 17.nci yüzyıl doğal hukuk geleneğindekiyerini göstermeyi de kolaylaştırmaktadır. Bu makale, Locke’un siyaset felsefesininbu yeni keşfedilmiş yönünün, sadece onun yazılarının tarihsel bağlamındakieksik bir okumayı gidermekle kalmayıp aynı zamanda Batı’daki sömürgeciliğinen önemli felsefi temellerinden birine de ışık tuttuğunu göstermeye çalışmaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>Amerika, Amerikan Yerlileri, John Locke, Sömürgecilik</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
MUCİZE SORUNU
</Başlık>
<Özetçe>Bu makalenin amacı mucize sorununu “doğa” ve “doğa yasaları” kavramlarıışığında tartışmaktır. Çalışma, bu perspektif doğrultusunda mucize kavramınailişkin bazı tanımlar verecek ve mucizevi olayların genel özelliklerini çözümlemeyeçalışacaktır. Bu genel özelliklerin Hume, Spinoza ve Swinburne gibibaşlıca düşünürlerin bazı önemli görüşleri doğrultusunda tartışıp yorumlamak makalenin bir diğer amacıdır.</Özetçe>
<Anahtar>doğa düzeni, doğa yasaları, doğaüstü, mucize, nedensellik</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>HERMETİK AYDINLANMANIN İZİNDE THOTH, HERMES YA DA MERCURIUS</Başlık>
<Özetçe>Hermetik geleneğe ismini veren tanrı Hermes ya da Roma’daki adıyla Mercuriusköken bakımından Mısır tanrısı Thoth’a dayanır. Thoth, evrenin olduğu kadarkutsal tapınak mimarîsinin arkasındaki kutsal kelamın sahibi ya da yorumcusuolarak düşünülmüş, bunun yanında Mısır hiyeroglifl eri nezdinde yazıyı bulupinsanlara öğreten kutsal irade olarak kimliklenmiştir. Yine Mısır pantheon’ununve mitolojisinin en belirleyici ve en mühim karakterlerinden olan tanrı Osiris’indiriliş öyküsünde karşımıza çıkan Thoth, üstlendiği rolden ötürü, Mısır cenazetörenlerinin de başrol oyuncularından olmuş ve ölenlerin ruhlarını öte-alemetaşıyan kutsal aracı olarak resmedilmiştir. Özetle yaşam, tapınak ve ölüm üçgenindeönemli bir rol üstlenmiş olan Thoth, Yunan-Roma düşüncesindeki Hermesya da Mercurius’a niteliklerinin bir kısmını aktarmış olup sonraki dönemdesistematiği oluşturulan (ya da gizem unsurları ifşa edilen) Hermetik geleneğintemelindeki tanrı olarak düşünülmüştür. Netice itibariyle bu kutsal kimlik, bilhassaMısır’da, yaşamın sırrına ve bilgeliğe ermek isteyenler için kutsal aydınlanmanınen önemli aracı unsurlarından sayılmıştır. Çalışmamızda bugüne değinülkemizde üzerinde pek durulmamış olan tanrı Thoth’un belirleyici karakterinive bu kutsal kimliğin Hermes / Mercurius yüzünü irdeleyip son olarak çileciHermetik aydınlanmayı genel hatlarıyla ortaya koyacağız.</Özetçe>
<Anahtar>Hermes, Hermetizm, Mercurius, Mısır Mitolojisi, Roma</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
İSLAM SİYASETİNDE ANA ETKEN OLARAK ROMA EĞİLİMİ
</Başlık>
<Özetçe>Tarihi boyunca İslam dünyasında kapsamlı, sistemli ve köklü iki kültürel başkalaşımolmuştur: Birisi İslam’ın Sasani ve Bizans topraklarına yayılmasıyla,diğeri Osmanlı İmparatorluğu tarafından 18. yüzyılda başlar. Her ikisi Batı istikametlikültürel başkalaşımlar olarak nitelenebilir ve her ikisi de organik olarakbağlantılı olaylardır. Birincisi kaynaklarda İslam’da tercüme hareketi kavramıtarafından gölgede bırakılmıştır. Bununla birlikte bu olay, mevcut kaynaklardazaten yapılmış, ancak birbiriyle bağıntıları kopartılmış Arap dilbilgisininHelenleştirilmesi, İslam devletlerinin Romalılaştırılması gibi tespitler birleştirildiğindegözlemlenebilir. İkinci olay, Osmanlı İmparatorluğu ile Batı dünyasıarasındaki çatışmalardan dolayı gözlerden saklanmıştır. Bu iki tarihsel olaybirleştirildiğinde, İslam siyasetini anlamada tek bir yol elde ediyoruz. Çeşitliİslam düşünürlerinin eleştirileri ışığında Kur’ân’daki Roma Suresi’nin (RûmSuresi) ilk altı ayeti, İslam tarafından emilmiş Sasani ve Helen dünyaları arasındakikadim çatışma ile daha ziyade Sasani ve Helen kökenli Mevâlî topluluğuarasındaki ilişkiye odaklanarak, İslam’da Batı dünyasına yönelik siyasi tutumunanayasal ve sosyal dinamiklerini ele alacağım. Sonuç olarak çalışmam, İslam’ıngayr-ı mütecanis bir toplumu yönetmedeki tarihsel kabiliyeti ile İslam ve Doğudünyası arasındaki karşılıklı siyasi kapasiteyi tartışacaktır.</Özetçe>
<Anahtar>Doğu-Batı Bölünmesi, İslami Toplum-siyaseti, Ticaret</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>CARL SCHMITT: MODERN DEVLET DÜŞÜNCESİNDE ŞEYTANIN AVUKATI</Başlık>
<Özetçe>20. yüzyılın önemli siyaset düşünürlerinden olan Carl Schmitt’in politik olankavramı üzerinden siyaseti tanımlaması ve bunun devlet görüşünü oluşturmadakiönemi vurgulanarak, Schmitt’in liberalizmin siyaset ve devlet kavrayışınayönelik itirazları incelenecektir. Schmitt’in bu görüşlerinin günümüz devlet vesiyaset anlayışına ne kadar etkide bulunduğu araştırılacaktır.</Özetçe>
<Anahtar>dost-düşman ayrımı, egemen, parlementarizm, Politik olan</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
TÜRK DÜŞÜNCE TARİHİ KAYNAĞI OLARAK MUKADDİME
</Başlık>
<Özetçe>	

İslâmlaşma tecrübesine kaynak vazifesi görecek kavramsal haritayı bünyesindebarındıran Mukaddime’yi kaleme alan İbn Haldûn, Müslümanlaşma asırlarını,kendi hakikat ve imkânları içinde değerlendirirken Türkleri keşfeder ve İslâmtarih tecrübesine yörünge değiştirten kudret ve potansiyelin onlarda mevcutolduğuna inanır. Bir başka ifadeyle Mukaddime’ye esas yön veren ana zümreTürkler olduğu gibi, oradaki ana fi kirler de bu milletin realiteleriyle tam bir uygunlukhalindedir. Türklerin hayat ve dünya karşısında kendilerine mahsus birduruşunun olduğunu gösterirken Selçuklu tecrübesinin peşine düşen İbn Haldûn,Türk fi kir hayatını idare eden zemin ve çerçeveyi ortaya koymakla kalmaz,İslâm tarih tecrübesinin geleceğine dair bazı teklifl erde bulunarak, ümit verir,yol ve hedef gösterir. Türk düşüncesinin geçtiği aşamaları, ulaştığı neticeleri, bumilleti diğerlerinden ayıran seciyeleri ve onların fi kir tarihine getirdiği yenilikleriköklere inerek ortaya koyması ve realist bir görüşe sahip olması yönüyle İbnHaldûn’un bu eseri, fi kir hayatımıza ait bir klasik olarak görülebilir.</Özetçe>
<Anahtar>İbn Haldûn, İslâmlaşma, Mukaddime, Selçuklu, Türkler</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>




<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>ALPARSLAN AÇIKGENÇ’İN “DÜNYAGÖRÜŞÜ” TEORİSİ IŞIĞINDA DOĞU-BATI FELSEFELERİNİN DEĞERLENDİRMESİ</Başlık>
<Özetçe>Batı Felsefesi batı düşünce tarihi boyunca takip edilmiş bir anlayışın sistematikbir halde prensipleri ortaya konmuş, fi kri bağlamda doğudan esintiler taşısa dasorunları ele alış, yöntem ve ifade ediş prensipleri kendi dünya görüşü ile farklılaşmışbir gelenektir. Birçok kültürlere ev sahipliği yapmış doğu, hala batı karşısındabir felsefe geleneği olup olmama konusunda tartışılırken Batı da canavarbir medeniyet doğurmuş olmakla suçlanmaktadır. Batılı düşünürleri Doğudanesine davet eden görüşler artarken Batılı düşünce sistemlerini Felsefe, Doğu düşüncesistemlerini Bilgelik olarak ele alanlar da bulunmaktadır. Her ne kadarBatı’yı referans alma zorunluluğu olmasa da ortak bir terminoloji ile değerlendirmeaçısından batılı anlamda bir felsefe geleneği, doğu dediğimiz birçok farklıkültürün ortak bir çatı altında, azami müştereklerde birleşerek prensiplerini ortayakoymasıyla belirginleşecek ve gelişecektir. Böyle bir çalışma doğu ve batıhakkında yapılan karşılaştırmalı çalışmalara da ışık tutacaktır. Bunun için öncelikleDoğu felsefesini yapan unsurların ne olduğunu tespit etmek prensiplerimizide bu doğrultuda kurmak gerekecektir. Bu çalışmada Doğu felsefesini yapanen belirgin unsurun “yaşam alanı” olduğu görüşünden hareketle Doğu ve Batıüzerine yapılan karşılaştırmalı çalışmalar incelenecektir. Alparslan Açıkgenç’in“dünyagörüşü” kuramının konuya katkısı değerlendirilecektir. Doğunun da tıpkıbatı gibi kendine özgü bir bilim ve felsefe anlayışı vardır bunlar çoğu zaman birbenzerlik içermese de temel ilkelerinin farklılığı “yaşam dünya”larının Açıkgenç’inkavramı ile “Dünyagörüşleri”nin farklılığı sonucudur.</Özetçe>
<Anahtar>Alparslan Açıkgenç, Batı, Doğu, Dünyagörüşü, Felsefe</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
GORGİAS’IN RETORİK ANLAYIŞI
</Başlık>
<Özetçe>	

 Eski Yunan dünyasında konuşma sanatının öne çıkmasının nedeni toplumsal hayat içindeki yurttaşların konumuyla ilişkili olarak görülür. Döneminin bir konuşma ustası olarak Gorgias, konuşma sanatının(retorik) insanlar üzerindeki büyük etkisinin kaynağında, insan bilmesinin sınırlılığının da bulunduğunu belirtmektedir. Gorgias’a göre bir kişi geçmişin hatıralarına, şimdinin bilgisine ve geleceğin öngörüsüne tam olarak sahip olabilseydi konuşmanın gücü kişi üzerinde bu denli büyük etki yapmayabilecekti. Bu, geçmişin, şimdinin ve geleceğin bilgisine sahip olmayan insanların konuşmacılar tarafından etkilenme yolunu da göstermektedir.</Özetçe>
<Anahtar>Antik Yunan’da Siyaset, İkna Etme, Logos., Retorik, Sofistler, Solon</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>KIVRIMDAN CARICATA’YA 18. Yüzyıl İngiliz Ressamlarının (Hogarth, Reynolds ve Blake’in) Güzel Anlayışları Üzerine Bir Deneme</Başlık>
<Özetçe> Deleuze’ün Barok dönemin ruhunu temsil ettiğine inandığı ‘kıvrım’ ın 18.yüz- yıl İngiltere’sinde romantik anlayışa sahip ressamların güzel anlayışlarında izini sürme denemesi olan bu çalışma söz konusu dönemin ressamlarından Reynolds ve Hogarth arasındaki görüş ayrılıklarını Blake’in bir yorumu üzerinden anla- mayı hedefler.</Özetçe>
<Anahtar>Barok Dönemi, Blake, Caricata, Hogarth, Kıvrım, Reynolds</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>YUNAN MİTOSONUN AKLİLEŞTİRİLMESİ BAĞLAMINDA YUNAN TARİH YAZICILIĞI</Başlık>
<Özetçe> Yunan tarih yazıcılığı ile mitosu arasındaki ilişki bu çalışmanın ana konusunu oluşturmaktadır. Yunan tarih yazıcıları, özellikle de Herodot ve Thukydides, Yu- nan insanına bütünlüklü bir evren tasavvuru sunmuşlardır ve ana amaçlarından biri de, Yunan dünyasının geleneksel mitoslarında, özellikle de tarihsel nitelikli olanlarında bilinçli bir reform gerçekleştirmek olmuştur. Bu bilinçli reform sü- recinde “inandırıcılık” ve “akla uygunluk” başlıca ölçütleri olmuştur. Çalışma bu önemli süreci Yunan aydınlanma döneminin genel kavramları doğrultusunda analiz etmekte ve Yunan tarih yazıcılarının bu sürece katkılarını göstermeyi amaçlamaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>adalet, Evren, Herodot, kader., Thukydides, yasa, Yunan mitosu, Yunan tarih yazıcılığı</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>FELSEFE-BİLİM GELENEĞİMİZİN NİRENGİ NOKTASI EBÛHÂMİT GAZÂLÎ</Başlık>
<Özetçe> İslam felsefe-bilim geleneğinde çığır açan Gazali, ahlaka dayalı varoluşu önplana çıkarmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>ahlâk, Aristoteles, bilgi öğretisi, Eflâtun, Gazali, Heidegger, İbn Arabi, İbn Sînâ, Kant, Kierkegaard, varlık öğretisi, varoluş felsefesi</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>GAZZÂLÎ’NİN ÜÇÜNCÜ DÜNYA’SI: BİLİM-SİYASİ VE METAFİZİK BOYUTLARIYLA</Başlık>
<Özetçe>Gazzâlî, hakkında pek çok şey yazılıp söylenmiş büyük bir İslam bilgesidir. Bu çalışmada, Gazzâlî’nin düşünceleri üzerine, pek çoğu bir bütün halinde söylen- memiş olanlar dile getirilecektir. Bunların başlıcası, Gazzâlî’nin düşüncelerinin, Doğudaki Pers-Sasani-Şiî ile Batıdaki Helen-Roma dünyalarından ayrı ve her ikisini kuşatan Üçüncü Dünya’nın metafizik temellerini hazırlamış olduğudur. Gazzâlî çalışmalarının bilim-siyasi boyutlarının sergileneceği bu bağlamda, onun eserlerini okuma yöntemleri konusunda yeni önerilerde bulunulacaktır.</Özetçe>
<Anahtar>Bilim-Siyasi, Felsefe, Helen-Roma İdeolojisi, Kelam., Kültür Dili, Pers İdeolojisi, Siyaset-dışılaştırma, Sünnî İdeoloji, Üçüncü Dünya</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>ADALET AHLÂKI: KUR’AN’IN TASVİRİNDEN GAZALİ’NİN TEFSİRİNE</Başlık>
<Özetçe> Bu çalışma, esasen Kur’an’daki adalet tasvirinin, Ebu Hâmid Muhammed el- Gazali (ö.H.505/M.1111) gibi Müslüman âlimlerin adalet ahlâkıyla ilgili daha ayrıntılı olan felsefi düşünceleri benimsemesini mümkün hâle getirdiğini iddia etmektedir. Bu tasvire dair iki önemli esas Gazali’nin tefsirinde de görülebilir: birisi, adaletin, insanlığın her bir ferdinin hamurunda yaradılıştan olduğu, diğeriyse, Muhammed Peygamber’in şahsının bu adaletin yaşayan örneği olduğudur. Bu çalışma, tamamen Kur’an’ın tertibi doğrultusunda, her iki esasın öne çıkan unsurlarını kısaca açıklayarak, ardından aslında Gazali’nin ahlâk felsefesine dair önceden yapılmış daha derinlikli çalışmalar doğrultusunda, onun söz konusu adalete dair düşüncelerini özetleyecektir. Sonunda, Gazali’nin etik düşüncesinin bir değerlendirmesi, Kur’an’daki bu tasvir ışığında sunulacaktır. </Özetçe>
<Anahtar>	Adalet ahlâkı, ahlâh felsefesi, etik, Gazali, İslâm’da adalet, Kur’an</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
BİLİM-DİN İLİŞKİSİ NASIL ELE ALINABİLİR?
</Başlık>
<Özetçe>20. yüzyılda yeni fiziğin öncülüğünde gelişen ve halen şekillenmeye devam eden çağdaş doğa düşüncesi, felsefe-bilim’den dine ve sosyal bilimlere uzanan geniş bir alana nüfuz etmiştir. Bu çalışma, düşünce tarihinin en eski ve önemli tartışma alanlarından biri olan bilim-din ilişkisinin 20. yüzyılda, çağdaş doğa düşüncesinin oluşturduğu yeni zeminde nasıl bir görünüm arz ettiğini incelemeye odaklanmış, bilim-din ilişkisini çatışma-uyum eksenli geleneksel açıklama modellerinin ötesinde farklı açılardan ele alabilme imkânlarını soruşturmayı amaçlamıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Açıklama Modeli, Bilim, Çağdaş Doğa Düşüncesi, Din, Eleştirel Realizm</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Felsefe</Etiket>
<Başlık>
GAZZÂLÎ DÜŞÜNCESİNDE SEVGİ
</Başlık>
<Özetçe> Sevgi, insanın gündelik hayatından ahlaka kadar yelpazesi geniş olan, ontolojik ve estetik açılardan felsefeye konu teşkil eden kavramdır. Bu haliyle İslam dü- şüncesi açısından kişinin dünya ve ahiret mutluluğu ile doğrudan ilgilidir. Mez- kür kavram Gazzâlî düşüncesinde insanın idrak yetilerinden hareketle sistemli bir şekilde ele alınmış, fizikten metafiziğe, psikolojiden ahlaka kadar uzanan çizgide konuya bütüncül bir bakış açısı getirilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>ahlâk, güzellik, marifetullah, mutluluk, Sevgi</Anahtar>
<Kaynak>Kutadgubilig</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>
</data>