<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<data>
<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>BİR İLETİŞİM DİLİ OLARAK İNTERNET
</Başlık>
<Özetçe>İletişim, belirli araçlar kullanarak gerçekleştirilen bir eylemdir. Bu araçlar dil,
jest, mimik… türünden doğal araçlar olabileceği gibi; radyo, televizyon, İnternet, gazete
türünden insan eliyle geliştirilen kitle iletişim araçlar. da olabilmektedir. Araştırmamıza
konu olan İnternet, kısa bir geçmişe sahip olmasına karşın dünya üzerinde yaygın bir kullanım alan. edinerek ayrıcalıkl. bir konuma erişmiş bir kitle iletişim aracıdır. Ticaret, haberleşme,
eğlence sektöründe; eğitim ve hatta yönetim uygulamalarında interneti kullanmak
mümkün olmaktadır. Gün geçtikçe kullanım alan. genişleyen bu iletişim aracıyla birlikte
hayatımıza yeni ifadeler, anlatım kalıpları, semboller, kullanım pratikleri de girmektedir. Bütün medyumlarda görülen bu süreç, yalnızca internete has özellikler de taşımaktadır. Çalışmamızda internetin sahip olduğu bu özelliklerden yola çıkarak bir iletişim
dili olarak ortaya çıkardığ. yeni iletişim sembolleri, kullanım kalıpları, jargonları, iletişim
kodları, kısaltmalar araştırmamıza konu teşkil etmektedir. </Özetçe>
<Anahtar>İletişim, internet, dil
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>METİNDİLBİLİM AÇISINDAN BİR ÇÖZÜMLEME
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada Murat SOYAK’ın “Ac. Ceviz” adl. öyküsü, metindilbilimsel bağ-
lamda çözümlenmeye çalışılmıştır. Çalışmada metin, metindilbilim ve kısa öykü hakkında
bilgiler verildikten sonra ad. geçen öykünün; sıral. düzene bağl. dönüşümleri,
artgönderimleri, eksiltili yapılar. ve örtük yapılar. tespit edilerek öyküde metindilbilimsel
görünümler ortaya konmuştur. Çözümlemedeki amaç, metnin temel konusu ve bu temel
konuyu meydana getiren alt konuların tespiti ve metnin görünen, anlaşılan kısmının yan. sıra derin yapısının yani metinde sakl. olan unsurların meydana çıkarılmasıdır. </Özetçe>
<Anahtar>Metindilbilim, kısa öykü, metin</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>TÜRKİYE’DE ANADİLİ EĞİTİMİ VE
YABANCI DİL ÖĞRETİMİ
</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede anadili öğretimi, yabanc. dil öğretimi ve yabanc. dilde eğitim incelenmektedir. Türk dilinin güncel sorunlar. arasında; anadili öğretimindeki yetersizlik, dil
kirliliği, yabanc. dillerin olumsuz etkileri, yabanc. dilde eğitim, yabanc. dile hayranlık ve
yeni sözcük üretimindeki yetersizlikler sayılabilir. Anadili öğretimi ile ilgili sorunlar yıllardan beri çözülememesine rağmen her yıl
bu sorunlara yenileri eklenmektedir. İşin ilginç taraf. da, bu sorunların bazılar. üniversiteler
gibi olas. çözüm merkezleri olan kurumlar tarafından ortaya çıkarılmaktadır. Anadilin sadeleşmesi
ve yabanc. dilde eğitim üniversitelerde tartışılan sorunlar arasında sayılabilir. Bir yandan bir grup dildeki yabanc. sözcüklerin arındırılmas. ve yerlerine yeni
sözcüklerin üretilmesini savunurken, diğer yandan bir başka grup küresel dünyada yabanc. sözcüklerin dile katılımın. önlemenin imkânsızlığın. savunmaktadır. Bir diğer grup yabanc. dil öğretimin önemini ve yabanc. dil öğretimindeki sorunlara olas. çözüm önerilerini araş-
tırmay. vurgularken, diğer bir grup yabanc. dilde eğitime inanmakta ve Türkçenin bir bilim
dili olamayacağın. savunmaktadır. Anadili bir ulusun kimliğini, kültürünü ve benliğini yansıtan bir araçtır. Aslında
anadili öğretimi hemen tüm ülkelerde tartışılan en önemli konulardan birisidir. Bu yüzden
anadili öğretimi bireysel hükümetlerin karar önceliğinden ziyade bir devlet politikas. olarak
ele alınmalıdır. </Özetçe>
<Anahtar>Anadili, dil öğretimi, yabancı dille eğitim</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>SANAL DÜNYADA ÇOK DİLLİLİK VE TÜRKÇENİN KONUMU</Başlık>
<Özetçe>İki binli yıllardan itibaren internet gittikçe çok dilliğin hakim olduğu bir ortama doğru gitmektedir. Bu geçiş sürecinde uluslar, dillerini ve kültürlerini internet dünyasında koruma uğraşı içerisindedirler. Bu makale .tr uzantılı websitelerini dillere göre araştırmaktadır. Araştırmanın veri tabanı Nagaoka Teknoloji Üniversitesindeki Dil Gözlem Labaratuvarından alınmıştır. Japon Bilim ve Teknoloji Ajansı ve UNESCO tarafından desteklenen proje internet dünyasındaki diller ile ilgili her türlü değişikliği gözlemektedir. Bu çalışmada .tr uzantılı websitelerinin dillere göre analizi yapılmıştır. Çalışma sadece ülke kodlarını içeren websiteleri üzerinden yapılmıştır. .com, gov gibi genel alan uzantılı websiteleri çalışmanın kapsamı dışında kalmıştır. Verilerin elde edildiği ALRN projesi  Asya ülke kodlu websitelerine ait istatistiki bilgiler içermektedir. (.fr, ru gibi siteler dikkate alınmamıştır.)</Özetçe>
<Anahtar>İnternet, Diller, Web, Dilbilim, Sanal Dünya, Çeşitlilik</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>ROMAN JAKOBSON’UN BİLDİRİŞİM MODELİ:

DİL İLE BİLDİRİŞİMİN (communication) TEMEL ELEMENTLERİ
</Başlık>
<Özetçe>Dil aracılığıyla yazılı yahut sözlü bir bildirişimin gerçekleşebilmesinde  R. Jakobson'a göre altı temel element rol alır. Bunlar, "verici" (émetteur), "alıcı" (récepteur), "nesne" (réferent), "mesaj", "kanal" ve "kod"dur. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>SANAL DÜNYADA D.LLER.N KULLANIM ORANLARI
</Başlık>
<Özetçe>.nternet do.du.u günden bu yana .ngilizcenin hakim oldu.u bir dünyad.r. Son y.llarda di.er dillerinde
kat.l.m.yla sanal dünya çok dillilikle tan..m..t.r. Makalede sanal dünyada dillerin kullan.lma oran.n. tespit
edilmeye çal...lm..t.r. Örne.in kaç milyon ki.i interneti Türkçe olarak yada Frans.zca olarak kullanmaktad.r.
Günümüzde büyük bir Pazar haline gelen internette tüketiciye ula.man.n önündeki en büyük engellerden biriside
dil engelidir. .nternet ortam.nda kullan.lan dillerin oran. e-ticaret ve internet reklamc.l... sektöründe çal..anlar
için büyük önem ta..maktad.r.
.nternet kullan.c.lar.n.n dil profili için Global Reach, Internet World Stats’.n 1996 y.l.ndan beri yapm..
olduklar. ölçümler esas al.nm..t.r. Global Reach ise verilerini Uluslararas. Telekominikasyon birli.inin (UIT)
her ülkedeki kullan.c.lara göre verdi.i rakamlara dayand.rmaktad.r. Elde edilen veriler dil atlaslar. dikkate
al.narak rakamlara dönü.türülmektedir
Bu çal..mada internet kullan.c.lar.n.n dil profili ile Arama motorlar.nda indekslenen 15 milyar.n
üzerindeki web sayfas.n.n içerikleri ile ilgili say.sal rakamlar elde edilmeye çal...lm..t.r. Bunun için dilbilimsel
baz. ölçütlerden yararlan.lm..t.r. Web sitelerinin dil profili ise arama motorlar.ndan elde edilen rakamlardan yola
ç.k.larak varsay.mlar üretilmi.tir. Her bir dilde kullan.lan frekans. yüksek kelime, hece ve ekler tespit edilerek
buna göre arama motorundan .ngilizce, Frans.zca vb. dillerdeki sayfalar görüntülenmi.tir. (Örne.in .ngilizcede
the, Frans.zcada de gibi)
</Özetçe>
<Anahtar>.nternet, Diller, Web, Dilbilim, Görünmeyen Web
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>TÜRKÇEDE DİLBİLGİSEL TERİM OLARAK
“OLUMLAMA” ve “OLUMSUZLAMA”
</Başlık>
<Özetçe>Özel ve belirli bir kavram. karşılayan sözcüklerden olan terimler, herhangi bir bilim,
sanat, meslek vb. alanlarda, bu alanlarla ilgili kimseleri tek bir dil göstergesine bağlayan
kullanımlardır. Öte yandan, bir terim, uzlaşımsallığ. ölçüsünde işlevseldir. Bugün, dilbilgisi terimlerimizin geneline baktığımızda üzerinde uzlaşılmış olanlarının
çokluğu sevindiricidir. Öte yandan, henüz tek bir göstergeye bağlanamayanlarının
varlığın. da yadsımamak gerekir. Dil araştırmalarında birtakım farkl. kuram ve
uygulamaların ışığında dilbilgisi terimleri ailemiz yeni birtakım terimlere de ihtiyaç
duymaktadır. İnsan diline ilişkin yapılan araştırmalar, insan dilinde temelde iki anlamsal yorumun
varlığın. ortaya koymaktadır. Bunlar, anlamsal yorumun olumlululuğu ya da
olumsuzluğudur. Dilbilgisinde iki temel anlamsal ayrım. ortaya koyan olumlu ve
olumsuz terimlerinin, metin-içi ilişkilerin sürece bağl. anlamsal yorumlar. söz konusu
olduğunda, kavram karşılamada yetersiz kaldıklar. göze çarpmaktadır. Bu anlamda, insan dilindeki iki temel anlamsal yorumun metin-içi ilişkilerin sürece
bağl. karşılanmasında uzlaşımsal yeni bir göstergeye ihtiyac. vardır. Biz, olumlama ve
olumsuzlama terimlerini olumlu ve olumsuz karşıtlığına paralel olarak metin içi
ilişkilerin sürece bağl. anlamsal yorumlarının karşılanmasında kullanılmak üzere
öneriyoruz. </Özetçe>
<Anahtar>olumlama, olumsuzlama, Türkçe dilbilgisel terim</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Hukuk Diline Bir Örnek: Sözleşmeler
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada hukuk diline bir örnek olan sözleşmeler dilbilimsel açıdan
çözümlenmiştir. Bu amaçla, sözleşme baglamı tanımlanmış ve sözleşmelerde kullanılan
dil dilbilimselolarak 3 ayn düzeyde ele alınmıştır: 1) sözcük düzeyi, 2) sözdizim düzeyi
ve 3) söylem düzeyi. Bu araştırmada aynca sözleşmelerde hangi dilsel tercihlerin
sıklıkla kullanıldıgı ve bunlann toplumsal/edimbilimsel işlevleri de incelenmiş ve bu
yapılann kullanım sıklıklan yüzdelerle ifade edilmiştir.
</Özetçe>
<Anahtar>hukuk dili, sözleşme, sözcük düzeyi, sözdizim düzeyi, söylem düzeyi.
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Türkçe Sözcük Biçimlenmesinde
Düzlemler ve Türetmeler
</Başlık>
<Özetçe>Üretimsel dilbilgisi kuramı, tüm dilsel bileşenleri, bu bileşenlerin ilişkilerini ve
ilişkileri yöneten kuralları dilsel yeti (linguistic competence) baAlamında açıklar. Dilsel
üretim üst yapıdaki sözel boyuta ancak zihinsel alt-yapı süreçlerinden sonra yansır.
Biçimbilimsel bileşenin (morphological component) incelenmesi de, bu bileşenin diAer
dilsel bileşenlerle olan ilişkilerinin, zihinsel süreçlerin ve bu süreçlerin sonunda ortaya
çıkan biçimbilimsel oluşumların üretimsel kurallar açısından incelenmesi demektir. Bu
yazıda, biçimbilimsel açıdan sözcük biçimlenmesi açıklanırken, kök-ek bileşmelerinin
zihinsel öncelik-sonralık (hierarchy) düzlemleri içinde yer aldıkları ve bu düzlemlerin
işleyişinin de dil yetisi tarafından belirlendiAi, eklerin salt yapı taşları olarak değil,
biçimbilimsel üretim sürecinin temel amacı olan geçerli sözcük oluşumunu destekleyen,
bu nedenle de sesbilimsel, sözdizimsel, anlamsal diAer bileşenlerle sürekli etkileşimde
olan birimler olarak önem taşıdıAı belirtilmektedir. Üretimsel baAlamda sözlüksel
biçimbilime (lexical morphology) göre, temel birim, biçimbirim (morpheme) deAil,
sözcüktür. Yazıda, sözü edilen bu kavramlar açısından kimi Türkçe sözcüklerin
biçimlenmesi örneklenmiştir. Çalışma, sınırlı sayıda örnekle yürütüldüAü için bir
inceleme denemesi niteliAi taşımaktadır.
</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>ğ A ile karışıyor</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Dili Dillendiren İnsan
</Başlık>
<Özetçe>Teknolojik gelişimle yaşadığımız mekandaki değişmelerle değişen ve gelişen dil kültürel ve
bireysel yaşantımızın vazgeçilmez parçası olmuştur. Tabiatıyla somut olduğu kadar soyutluk derecesinde
karma bir bütünlüğe sahip olan Dil hakkında bilinmeyen pek çok şey bulunmaktadır.
Dili bireyden, kültürden ve tarihten bağımsız, bir çerçeve içinde incelemek mümkün değildir.
çünkü dil hem bireyi hem de bireyin etkilendiği her şeyi şekillendirmektedir. Şekillenme boyutunda
bireydeki dil duygusunu yaratan ise Ana dil dir. Ana dil bireyin dilsel dünyasının ÇıkıŞ
noktasını oluşturmaktadır. Dil nasıl kullanılışıyla değişim gösteriyorsa dili kullanan bireyde de
doğalolarak bir değişim söz konusu olmaktadır. Bu durumda dil mi insanı, insan mı dili etkiler
sorusu dilin aracılığını bir kez daha ortaya çıkarmaktadır. Açık olan ise dilin çeşitli süreçlerden
geçmesi ve kültürle iç içe olmasıdır. Önemli olan ise bütün bu gelişim ve değişirnde söz konusu
dengeyi bozmamaktır. Bunun için de yansız gözlem ve değerlendirmeler gerekir.
</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Kratylos: Adların Doğruluğu ve Bilgi
</Başlık>
<Özetçe>Kratylos'un, genellikle, dilin doğuşu gibi çok özel bir konusu olduğu, dolayısıyla Platon'un
düşüncesinin gelişimi açısından pek önemli olmadığ. düşünülür. Platon'un, diyalogda, adların ilk
verilişi gibi, dilin doğuşuyla ilgisi kurulabilecek bir konuyu da işlediği yadsınamaz. Ancak, özel-
likle yirminci yüzyılda yapılan incelemeler, onun konusu bakımından, Platon'un varlık ve bilgi
görüşlerini gözden geçirdiği "eleştiri dönemi" diyaloglarıyla birlikle değerlendirilmesi gerektiği-
ni göstermiştir. Bu incelemeler ışığında bakıldığında ,Plato’nun, Kratylos’ta ,İıÖ. V. ve IV. yüz-
yıllarda "adların doğruluğu", yani adlar ile onların adlandırdıklar. şeyler arasındaki ilişkinin ya-
pıs. konusunda yapılan tartışmaya katılıp bu konudaki kendi görüşünü ortaya koymaktan çok, bu
tartışmada tarafların dayandıklar. varlık ve bilgi görüşlerini bir eleştiri süzgecinden geçirerek
kendi varlık ve bilgi görüşünün ana hatların. çizdiğini söyleyebiliriz. </Özetçe>
<Anahtar>Plalon, Antisthenes, Kratylos, adların doğruluğu, doğalcılık, uylaşımcılık, ontoloji, epistemoloji
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Dil Felsefesinin Geleceğine Bir Bakış
</Başlık>
<Özetçe>Bugün hakim olan dil ve anlam kavrayışımız, göstergebilimin dil ve anlam kavrayışı. Jacques Derrida'nın son biçimini verdiği, dili dil yapanın özdeşlikler değil, ayrımlar olduğunu
kabul eden bu kavrayış, üretilmiş bir "söz"ün (göstergenin, tümcenin, metnin) mutlak,
değişmez bir anlam. olamayacağını, buna dayanarak da dil kullanımının konuşanın/yazanın
bir işlevi olmadığın. ileri sürmektedir. "Söz" alış-verişinde konuşanı/yazan. yok sayan ve
bu alış-verişi anlamaya indirgeyen bu kavrayışın, tıpk. "söz" alış-verişinde "dinleyeni/okuyanı" yok sayan ve onu anlatmaya indirgeyen geleneksel bakış gibi tek yanl. bir
bakış olduğu açıktır: Anlama ile anlatma, konuşan/yazan kişi ile dinleyen/okuyan kişi ya da
kişilerin "söz" ortamında kurduklar. karşılıkl. ilişki olarak tanımlayabileceğimiz bir sürecin
birbirinden ayrılmaz iki parçasıdır. Dil felsefesi, içinde bulunduğumuz yüzyılda, konuşanı/yazan. olduğu kadar dinleyeni/okuyanı, anlatma kavramın. olduğu kadar anlama kavramın. da hesaba katan yeni bir dil ve anlam kavrayışına gebe görünmektedir. </Özetçe>
<Anahtar>dil felsefesi tarihi, anlama, anlatma, dil kavrayışları, anlam
kavrayışları. </Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Göstergebilimsel Yaklaşım Yazınsal Alanda
Ne Denli İşlevselleşebilir?
</Başlık>
<Özetçe>Dil biliminin alt alanlarından biri olan gösterge bilimsel yaklaşım, yazın bilim alanında uygulanabilirliği
açısından giderek artan ölçüde tartışılmaktadır. Bu yazıda Roland Possner tarafından
geliştirilen açıklama denemesine dayanılarak, söz konusu yaklaşım yazın bilimsel açıdan irdelenmektedir.
Yazın-gösterge bilim bağıntısı üzerine yürütülen tartışmada yazınsal ya da yazın
bilgisel iletişimin özelliklerini dizgeli olarak betimleme ve açıklama anlamında kullanılan “poetik”,
bu bağlamda temel kavramlardan biri olarak ortaya çıkmaktadır.
Dilsel iletişimin bir türü olan yazınsal iletişimin ayırıcı özelliği, “estetik nitelik ya da iş-
levdir.” Yazarın genel dil dizgesi içerisinde özgürce dolaşarak, göstergeleri seçmesi ve birleştirmesi
sonucunda belirginleşen kurgu ve biçem, yapıtın yazınsal değerini ortaya çıkaran temel ölçütlerdir.
Gösterge bilim açısından kurgulayım ve biçemleştirim, büyük ölçüde “estetik kod” yoluyla
gerçekleştirilir.
Alımlayıcının göstergeler toplamının, diyesi, yapıtın içerdiği iletiyi ve estetik beğeni düzeyini
uygun alımlayabilmesi için, göstergeleri/kodları işlemselleştirebilmesi gerekir. Bu süreçte
yazarın olağan gösterge dizgesinin dışına çıkması ve tarihsel-toplumsal yaşanmışlıklara ya da
olaylara gönderme yapması sonucunda “anıştırı” (reminisens) niteliği kazanan göstergelerin çözümlenmesi,
ilgili yapıtın doğru alımlanması bakımından önemlidir.
</Özetçe>
<Anahtar>gösterge, yazınsal iletişim, estetik nitelik, kurgulayım, biçemlendirim,
estetik kod, alımlama yeterliği, anıştırı.
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Biçembilim ve Eleştirel Söylem Çözümlemesi Bağlamında
Dedikodu Sütunlarına Yönelik Bir İnceleme
</Başlık>
<Özetçe>Günlük gazetelerde dedikodu içerikli haberlerin yer aldığı magazin sayfaları dilbilimsel
yönden incelenmemiş bir metin türü olarak karşımıza çıkmaktadır. Aynı ortamda bulunmayan
kişi hakkında paylaşılan bilgi olarak dedikodu, kişiler arası iletişimin ortak bir şekli
durumundadır. Sözel ya da yazılı, doğrudan ya da bir iletişim aracıyla gerçekleştirilen bağlamlar
yakın çevremizdeki insanlar hakkında bilgi aktarma kanallarıdır. Günümüzde görsel/yazılı kitle
iletişim araçları ile bu insanlara politikacılar, modeller, aktörler, TV gösteri dünyasında yer alan
insanlar, atletler ve diğer ünlüler de eklenmiş durumdadır (Schely-Newman 2004). Bu çalışma
bağlamında Türkiye’de yayımlanan gazetelerden bazılarında yer alan dedikodu sütunları, biçem
bilimsel incelemesinin yanı sıra eleştirel söylem çözümlemesi yönünden incelenmiştir. Dedikodu
sütun yazarlarının farklı biçeme sahip olması beklentisine karşın yapılan inceleme sonucunda bu
sütun yazarlarının neredeyse aynı biçem bilimsel özelliğe sahip olduğu görülmüştür. Eleştirel
söylem çözümlemesi bağlamında Bergmann’ın (1993) dedikodu içerikli etkileşimin temel üçlüsü
– dedikodu yapan, hakkında dedikodu yapılan kişi ve dinleyici kitlesi - Fairclough (1995)
tarafından görsel/işitsel kitle iletişim araçlarında yer alan metinlerin incelenmesinde temel nokta
olarak görülen ‘kimlikler’e uyarlanmıştır. Bu uyarlama şu şekilde özetlenebilir: dedikoduyu
yapan kişi = dedikodu sütunu, hakkında dedikodu yapılan kişi = seçilen ünlüler, dinleyici kitlesi
= okuyucular. Bu uyarlamanın yer aldığı dedikodu sütunun işlevi, topluluğun bireylerine,
topluluğun normlarını ve değerlerini hatırlatmaktır (Levin ve Arluke 1987). Eleştirel söylem
çözümlemesi bağlamında yapılan incelemenin temel savı, kullanılan belirli dilsel yapılar yoluyla
okuyucuya sunulan ideoloji–güç arasındaki ilişkilerin ortaya çıkarılabileceğidir. Yapılan
inceleme sonunda dedikodu sütun yazarı yazdığı sütun yoluyla, kendisine toplumsal normların
koruyuculuğu görevini biçtiği, bu görevi yerine getirmek üzere ünlülerin yaptıklarını
sergileyerek, olması ya da olmaması gerekenleri bir çeşit ders şeklinde satır aralarında verdiği
ortaya çıkmıştır. Her iki bağlamda yapılan inceleme sonucu, dedikodu sütunlarının hem sözel
hem de yazılı metinlerin özelliklerini taşıdığı ayrıca resmiyet dışı biçemin daha fazla hakim
olduğu ortaya çıkmıştır. Bir başka deyişle sütun yazarları ağırlıklı olarak konuşma dilinin
özellikleriyle yazılı bir metin oluşturmaktadırlar.
</Özetçe>
<Anahtar>Dedikodu, biçembilim, eleştirel söylem çözümlemesi
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Türkiye’nin Aydınlanma Sürecinde Çevirinin Rolü
</Başlık>
<Özetçe>Toplumların aydınlanma süreciyle çeviri edimi arasında sıkı bir bağ olduğu bilinmektedir.
Özellikle geçi? dönemindeki toplumların gereksindiği yenilikler konusunda topluma geni? kaynaklar
sunan çevirilerin, toplumun sanatsal ve dü?ünsel devingenliğinin artırılması konusunda etkili
olduğu söylenebilir. Bu makalede, Türk toplumunun aydınlanmasında önemli bir yere sahip
olan çevirinin, devlet desteği ile çeviri tarihinde benzeri olmayan olumlu geli?melerle toplumda
saygın bir yer edinmesini, sonuçları ile birlikte tartı?acağız. Çalı?mamızda, 1940 ile 1966 yılları
arasında yakla?ık yirmi altı yılı kapsayan bu yoğun çeviri döneminde çeviri etkinliğinin nasıl
biçimlendiği ve çeviri olgusunun Türk toplumunun aydınlanmasında nasıl bir i?levi yerine getirdiği irdelenecektir.
</Özetçe>
<Anahtar>Aydınlanma, Hasan Ali Yücel, Türkçe, klasikler, çeviri.
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Konuflma Dilinden Yazı Diline: Abecesel Çeviri - Yazı Tasarımı
</Başlık>
<Özetçe>Abecesel çeviri - yazı yöntemi sözlü dili yazılı dile dönüfltürürken kullanılan, alıflıldık alfabetik
yazı sisteminin konuflma dilinin özelliklerini yansıtan belirli etiketlerle zenginlefltirilmesi
sonucu ortaya çıkan, çeviri - yazı yöntemlerinin genel adıdır. Bu ifadeden de
anlaflılabileceği gibi pek çok farklı abecesel çeviri - yazı yöntemi vardır. Bu makale, geleneksel
çeviri - yazı yöntemlerine durum bağlamı bilgisinin ne flekilde eklenebileceğini tartıflacak
daha sonra da anlam kayıplarını en aza indirmeyi amaçlayan yeni bir çeviri-yazı tasarımı
önerecektir.
</Özetçe>
<Anahtar>Abecesel çeviri yazı, durum bağlamı, etiketlemeler, konuflma çözümlemesi
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>GAKGO / GAKGOŞ KELİMESİNİN KÖKENİ VE ANLAMI*
</Başlık>
<Özetçe>Yaz. dilinin ortak kelime kadrosu içinde yer almayan ve sadece belli yörelerde
kullanılan kelimelere mahallî kelimeler diyoruz. Türkiye Türkçesi ağızlarında bu tür
kelimelerin sayıs. oldukça fazladır. Her dilin ayr. bir mantığı, karakteri ve şahsiyeti vardır. Bir dili diğerlerinden
ayıran faktörlerin başında bu mantık ve şahsiyet farklılığ. gelmektedir. Ayn. dilin
kelimeleri de kendi içinde bağımsız birer şahsiyete sahiptirler. Kelimeler, sadece
“seslerden meydana gelmiş anlaml. birlikler” olarak görülmemeli; onların şahsiyeti,
karakteri, itibar. ve sosyal işlevleri de dikkate alınmalıdır. Yaz. dilimizde yer alan her
kelime bağımsız olarak yukarıda sözünü ettiğimiz vasıflara sahiptir. Ancak mesaj ve
işlevleriyle toplumun sosyo-kültürel yapıs. içinde önemli roller üstlenen baz. kelimeler
vardır ki, bu kelimeler diğerlerine göre farkl. özellikler taşımaktadır. Bu yaz. vesilesiyle, kökeni, anlam alan. ve sosyal işlevi gerçekten ilginç olan ve
Elazığ yöresinde sıkça kullanılan gakko / gakgo / gakkoş / gakgoş kelimesini
incelemek istiyorum. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>KARMA DİLLER ve İKİ ÖRNEK:
Klasik Osmanlıca ve Kürtçe
</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede dil türleri bağlamında “karma diller” ele alınarak, oluşum süreçleri, örnekleri ve
özellikleri incelenmiştir. “Klasik Osmanlıca” ve “Kürtçe” karma dil örneği olarak incelenmiş; manzum ve
mensur metin örnekleri ile söz varlığ. üzerindeki değerlendirmelerle “karma dil” olma durumlar. tespit
edilmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>Dil türleri, karma diller, Türkçe, Klasik Osmanlıca, Kürtçe
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>ANA DİLİ EĞİTİMİ ÜZERİNE BAZI DÜŞÜNCELER </Başlık>
<Özetçe>Bir iletişim arac. olarak dil, insanoğlunun doğuştan itibaren toplumsallaşmas. sürecinde
kullandığ. bir araçtır. Gerek kişisel gelişim gerekse de toplumsal gelişmede dilin önemi inkar
edilemez. Dilin ne olduğu, iç ve dış yapıs. üzerindeki dilbilimsel çalışmaların yoğunluğu ortadadır. Dile bilimsel yöntemlerle yaklaşımın doğal sonucu olarak da bir çalışma alan. olarak dilbilim ortaya
çıkmıştır. Ana dili eğitimi de bu çerçevede ele alınması, üzerinde ciddiyetle düşünülmesi gereken
eğitim öğretim sürecidir. Bu açıdan Türkçe eğitiminin bilimsel ölçülerle ele alınmas. bir mecburiyettir. Dilin düşünceyle olan bağ. üzerinde yerli yabanc. çok sayıda çalışma yapılmıştır. Dilin düşünceyle
ilişkisi iyi anlaşıldığından Avrupa ve dünya çapındaki etkinliklerde ana dili, dil eğitimi, iletişim gibi
kavramların ön plana çıktığ. gözlenmektedir. </Özetçe>
<Anahtar>Dil, ana dili, iletişim, düşünce, Türkçe eğitimi</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>AĞIZ ARAŞTIRMALARINDA YÖNTEM SORUNLARI
</Başlık>
<Özetçe>Türkiye Türkçesinin önemli dil alanlarından biri de ağızlardır. Bunların
çeşitli yönleri üzerinde Türkiye’de ve dünyada birçok çalışma yapılmış-
tır. Fakat bu çalışmalarda yönteme ilişkin birtakım sorunlar da bulunmaktadır. Bunlar, derleme işi, derleme konusu, kaynak kişi ve inceleme
safhasındaki sorunlardır. Şimdiye kadar yapılan çalışmalarda bu noktalar
göz ard. edildiği için ağız araştırmalarımızda standartsızlık ve yöntemsizlik
hâkimdir. Bu çalışmada sözkonusu sorunlar hakkında tartı-
şıld. ve baz. yöntem önerileri yapıldı. </Özetçe>
<Anahtar>Türkiye Türkçesi-Ağızlar-Yöntem sorunlar. </Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>SÜRE AÇISINDAN TÜRKİYE TÜRKÇESİNİN SESLERİ ÜZERİNE
BİR DEĞERLENDİRME
</Başlık>
<Özetçe>Konuşmada geçen süre, en küçük birim olan sesler için de incelenmelidir. Bu sebeple
makalemizde sesleri süreleri bakımından inceleyen araştırmalar. değerlendirerek
Türkiye Türkçesinin sesleri bakımından sonuçlar çıkarmaya çalıştık. Süre, seslerin ne
kadar sürede çıktığın. gösterme şeklinde belirlenir. Süre, sesin özelliklerinden biridir. Süre, söylenen sese göredir. Süre bilgisi, sesten sese değişir. Hece, kelime, öbek, öge ve cümle düzeyleri, sesin tek başına sahip olduğu süre
özelliğini yeniden düzenler. Sesin bulunduğu kelimenin hece sayısı, sesin kelimedeki
yeri, konuşma hızı, konuşmacının içinde bulunduğu psikolojik durum, süreyi
belirleyen ortamlardır. Türkçede sesler, süreleri bakımından, uzun, normal ve
normalden daha kısa olarak üçe ayrılır. </Özetçe>
<Anahtar>Fonetik, ses, süre, öbek, hece
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>KAVRAM ALANI-KELİME AİLESİ İLİŞKİLERİ VE
TÜRK YAZI DİLİNİN ESKİLİĞİ ÜZERİNE
</Başlık>
<Özetçe>Dilbilimi ve anlambilimi çalışmalarında şimdiye kadar değinilmemiş
olan bir konu, bir dilin en eski ürünlerinde kavram alanı-kelime ailesi ilişkileri
ve kelime ailesinin genişliğidir. Daha önce yayımlanmış olan bir yazımızda
(Türkçe araştırmalarında yeni yollar: TDAY Belleten 1969, s. 47 ve ötesi)
kısaca değinilen bu sorunun, araştırmamız sonucunda, bir dilin yaz. dili
haline gelişinin tarihi, en eski belgelerinden önceki hayat. ve yaş. üzerindeöteki
birtakım anlambilimi ölçüleriyle birlikte - ipuçlar. verebilecek nitelikte
olduğu kanısına varmış bulunuyoruz. Bu bakımdan çok önemli gördüğümüz bu
konuyu burada, yeni verilerin de yardımıyle, dilimizin kelime hazinesinde
incelemek istiyoruz. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>DİLBİLİM TARİHİNE BİR BAKIŞ
</Başlık>
<Özetçe>Hiç kuşku yoktur ki, düşünme, düşündüğünü uygulama, yaratma,
yenilikler ortaya koyma bakımından dünyadaki bütün yaratıklardan
değişik nitelikler, yetenekler taşıyan, insanoğlu dur. Bu nitelikleri, onun
aynı zamanda konuşan bir yaratık olmasını sağlamış, toplum halindeyaşayan
insan, dil denen kurumu da ortaya koymuştur*.
Toplum halinde yaşayan insan, mutlaka çok eskiden beri dil adını
verdiğimiz kurum üzerine de düşünmüş, zihin yormuş olmalıdır. Nitekim,
dünyada konuşulan dillerin en eskisinin hangİsi olduğu konusunda daha l.
ö. VII. yüzyılda Mısır hükümdarı PSAMMETlK tarafından bir deney
yapıldığı nakledilmektedir (bkz. Dİlin Doğuşu bahsi).
Yeryüzünde dili ele alan çalışmaların bilinen en eskileri Eski Hint'e,
Eski Yunan'a kadar uzanır. Dil konusuna ve dilin işlenmesine yönelmede
başlıca iki etken rol oynamıştır. Bunlardan ilki, dindir. Dualara ve dinle
ilgili metinlere gösterilen özenin dil çalışmalarını kamçıladığını söyleyebiliriz.
Bilindiği gibi, bir duanın yanlış okunması, yanlış değerlendirilmesi hiçbir
dinde hoş karşılanan, doğru bulunan bir şey değildir. Kutsal kitapların, dine
ilişkin metinlerin kuşaktan kuşağa doğru aktarılabilmesi için çaba
harcanmaya başlanmış, birtakım yazım ve okuma kurallarının konmasına
çalışılırken de dilbilgisi kavramları belirmiş, bunlar üzerinde duı.nak
gerekmiştir.
</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>ÖMER SEYFETTİN’İN “BAHAR VE KELEBEKLER” HİKAYESİNE
KELİME ALANLARI AÇISINDAN BİR BAKIŞ
</Başlık>
<Özetçe>Bilindiği gibi kelimeler çeşitli anlam boyutlar. ile karşımıza çıkarlar. Bunlardan biri de kelimenin
temel anlam. (denotation) ve yan anlamıdır(connotation). Temel anlam, en basit ifadesiyle, kelimenin ilk
anlamıdır. Kelimenin temel anlamı, o kelimenin tanımıyla örtüşür. Bu ayn. zamanda kelimenin objektif,
yani fertlere, gruplara göre değişmeyen anlamıdır. Yan anlam ise temel anlama ifade edilmiş ikinci
anlamdır. Yan anlam, tesadüfi bir anlamdır; kontekste, dil seviyesine, eğitime, kültürel birikime, konuşan
ve dinleyenin durumuna bağlıdır. Bundan dolay. yan anlam, kelimenin kazandığ. kapalı, zımnî (implicit)
anlamdır. Bir kelimenin bütün yan anlamların. kapal. bir küme halinde tespit etmek mümkün değildir. Yan anlamın birkaç tipi vardır. 1
Bunlardan biri de “tematik yan anlam”dır. Bu tür yan anlam,
edebî metinlerde bir tema geliştirmek için kullanılır. Bilindiği gibi tema, bir metni yöneten, düzenleyen
soyut fikir ya da duygudur. Edebi metinlerde görünen, hal-i hazırdaki anlamın dışında, metinde
kullanılan baz. kelimeler vasıtasıyla yazar, tematik bir yan anlam, bir başka ifadeyle “yan anlama bağl. bir tema” oluşturabilir. Bir metinde tematik bir yan anlam sağlamanın en etkili yollarından biri de “kelime
alanı”ndan faydalanmaktır. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Bilissel Bilim Baglaminda Dilbilim ve Bilgisayar Bilimlerindeki Önemi
</Başlık>
<Özetçe>Küresellesen dünyanin olumlu pek çok yönleri oldugu gibi, olumsuzluklari da getirdigi açiktir.
Bilgisayar dünyasi da, diger tüm alanlarda oldugu gibi birbirine tamamen zit bu iki durumdan
oldukça etkilenmistir. Olumlu etkilesimlerden birisi fen bilimleri, sosyal bilimler, tip ve biyoloji
alanlarinda yapilan arastirmalardaki nicelik ve nitelik artisinda, bilgisayar bilimlerindeki
gelismelerin katkisinin yadsinamayacagidir. Bilimsel arastirmalarin oldukça etkili ve ilginç
alanlarindan bilissel bilimler yapay us, psikoloji, felsefe, sinirbilim ve dilbilimi içeren pek çok
disiplinin birlestigi noktadir. 50’li ve 60’li yillardan itibaren pek çok alanda gerçeklestirilen
devrimsel gelismelerle akil, dil, bilgi ve algi herhangi bir disipline dogrudan bagimli olmaktan
çikmistir. Böylece bilissel bilim uygulamalari ögrenmeye açik toplumlarda çok hizli bir büyüme
kaydederek; farkli konulardaki makalelerden, çesitli konferanslara, hatta üniversitelerin çalisma
merkezlerine kadar yayginlasmistir. Bilissel bilimin temel ilgi alanlari algi ve hafiza psikolojisi,
bilgi betimlemesi, bilgi edinimi, insan-bilgisayar etkilesiminde bilissel yönler, bilissel
modelleme, seçme ve karar verme teorileri ve çesitli dogal dil konulari olarak örneklenebilir; bu
çalisma alanlarinin tümünün berimsel (bilisimsel)
1
yaklasimlar içerdikleri ve bilisimsel dilbilim
ile dogrudan iliskili olduklari gözden kaçirilmamalidir.
</Özetçe>
<Anahtar>Bilissel Bilimler, Bilgisayar Bilimleri, Yapay Us, Dilbilim, Gerçeklestirim</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Anlam Belirsizliği İçeren Türkçe Sözcüklerin Hesaplamal. Dilbilim
Uygulamalarıyla Belirginleştirmesi
</Başlık>
<Özetçe>Birden fazla anlama sahip herhangi bir sözcüğün tümce içerisindeki yeri önemli
olmaksızın, hangi anlamda olduğu ile ilgili genellikle bir belirsizlik mevcuttur. Kişi,
anlam belirsizliği olan bir tümceyi anladığ. zaman belirsizliğe neden olan sözcüğün diğer
anlamların. elemiş, sadece bir anlamın. göz önüne almıştır. İnsanoğlu anlama işlemini
gerçekleştiren bilişsel bir sisteme sahip olduğu için, belirsizlik içeren bir tümcenin
anlaşılmas. insan dil anlama sisteminde olas. anlam kümesi içinden uygun anlamın
seçilmesidir. Bu belirsizlik durumunun sözcüğün uygulanma şekline göre uygun
algoritmaların kullanılmas. ile çözümlenmesi doğal dil işlemleme alanındaki çalışmalarla
başlamış, hesaplamal. dilbilim çalışmalarının yaygınlaşmas. ile daha da önem
kazanmıştır. Sözcük anlamlarının belirginleştirilmesi çalışmaları, dilin doğasın. inceleyen
dilbilim çalışmaları, metin veya konuşmaların çevirisinin yapıldığ. bilgisayarl. çeviri
sistemleri, bilgi yönetimi teknolojisi olarak kullanılan bilgi geri getirimi ve çıkarımı,
İnternet üzerinde arama motorlarının tasarım. gibi çok geniş uygulama alanına sahiptir. </Özetçe>
<Anahtar>Doğal dil işleme, hesaplamal. dilbilim, kelime anlamın. belirginleştirme, belirsizlik, bütünce</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>TÜRKÇEDE ÜÇÜNCÜ GRUP
(ARA) EKLER
</Başlık>
<Özetçe>Türkçede anlaml. kelimelerin yanında, doğrudan kavram karşılığ. bulunmayan
pek çok görevli ses veya ses birliği kullanılmaktadır. Evrendeki nesne, kavram, hareket
ve oluşun bir bölümü, kök halindeki kelimelerle ifade edilir. Her kavram karşılığında
ayr. bir kök bulunmadığından, binlerce nesne ve kavram, mevcut köklerden çeşitli
eklerle türetilen kelimelerle karşılanmıştır. Herhangi bir kavram. karşılamadıklar. için
tek başlarına dilde kullanılma yeterliğine sahip olmayan ancak başka bir kelimeye
bağıml. olarak kullanılabilen eklerin bir bölümü, kelime türetme görevi üstlenirken,
diğerleri kelimeler arasında geçici anlam ilişkileri kurarlar. Yap. bakımından eklemeli diller arasında yer alan Türkçede ekler, önemli bir yer
tutar. İlgili hemen bütün kaynaklarda, yapım ekleri ve çekim ekleri olmak üzere iki ana
başlık altında incelenmiştir. Yapım ekleri, genel olarak, “mevcut kök ya da gövdelerden
yeni fiil veya isim gövdeleri yapan ekler” biçiminde; çekim ekleri ise, “kelimeler
arasında geçici anlam ilişkileri kuran ekler” biçiminde tanımlanır. Yani her iki grup
arasındaki temel fark, kelimenin anlamın. veya türünü değiştirme ya da değiştirmeme
olarak düşünülmüştür. Ancak anlamdaki değişiklik konusunda kesin bir ölçü yoktur. Yapım ekleri arasında sayılan baz. ekler, eklendikleri kök veya gövdelerden her zaman
sözlüksel değer taşıyan yeni bir kelime türetmeyip işlevleri bakımından çekim eklerine
yaklaşmıştır. Ayn. şekilde baz. çekim eklerinin de çeşitli sebeplerle kalıplaştığ. ve
kelimeler arasında ilişki kurma işlevini kısmen ya da tamamen kaybettiği, yerine göre
türetme görevi üstlendiği görülmektedir. Eklerin çeşitli kullanılış şekilleri ve ek
kalıplaşmas. olayları, Hocamız Zeynep Korkmaz tarafından incelenmişti. 1
Burada,
eklerin işlevlerini dikkate alarak yeni bir tasnif yapmaya çalışacağız. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Bilgisayar Destekli Sozdizimi Cal~~masi ve
PROLOG
</Başlık>
<Özetçe>Bilgisayar, Christopher Strachy tarafindan 'simgeleri iglemek iqin kullanllan bir makine'
olarak tanlmlanmaktadir (Aktaran, Turker 1994: 137). Gorunugte yalin olan bu terim, gerqekte
qagdag bir sayisal bilgisayarin yapabilecegi butun gorevleri kapsayan genigliktedir. Bu tanlma
giire, bilgisayara girdi denilen bir simgeler dizisi verilir; bunlar onceden makineye yerlegtirilen
ve degigmez kurallar butunu olan PROGRAM'a gore iglenir ve sonunda q ~ k t ~ denilen bir ba$ka
simgeler dizisi uretilir. PROLOG-Program dili de bu tur simgelerle igleyen bir sistemdir.
</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Türkçe ve Kırım Tatarcas. Arasında Bir Çeviri Sistemi
</Başlık>
<Özetçe>Yapılar. birbirlerine yakın olan diller arasında makina ile bir tercüme sistemi geliştirmek, yapılar. farkl. olan iki dil arasındakına göre daha kolaydır. Gramerleri ve kelimeleri arasındaki benzerlik,
aralarında bir tercüme sistemi geliştirilmesi için harcanmas. gereken çabay. azaltır. Sadece morfolojik
analizcileri, duruma dayal. tercüme sözlükleri ve basit tercüme kural öbekleri kullanan bir tercüme
sistemi çoğu zaman yeterli olacaktır. Genelde bir anlamsal analizce gerekmesede, sözdizim
derleyicilerine ihtiyaç olabilir. Bu makalede Türkçe’den Kırım Tatarca’sına tercüme yapabilen ve
sonlu durum yöntemleri kullanan bir tercüme sistemi anlatılmıştır. Türkçe ve Tatarca arasında böyle
bir tercüme sistemi geliştirerek, benzer yapılardaki diller içinde prototip bir tercüme sistemi sunmak
istedik. Geliştirilen tercüme sistemi bir Türkçe cümleyi girdi olarak alır, o cümledeki bütün kelimeleri
bir Türkçe morfolojik analizci kullanarak analiz eder, o cümledeki gramer yapıların. ve duruma bağl. yapılar. tercüme kurallar. kullanarak Tatarca’ya aktarır, kök kelimeleri Tatarca’ya çevirir, en son
olarak ta Tatarca kelimlerin normal yazılış halini bulmak içinde bir Tatarca morfolojik üretici
kullanır. Çoğu zaman sistem tarafında üretilen tercüme sonuçlarından biri verilen Türkçe cümlenin
doğru Tatarca tercümesidir. </Özetçe>
<Anahtar>Doğal Dil İşleme, Makina İle Tercüme, Sonlu Durum Yöntemleri
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Türkçe’ den SQL
Sorgularına
Çeviri Yapan Bir
Doğal Dil İşleme
Uygulamas. (NALAN-TS)
</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede NALAN-TS adında doğal dil işleyen ve
Türkçe’den SQL sorgularına çeviri yapan bir
uygulama anlatılmıştır. NALAN-TS cümle
çözümleyici, anlam yaratıcısı, anlam çözümleyicisi,
sorgu yaratıcıs. ve sorgu çalıştırıcıs. bileşenlerinin bir
araya getirilmesiyle oluşmuştur. NALAN-TS Türkçe
ve veritaban. sözlüklerini içeren sözlük tabanl. bir
uygulamadır. NALAN-TS veritaban. sözlüğünü
kullanarak tabloların ve sütunların neleri temsil
ettiğini inceler. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Popüler Dil Tartışmalarına Dil İlişkileri Açısından Bakış
</Başlık>
<Özetçe>Aslında epeyce geriye giden Türk dil ilişkileri tarihi ve bu sırada ortaya çıkan sonuçlar
hakkındaki tartışmalar, günümüzde daha da artmıştır. Öyle ki, Türkçe hakkında, önemli
bir bölümü bilimsel endişe taşımayan, uzmanlık derecesinde bir dil eğitimi almamış
kişilerce yapılan yayınların bazılar. “çok satılan” kitaplar arasında yer almakta, bask. üstüne bask. yapmaktadırlar. Bu ayn. zamanda, dile karş. olan ilginin de genel bir
göstergesi durumundadır ve doğaldır. Çünkü insan oğlunun sahip olduğu en önemli
becerilerden biri olan dil, her dönemde ilgi çekici olmuştur. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Süreli Yayınlarda Yayın Dili Sorunu
</Başlık>
<Özetçe>Devlet idaresi, edebiyat ve eğitim alanlarında olduğu gibi, Türkçenin bilim dili olarak da
günümüzde tarihinin en güçlü dönemini yaşamakta olduğunu; Türkçenin bozulduğu,
yozlaştığı, kirlendiği vb. gibi bir yığın yaygın görüşe rağmen söyleyebiliriz. Ancak gittikçe
küçülen dünyada diller arasında her zamankinden çok daha yoğun, çok daha karmaşık ilişkiler
söz konusudur. Dünyadaki 6000’den fazla dilin çoğu başka dillerin baskın olduğu bölgelerde
konuşulmakta ve varlıkların. sürdürmeye çalışmaktadır. Herhangi bir şekilde bilim üretilen
diller ise özellikle İngilizce karşısında kendilerini ispat etme ve ayakta kalma sorunuyla karş. karşıyadırlar. Bilim dili konusunda, üzerinde ayrıntıl. olarak durmayacağımız, asla eşit
olmayan şartlar altında süren bir tür haksız rekabet söz konusudur. Bu durumu olumsuz
algılamak, İngilizce dışındaki dillerin aleyhine bir gelişme olarak görmek mümkündür. Ancak
diğer bilim dillerinin de kendi imkanların. ister istemez alabildiğine zorlamas. sonucunu
doğuran bir süreç söz konusu olduğu için, bu rekabeti müspet yönleriyle görmek de
mümkündür. Genel olarak akademik yayınlarda olduğu gibi, sosyal bilimlerde de süreli yayınların
nasıl bir dil politikas. izleyeceği, yayın faaliyetine girişenlerin çözmesi gereken önemli
sorunlardan birisidir. Yayının dil politikas. ne olacaktır, hangi dillerdeki yazılara yer
verilecektir, imlada nelere dikkat edilecektir, bilimsel üslup olarak yazılardan beklentiler
nelerdir, gibi dilin belli alanlarıyla doğrudan ilgili hususlar süreli yayın yetkililerinin yayın
faaliyetinin başında karar vermeleri gereken önemli sorunlardır. Kararda süreli yayının
amaçları, kimlerin yazılarına yer vereceği, kimlere, nasıl ve hangi maliyetle ulaşmak istediği
vb. hususlar önemli bir yer tutar. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Bilgisayar Ortamında Bir Derlem Geliştirme Çalışması
</Başlık>
<Özetçe>Bu bildiride dilbilim ve bilgisayarlı doğal dil işleme çalışmalarına kaynak olmak üzere
elektronik ortama geçirilen günümüz Türkçesini yansıtan metin örneklemlerinin işaretlenmesiyle
oluşturulan bir derlemin geliştirilme süreci özetlenmektedir. Özellikle, derlemin tasarımı ve
kullanımı açısından gerçekleştirilen bilişim süreçlerinin detayları derlem oluşturma sürecinin
genel perspektifi içinde verilecektir.
</Özetçe>
<Anahtar>Derlem, bilgisayarlı dilbilim, TEI, XML, XCES</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>YABANCI DİL EĞİTİMİ KAVRAM VE KAPSAMI
</Başlık>
<Özetçe>Yabanc. dil öğrenimi ile ilgili ilk çalışmalara 18'inci yüzyılda, öğrenilen
yabanc. dilin kuralların. saptayıp biçimlendirmekle başlanmıştır. Dilbilimciler
İngilizceyi betimlerken dili kullanış biçimi ile dizgesel bir çerçeve içinde
tanımlamaya gitmeden Latince ve Yunanca gibi bükünlü dillerin kurallarından yararlanmışlardır. Değişik İngilizce tümcelerin ayrıntıların. belirtirken
yalnız belirli tümcelerde hangi sözcüklerin kullanılıp kullanılmadığına değinmişler; nedenlerine inmemişlerdir. Dil kurallarına ağırlık verildiği yıllarda "dilbilgisi çeviri" yöntemi dil
öğretiminde önemli bir yer almıştır. Bu yöntemde benimsenen amaç, yabanc. dil kurallarının öğrenilmesi ve bunların çeviride uygulanmas. olmuştur. Dilbilgisi kurallarının anlaşılıp anlaşılmadığını, sözcüklerin diğer dilde
karşıtlarının öğrenilip öğrenilmediğini ölçmek için de öğrencilere sürekli
olarak çeviri yaptırılmıştır. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>“VİRE” HİKÂYESİ ÜZERİNE METİN DİLBİLİMSEL BİR İNCELEME
</Başlık>
<Özetçe>Bilindiği gibi geleneksel dilbilim, özellikle yapısal dilbilimi, cümleyi en üst düzeydeki dil
birimi olarak kabul etmektedir. Oysa, 1960’l. yılların sonunda gelişmeye başlayan Metin Dilbilimi
(texte linguistice), yazıl. metinlerin kuruluşunda cümle ötesi dilsel yapılardaki ilişkilerin
incelenmesine yönelmiştir
1
. Biçimsel bir dilbilim çözümlemesini cümlenin ötesine taşıyan ilk
araştırmacılardan biri olan Roland Harveg, metin düzeyinin “sözün aşama aşama ulaşabileceği en üst
düzey” olduğunu ve metnin kuruluşunda başlıca işlevin “zamirler” tarafından yürütüldüğünü ileri
sürmektedir
2
. Metin, soldan sağa birbirine eklenen ardışık cümlelerden oluşmaktadır. Ancak, burada
cevaplanmas. gereken soru şudur? Nasıl oluyor da metni alımlayan, metni çözen (çözmesi istenen)
okur bu cümleler dizisinden metnin konusunu kavrayabiliyor, metni oluşturan ögeleri tespit edebiliyor
ve daha da önemlisi metinden bir mesaj çıkarabiliyor? En gelişmiş bildirişim dizgesi olan insan dilinin
en üst düzeydeki birimi metin, cümlelerin/sözcelerin basit, rastgele, ardışık olarak sıralanmas. ile
oluş(turul)muş bir yap. değildir. Metin, cümleler/sözceler aras. çeşitli düzeylerdeki ilişkilerle
oluşturulmuş bağdaşık, tutarl. bir dilsel birimdir. Metin, “bütünlük” ve “birlik” arz eden,
anlaşılabilen, yorumlanabilen ve metinsel/sosyal/kültürel bağlam içerisinde belli çıkarımlar
yapılabilen, belli mesajlar içeren dilsel bir bütünlüktür. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Gramer-Dil Bilgisi
</Başlık>
<Özetçe>Genel olarak birbirlerinin yerine kullanma eğiliminde olunan gramer ve dil bilgisi terimlerinin
kullanım alanları aslında farklıdır. Bazı dillerde olduğu gibi dilimizde de bu ayrım mevcuttur.
</Özetçe>
<Anahtar>Gramer, Dil Bilgisi, Türk Dili
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>ANLATIMI DENETLEYEN METİN
</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede 12 May›s 2002 tarihinde Bilkent Üniversitesi’nde yap›lan derleme çal›?mas›nda elde edilen
metinler ve anlat›c›yla yap›lan görü?me, yeniden yarat›m sürecinde gösterimi etkileyen ö¤eler bak›m›ndan
ele al›nmaktad›r. Derleme çal›?mas›na ili?kin veriler ve elde edilen metinler, anlat›c› ve derleyicinin toplumsal
konumlar› ile ö¤renim durumlar›n›n anlat›ya etkileri bak›m›ndan de¤erlendirilmi?tir. Sözlü kültür
malzemesinin günümüzde geçirdi¤i dönü?ümler, özellikle de yaz›l› kültürün sözlü kültür ürünleri üzerindeki
etkisi de yaz›da incelenmi?tir.
</Özetçe>
<Anahtar>Sözlü kültür, yaz›l› kültür, hikâye anlat›c›s›, bellek
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>TÜRKÇE KOMPOZİSYON ÖĞRETİMİNDE
(İLKÖĞRETİMİN II. BASAMAĞI) YAZMA ÖNCESİNDE
YAPILABİLECEK BAZI ETKİNLİKLER
</Başlık>
<Özetçe>Türkçe Kompozisyon dersinin temel amaçlarından biri, öğrencilere herhangi bir
konu hakkındaki duygu, düşünce ve birikimlerini plânl. olarak yazabilme yeteneği kazandırmaktır. Bu yeteneğin kazandırılabilmesi için öğrencilerin, yazma öncesinde yapılacak
baz. etkinliklerle güdülendirilmeleri ve yazmaya hazır hâle getirilmeleri gerekmektedir. Bu
çalışmada, öğretmenlerin yazma öncesinde sınıfta uygulayabilecekleri baz. önemli etkinlikler
üzerinde durulmaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Plânlama, Güdülendirme, Yazmaya Hazırlama, Yazma Öncesi
Etkinlikleri</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Türkçe
İçin Tablet PC Ortamında Çevrimiçi Yaz. Tanıma Sistemi
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada Tablet PC üzerinde, Türkçe için bir dinamik
yaz. tanıma sistemi geliştirilmiştir. Son yıllarda Tablet PC
kullanımında büyük oranda artış gerçekleşse de, Türkçe’yi
tanıyacak bir uygulama henüz mevcut değildir. Bu çalışmada
böyle bir sistemin prototipi geliştirilmiştir: az sayıda kelimeden
oluşan bir sözcük listesini Gizli Markov Modelleri kullanarak
tanıyan bu prototip, kelime tanımada %90’ın üzerinde bir başar. göstermiştir. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>TÜRKÇE METİNLERDE BAĞDAŞIKLIK VE
TUTARLILIK
</Başlık>
<Özetçe>Metin sözcüğünün Fransızcadaki (texte) ya da İngilizcedeki
(text) karşılıklarının kökenine baktığımızda, bunların Latincede
“kumaş” anlamına gelen textus sözcüğünden geldiğini görmekteyiz. Kumaş nasıl ipliklerden dokunarak bir bütün oluşturuyorsa, metin de
kendisini oluşturan öğelerin birbirlerine aşama aşama
eklemlenmesiyle, bir “dokuma” süreci sonucunda ortaya çıkar. Bu çalışmamızda, 1970’li yılların başlarında önce İngiltere,
sonra Almanya ve Fransa’da ele alınan metin dilbilimini (Fr. linguistique textuelle) ve özellikle de bu alanın iki temel kavram. olan
bağdaşıklık (Fr. cohésion) ve tutarlılık (Fr. cohérence) olguların. Türkçeye uygulayarak inceleyeceğiz. Yazımızı, tek bir metin
örneğiyle sınırlandırmak yerine, birçok metinden bölümler alarak
zenginleştireceğiz. Burada kullanacağımız örnekler, birkaç. dışında,
2002 yılında yayınlanan yazıl. kitle iletişim araçlarından alınan
bölümler olacaktır. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Günümüz Dilbilim Çalışmaları</Başlık>
<Özetçe>Bir bilim dalında yapılan çalışmalar. bir kitapta toplayabilmek çaba ve özveri
isteyen bir iştir. Ülkemizde dilbilim kuramlarına dayal. çalışmaların arttığ. gözlenmekte
olsa bile yeterli olup olmadığ. konusu tartışma götürmektedir. Ülkemizde yapılan
dilbilime dayal. çalışmalar, ülkemiz dışında yapılan çalışmalarla karşılaştırıldığında
ülkemizde yapılan dilbilim çalışmalarının boyutu ve gelinen nokta ortaya çıkmaktadır. Ancak, ülkemizdeki bilimsel çalışma koşullar. göz önünde bulundurulduğunda ise
dilbilimcinin işinin bir hayli güç olduğu da ortaya çıkmaktadır. Bütün olumsuzluklara
karşın ülkemizde yapılan dilbilimsel çalışmaların -sayıca az olduğu söylense bile-
nitelik açısından yetkin çalışmalar olduğu görülmektedir. Bunun yanında eskiye göre
olumlu yönde önemli aşamalar kaydedildiği, genel tanıtım (general) çalışmalarından
daha özel (specific) çalışmalara yönelindiği de gözden kaçmamaktadır. Günümüz
bilimsel çalışmalarının zorunlu kıldığ. alanlararas. çalışmalara koşut olarak dilbilimsel
kuramlara dayal. çalışmaların sayıs. ve niteliği gün geçtikçe artmaktadır. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>TÜRKÇEDE SLOGANLAŞTIRILAN DİL BİRLİKLERİNİN
TOPLUM DİLBİLİMSEL İŞLEV ÇÖZÜMLEMESİ
ÜZERİNE BİR DENEME
</Başlık>
<Özetçe>Sloganları, salt siyasi yönlendirim söylemleri olarak değil de kitle kültürünün temel
dinamiklerinden biri niteliğiyle değerlendirmekteyiz. Bildiride, sloganlar aracılığıyla içsizleştirilen
dil birliklerinin yığınlaştırılan toplumumuz üzerindeki uygulama yöntemlerine ve etkilerine dikkat
çekilmeye çalışılmıştır. Kitle kültürü sınırlar. içerisindeki çalışma evreni bütüncemiz televizyon
aracılığıyla işletilen Apollonca ve Dionizosça söylemler üzerine işletilmiştir. Belirtilen dil
birlikleri üzerine incelemelerimizde oklu ayraçlama tabanl. yöntem kullanılmış ve derialt. modeli
uygulamalar. saptanmıştır. Belirtilen saptamalar ise post-yapısal bir yaklaşımla, toplum dilbilim
sınırlar. içerisinde değerlendirilmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>Dilbilim, toplum dilbilim, yapıbozum, iletişim, derialt. modeli. </Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>AD TAMLAMASI - İYELİK ÖBEĞİ AYRIMI
</Başlık>
<Özetçe>İletişim yargıl. anlatımlarla kurulur; ancak cümlelerde sunulan bilgiyi, duyguyu, düşünceyi
tam olarak aktarabilmek için yargısız anlatımlara ihtiyaç duyulur. İşte en az iki sözcüğün bir araya
gelerek oluşturduğu bu yargısız anlatımlara sözcük öbeği denir. Sözcük öbeklerinde adlar, yarg. bildiren bir birim olmaksızın doğrudan doğruya kendi aralarında anlamsal ve biçimsel ilişki kurarlar. Bu; bazen ekler aracılığıyla, bazen de eksiz sağlanır. Öbeği oluşturan sözcükler; yardımc. öğe başta,
asıl öğe sonda gelecek biçimde sıralanırlar. Yardımc. öğenin görevi, asıl unsura hizmet etmektir. Türkçe sözcük öbeklerinin çeşitliliği bakımından oldukça zengindir. Bu öbeklerden en sık
kullanılanlardan ikisi ad tamlamalar. ile iyelik öbekleridir. Farkl. terimler kullanılmakla birlikte
genellikle ad tamlamas. ve iyelik öbeği olarak adlandırılan iki sözcük öbeğinin zaman zaman
birbirinin ayn. sayıldığı, ayn. çat. altında ele alındığ. görülmektedir. Ad tamlamalar. ile iyelik
öbekleri ayn. yöntemle oluşturulan sözcük öbekleridir. Ortak noktalar. olduğu gibi ayrıldıkları,
birbirine benzemeyen yönleri de vardır. Bu nedenle iyelik öbeklerinin ad tamlamas. terimiyle
karşılanmamalıdır. </Özetçe>
<Anahtar>ad tamlaması, iyelik öbeği, ilgi durumu eki, iyelik eki
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>AMA’NIN İŞLEVLERİ
</Başlık>
<Özetçe>Öncül, bağımsız, görevsel bir dil birimi olan “ama”, cümleleri biçimsel olarak
birbirine bağlarken, bir yandan da onlarda karşıtlık, karşılaştırma, kanıtlama, uyarı, koşul,
çelişki, sebep bildirme vb. anlam farklılıklar. yaratmaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>karşıtlık, koşul, çelişki, sebep, olumsuzlama
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>DİLEK KİPLERİ VE ZAMAN KAVRAMI
</Başlık>
<Özetçe>Dilek kiplerinde zaman kavramının olmayışı, bu çekimdeki eylemlerde zaman kavramının
olmadığ. anlamına gelmemektedir. Bir işin, oluşun, kılışın gerçekleşmesi için zaman ve hareketi yapan
olmazsa olmaz türünden bir koşuldur. Bu nedenle ister eylem kökü, ister eylem gövdesi, isterse bileşik
eylem taban. olsun, tüm eylemler, içlerinde bir zaman kavram. taşırlar ve edilgenlik eki almamış tüm
eylemler etkendir. Ne var ki, eylem tabanlarında zaman da, kişi de soyuttur. İşte eylemlerin aldıklar. zaman / kip + kişi eklerinin temel görevleri; eylemde zaten var olan zaman ve kişiyi bir derece
somutlaştırmaktır. Cümlelerde bulunan zaman bildiren yapılar da, zaman / kip eklerinin bildirdikleri
bir ölçüde somut olan zaman. iyice belirginleştirmek için görev alırlar. Yargısız eylemlerin bile
zamanından söz edildiği bir ortamda dilek kipleriyle çekimlenmiş eylemlerin zamanından nasıl söz
edilemez? Ya da nasıl bir belirsizlikten söz edilir? Dil birimleri adlandırılırken ilişki kurduklar. diğer
dil birimlerinden destek alınır. Çünkü hiçbir dil birimi –buna cümle de dahil– iletişimde tek başına
kullanılamaz. Her dil birimi, bir diğerinin bildirdiği bilgiyi desteklemek üzere vardır. Bu nedenle,
kurduklar. cümlelerde zaman ifade eden sözcükler / sözcük öbekleri olsun olmasın dilek kipleriyle
çekimlenmiş eylemlerin gelecek zaman. işaret ettiğinden söz edilebilir. </Özetçe>
<Anahtar>zaman, dilek kipleri, bitmiş eylem, bitmemiş eylem
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>“-ECEKMİŞ GİBİYİM” YAPISININ DÜŞÜNDÜRDÜKLERİ
</Başlık>
<Özetçe>Dili oluşturan birimlerin bir kısm. kimi nedenlerle üstlendikleri işlevlere sıkıca
bağl. kalmamakta, yapılarındaki kuralların işletilmesi konusunda esneklik göstermektedir. Bu nedenle sözcüklerde görülen anlam ve görev değişikliği, ekler için de geçerli
olmaktadır. Bunu doğal sonucu olarak dilin sahip olduğu değerlerin çeşitli kullanılış
biçimleri, zaman içinde birtakım kalıp yapılarla karşımıza farkl. boyutlarda çıkmaktadır. Çekimli eylemlerin üzerine gelen gibi edat. da, soru ekinin kullanışın. örnekseyerek bir
işlev değişikliği yaşamakta, zaman / kip ve kişi eki arasına eylem çekim eki işleviyle
girmiş gözükmektedir. “–EcEkmİş gibiyim” yapısının ulaç eki olarak benimsenmesi –
genel eğilimde olduğu gibi-, bu ve benzeri yapının yer aldığ. yüklemlerin kurduğu
cümlelerin ad cümlesi sayılması, biçimbirimler ve bağl. olduklar. kurallar tek tek
incelendiğinde mümkün gözükmemektedir. </Özetçe>
<Anahtar>edat, örnekseme, işlev değişikliği, ulaç, yüklem
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>EKLERİN ÖĞRETİMİ ÜZERİNE BİR İKİ SÖZ
</Başlık>
<Özetçe>Türkçe, yap. bakımından sondan eklemeli bir dildir. Gerek yeni kavramlara karşılık
yaparken, gerek sözcükleri başka sözcüklere bağlarken eklerden yararlanırız. Türkçenin
eklemeli yapısı, eklerin değerini artırmakta, onlar. ön plana çıkarmaktadır. Ekler; sözlük
anlam. olmayan, ama görev anlamlar. olan dil birimleri olduklarından, diğer dil birimleri
gibi hem görevsel, hem anlamsal işlevleri bakımından değerlendirilmeli; bulunduğu
yerdeki iki işlevi de açıkça ortaya konmalıdır. İşlevlerinin sağlıkl. belirlenebilmesi için, ait
olduğu bütün içinde ele alınmalı; bulunduklar. yere katkılar. belirlenmelidir. Ancak o
zaman dilin mantığ. kavranacak, daha etkili ve yetkin bir Türkçeye ulaşılacaktır. </Özetçe>
<Anahtar>ek, türetme, çekim, işlev
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>EKSİK TEKRAR
</Başlık>
<Özetçe>Eksik tekrar; gösteren yan. aynı, gösterilen yan. farkl. dil birimlerinin ayn. dil
gerçeğine gönderme yapmas. demektir. Kimi zaman mesajların alıcıya iyice belletilmesi, eski
bilgilerin dile yeniden sokulmas. gerektiğinde kullanılır. Daha önce kullanılan bir bilgi art ya
da ön gönderim yoluyla iletişimde yeniden kullanılır. Bu yolla iletişim anında emekten ve
zamandan tasarruf edilmiş, tekrara düşülmemiş, dolayısıyla dilin estetik yan. zarar görmemiş
olur. </Özetçe>
<Anahtar>metin, gösteren, gösterilen, öngönderim, artgönderim
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>İLETİŞİM AÇISINDAN TERS TEKRAR
</Başlık>
<Özetçe>Duygu ve düşüncelerin aktarımında güçlü ve etkileyici bir anlatım sağlayabilmek için
insanoğlunun bulduğu araçlardan, yararlandığ. anlatım yollarından biri de tekrarlardır. Her türlü dil
ürününde karışımıza çıkan ses, ek, sözcük vb. tekrarların anlatım gücünü artırıc. bir nitelik taşıdığ. bilinir. Sözleri hatırda tutabilme, kalıcılık sağlama, kısa yoldan amaca ulaşma, oluşturduğu melodi
nedeniyle insana zevk verme gibi nedenlerle tarih boyu tekrarlarla ahenk sağlamış; mesajların
ezberlenmesini amaçlamış; bilinç altımıza yerleşen dille müzik arasındaki ilişkiyi canl. tutmuşuz. Ters tekrar, insanoğlunun iletişimde sıklıkla yararlandığ. bir anlatım yoludur. Düzyaz. ve
günlük konuşma dilinde de zaman zaman şiir dilinin öğelerinden yararlanılır. Bir yandan bilgi
aktarım. gerçekleşirken, bir yandan da dinleyici üzerinde heyecan, duygu uyandırılmak istenir. Böylece iki işlev uzlaştırılmış olur. Ters tekrar, bazen çıplak gözle görülür biçimde, bazen gizlenmiş,
üstü örtülmüş biçimde çıkar karşımıza. Başlangıçta yalnız biçime yönelik oluşturulan, ilk bakışta fark
edilen, yüzey yapıda yer alan ters tekrarlar, dilin gelişmesiyle birlikte derin yapıya çekilmiş, ilk
bakışta fark edilmeyecek bir konumda sunulmuştur okuyana. Maksat, tekrar yapıldığın. gizlemek,
tekrardan kaçınmaktır. Ardışık cümlelerin birbirini tersten tekrarlamasıyla tattırılan duygu, basit bir
sıralama cambazlığının, sözdizimi figürünün sonucu değildir. Bazen anlam olarak aktarılanlar, ters
tekrarın oluşturduğu ahenkle desteklenmekte, sanki metinle müziğin birbirini tamamlamas. söz konusu
olmaktadır. Anlamın ters tekrarla bütünleşmesi sonucunda tattırılan duygu yükü de, yoğun olmaktadır. Olağan durumlar anlatılırken tekdüze anlatımın hemen ardından gelen beklenmedik bir söylem
dinleyeni şaşırtarak etkileyecektir. Konuşan, dinleyeni uyanık tutmak, istediği kıvama getirmek için bu
tür bir anlatım yolunu seçerken, bir yandan da söze şiirsellik katacaktır. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>TÜRKÇEDE ZAMAN KAVRAMI ve İŞLENİŞİ
</Başlık>
<Özetçe>Bir eylemin gerçekleşmesi için, olmazsa olmaz türünden iki koşula gereksinim vardır. Bunlardan biri eylemi yapan kişi, diğeri de eylemin yapılma zamanıdır. Bu nedenle eylemde
var olan zaman, sözcüklerle tanımlayamayacağımız kadar soyuttur. Zaman eklerinin görevi,
eylemde var olan soyut zaman. somuta çevirmektir. Zaman ifade eden sözcükler, bu konuda
zaman eklerinin destekçisidir. Çünkü onlar da somutluğu zaman yelpazesi içinde daha kesin
bir çizgiye oturtmakla yükümlüdürler. Bu nedenle çekimli, çekimsiz, kök, gövde her tür
eylemin içinde zaman kavram. bulunmaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>zaman, soyut, somut, geçmiş, gelecek
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>YÜKLEM, YALNIZ ÖZNEYİ Mİ İÇİNDE TAŞIR?
</Başlık>
<Özetçe>Türkçede, “Sözlüksel özne, yüzey yapıda olsa da olmasa da, yüklemde yer alan kişi
ekleri, bize özneyi verirı” söylemi yaygındır. Aldım, gönderdik, vurdun vb. Ancak bu durum,
yalnız etken çatıl. eylemler için geçerlidir. Edilgen çatıda durum değişir. Geçişsiz-edilgen
çatıl. eylemler, oluş ifade ettiklerinden yalnız üçüncü teklik kişiyle çekimlenmesin karşın,
geçişli-edilgen çatıl. eylemler kılış bildirdiklerinden kişi eklerinin tümüyle çekimlenebilirler. Edilgen eylemin geçişli oluşu, çevresinde eksiz belirtme durumuna girmiş ad değerindeki bir
birimin bulunmasın. zorunlu kılar. İşte, geçişli-edilgen çatıl. eylem çekiminde (alındım,
gönderildik, vuruldun vbı) yer alan kişi eki, eylemi yapana (özneye) değil, eylemden etkilenen
eksiz belirtme durumuna girmiş bu birime (nesneye) gönderme yapar. Bu da, yüklem içinde
her zaman öznenin barınmadığına, baz. durumlarda nesnenin de barındığına işaret eder. </Özetçe>
<Anahtar>edilgen, geçişli, özne, nesne
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>TÜRKÇEDE KİP OLGUSU ÜZERİNE GÖRÜŞLER
</Başlık>
<Özetçe>Dil çok yönlü bir olgudur; dil dizgesinin karmaşık ama belli bir düzeni
yansıtan yapısındaki bu çok yönlülük dilsel işlev açısından da geçerlidir,
çünkü dilin tek görevi düz tümce üretmek değildir; başka bir anlatımla, salt
betimsel (gönderimsel) bir işlevi yoktur dilin. Soru sormaya, buyruk vermeye,
dilekte bulunmaya, kesinlik ya da belirsizlik vb. anlatmaya da yarar dil.
Bireysel olduğu ölçüde, belki daha çok, toplumsal bir etkinliktir; bu açıdan da
dil birimlerinin yalnızca yapısal yönden incelenmeleri, kendi içlerinde son
bulan birimler olarak algılanmaları yetmez, bunların dilsel değerlerinin anlaşılması
içerdikleri söz eylemin (speech act), konuşmacı ya da dinleyicinin dil
olayı karşısındaki tavrının, sözcenin kullanıldığı bağlamın, kısacası ilgili dil
içi ve dil dışı etmenlerin gözönüne alınmasını gerektirir. Dilde iç ve dış etmenler
rin karşılıklı etkileşimini en iyi gösteren öğelerden birisi kiptir.
</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>YABANCI DİL ÖĞRETİMİNDE YENİ YÖNELİMLER
</Başlık>
<Özetçe>Yabanc. dil öğretiminin çok eskilere uzanan bir tarihçesi var (bak. Kelly, 1969); bu uzun geçmişin
birikimi yanında yabanc. dil öğretiminin ağırlığ. 20. yüzyılda daha da artmış durumda. Şu nedenle :
Karmaşık iletişim ağ. içinde evrenin küçülmesi günümüzde yabanc. dilin önemini daha da
belirginleştirmiştir. Tek bir toplumda bile iki ve çokdillilikten söz edilen bir konumda, bir değil birkaç
yabanc. dil öğrenmek akademik ya da meslek yaşamında çoğu zaman bir önkoşul gibi görülüyor. Öte
yandan bu kaçınılmaz zorunluluk yabanc. dil öğretimine her zamankinden daha yoğun ve bilinçli bir
biçimde eğilmeyi gerektiriyor; bunun sonucu olarak günümüzde geçmişin kalıtın. da içine alan
yönelişlere tanık oluyoruz. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>ÇEVİRİ YÖNTEMLERİ
</Başlık>
<Özetçe>Bu makale çok uzun süredir tartışıla gelen bir çeviri sorununu yani çeviri yöntemlerini, onların
değişik metinlere uygulanışın. ve büyük çapta çevirinin kalitesini belirleyen uygun çeviri
yönteminin seçimini etkileyen etmenleri ele almaktadır. Kuşku yok ki kaynak metin yazarının
amacı, kaynak metin ve kendi okuyucusu hakkında bilgiyle donanmış bir çevirmen işini daha iyi
yapabilecek bir konumdadır. Çevirmen kaynak metnin içeriğini, üslûbunu, dilbilimsel ve kültürel
özelliklerini ayrıntıl. bir biçimde inceleyerek onların amaç dildeki karşılıkların. bulmaya
çalışmalıdır. Kaynak metin yazarının okuyucusu üzerinde yarattığ. etkiyi bir çevirmenin kendi
okuyucusu üzerinde yaratabilmesi belirtilen etmenleri göz önünde bulundurmasıyla mümkün
olabilir. </Özetçe>
<Anahtar>Karşılık, sade insanlar, okuyucu, öncelik, kelime kelime çeviri, eş etki. </Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>SOSYAL-KÜLTÜREL FAKTÖRLERİN ÇEVİRİDEKİ ROLÜ
</Başlık>
<Özetçe>Çeviribilimin yeni bir dal olarak ortaya çıkmasından sonra, çevirinin tanımı, yöntemi, türleri,
diğer bilimlerle olan ilişkisi, çevirinin yabanc. dil eğitimindeki yeri, çeviri kültür ilişkileri vb. konularda bilimsel olarak henüz tam bir fikir birliği sağlanamamaktadır. Bu durum çok çeşitli
fikirlerin ortaya çıkmasının yanısıra, sonuca varma aşamasında çeşitli zorluklar. da beraberinde
getirmektedir. Ancak ortaya çıkan her yeni görüş ve zorluklar ayn. zamanda bu bilimin
gelişmesine katk. da sağlamaktadır. Sosyal ve kültürel faktörlerin, çeviri aşamasında önemli roller
oynadığ. bu fikirlerden ve yapılan çalışmalardan hareketle ortaya çıkmıştır. Bu faktörlerin ulusal ve
uluslararas. kültürlerin birbirine yakınlaşmasında ne derece rol oynadığı, bu rollerin olumlu,
olumsuz ve çevirmene yardımc. veya zorlaştırıc. etkilerinin yanısıra değişik kültürlerin ortaya
çıkarılmasında çevirinin rolü, bu makalede irdelenmeye çalışılmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>Çeviri, Kültür, Sosyal Faktör, Hata, Faktör
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>ÇEVİRİDE EŞDEĞERLİK VE ÇEVİRİ KURAMLARI BAĞLAMINDA
KARŞILAŞTIRMALI BİR ÇALIŞMA
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada çeviri kavramının değişik yaklaşımlarla tanım. yapıldıktan sonra, eşdeğerlilik
kuramına bağl. kalarak Franz Kafka’nın Dava isimli romanının iki farkl. çevirisi karşılaştırmal. bir
çerçevede değerlendirilmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>Çeviride Eşdeğerlilik, Yazınsal Çeviri, Çeviri Karşılaştırması, Çeviri
Eleştirisi
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>YABANCI DİL ÖĞRETİMİNDE İLETİŞİMSEL YETİ
</Başlık>
<Özetçe>Bu araştırmada iletişim kuramının yabanc. dil öğretimi için öngördüğü iletişimsel yeti kavram. bilimsel literatürün ışığında tartışıldı. Bu bağlamda temel dil becerileri ve bu becerilerin
geliştirilmesi sorunu ayrıntıl. olarak incelendi. Ayrıca iletişimsel yetinin ilgili yabanc. dille birlikte o
dilin ait olduğu kültürün öğrenilmesini de gerekli kıldığ. vurgulandı. Bu arada yabanc. dil
öğretiminde iletişimsel yetinin geliştirilmesine yönelik somut öneriler sunuldu. </Özetçe>
<Anahtar>İletişimsel yeti, yabanc. dil
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Fransa’da Türkçe Ana Dili Eğitimi ve İki Dilli Türk Çocuklarının Dil Becerileri
</Başlık>
<Özetçe>Bu sunum iki bölümden oluşmaktadır. Birinci bölümde Fransa’daki anadili ve yabanc. dil
eğitimlerinden bahsedeceğim. İkinci bölümde ise daha çok Fransa’da doğup büyüyen iki dilli
Türk çocuklarının dil becerilerini şu an gerçekleştirmekte olduğum bir araştırmadan da söz
ederek ele alacağım. Ama bu iki bölüme de başlamadan önce, kısaca Fransa’daki Türk
toplumunun özelliklerini vurgulamaya çalışacağım. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Mardin “Kızıltepe-Bozhöyük” Yöresinde Beden İşaretleri
</Başlık>
<Özetçe>Bedenlere eski çizgilerle yeni anlamlar yükleyen dövme, kökeni tarihin derinliklerinde
saklı, inanca dayanan bir sanat formudur. Bir başka deyişle, yazıs. kutsal kitap gibi vücutta
olan sözsüz iletişim tekniğidir. Dövme, bedene uyumlu bir boya maddesinin ömür boyu
çıkmayacak biçimde derinin alt yüzeyine desenler halinde nakşediliş sanatıdır. Bu yüzden
dövmeye beden işaretleri diyorum. İşaret harften daha eskidir. Onun bu arkaikliğinde bir
gizem yatmaktadır. Hatta dövme, bir amblem ve kimliktir. Zaman zaman soyluluğun,
köleliğin, askerliğin, ergenliğin, ahlaksızlığın, erdemliliğin, bir kabileye aidiyetin ve
kötülüklerden arınmanın ifadesi olmuştur. Artık dövme bölgesel motif, inanç olmaktan
çıkmış; süs, moda, sanat haline gelmiştir. Şamanizm, Paganizm, Animizm, Sabilik, Taoizm,
Budizm, Maniheizm ve Zerdüştlük gibi inanışların izlerini taşımaktadır. Pigdogramlar. (resim yazılarını) dövmede bulabiliriz. Dövme; Herodotus, gezgin kaşif
Marco Polo, James Cook ve Profesör Kindler Spindler tarafından belgelenmiştir. Dövmenin
ilk izlerine Avusturya’da, İtalya’da, Yunanistan’da, Anadolu’da, Mısır’da, Cezayir’de,
Afrika’da, Okyanusya (Markiz, Samoa) adalarında, Yeni Zellanda’da, Amerika’da,
kutuplarda ve Japonya’da rastlanmıştır. Kazak ve Kırgız Türklerinin kültürlerinde de oldukça
eski ve yerleşiktir. İskit kurgan buluntularında doğadaki mücadeleyi anlatan hayvan motifleri
görülmektedir. Türkiye’de ise değişik yörelerde, daha çok Güneydoğu Anadolu bölgesinde bir
yaşl. âdeti olarak devam ettirilmektedir. Şehirlerde ise gençler arasında bir moda olarak
yaygınlaşmıştır. Günümüzde dövmecilik, ressam ve hekimlerin kontrolünde yapılmas. gereken bir meslek haline gelmiştir. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>TÜRK DİLİ VE EDEBİYATI ÖĞRETİMİNDEKİ SORUNLARA BATI
ÜNİVERSİTELERİ TEMELİNDE ÇÖZÜM ÖNERİLERİ
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada üniversitelerdeki edebiyat eğitim ve öğretiminden iyi bir
sonuç elde etmek için nelerin yapılmas. gerektiği konusu üzerinde düşünülecek ve
Manchester, Cambridge, Birminmgham, Central Lancashire, Harvard, Arizona
State, Texas A and M, Pennsylvania, Bowling State, George Mason ve New York
gibi İngiliz ve Amerikan üniversitelerinin web sayfalarından yararlanılarak somut
öneriler sunulacaktır. </Özetçe>
<Anahtar>Türk Eğitim Sistemi, Türk Dili ve Edebiyat. öğretimi,
yazım sanat. dersleri
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>SÖZLÜKSÜZ KÖKE ULAŞMA YÖNTEMİ
</Başlık>
<Özetçe>Doğal Dil İşleme alanında çalışanlar, Türkçe’nin özel bir
durumunun olduğunu bilirler. Türkçe, bitişken bir dildir, kural
tabanlıdır, sağlam ve bozulmamış bir yapıs. vardır. Bir sözcük
kök ve kökün sonuna eklenmiş eklerden oluşur. Ek sayıs. ortalama 3-5 arasıdır. Bir Türkçe sözcüğün kökünün bilinmesi,
sözcüğün temel anlamın. verir. Her ek, sözcüğe yeni ancak
herkesin anlayacağ. bir anlam kazandırır. Bu nedenle, bir
sözcüğün kökünün elde edilmesi ve eklerinin belirlenmesi
önemlidir. Bir sözcüğün kökünü bulmak için veritabanına
yerleştirilmiş bir sözlükten yararlanılabilir. Ancak Türkçe’nin
kural tabanl. bir dil olmas. nedeniyle sözlük kullanmadan,
sözcük köküne ulaşılabileceği iddia edilebilir. Bu çalışmada,
sözlük kullanmadan, köke ulaşılabileceği kanıtlanmış ve bu
yönde yeni algoritmalar geliştirilmiştir. Bu çalışmanın sonuçlar. anlam verme süreci için kaynak
oluşturacaktır. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>AĞIZ ARAŞTIRMALARINDA BİLİŞİM TEKNOLOJİLERİNİN
KULLANILMASI VE AĞIZ TEZLERİ İÇİN YENİLİK ÖNERİLERİ
</Başlık>
<Özetçe>Ağız araştırmaları, dil bilimi alanında en zor çalışmaların yapıldığ. bir alt alandır. Derleme tekniklerinin bilinmesi, metin derlenecek yer ve kişilerin tespiti, araçların temini,
metnin derlenmesi, bant kayıtlarının çözümlenmesi ve trankripsiyonunun yapılarak metnin
oluşturulması, metnin gramer ve incelemesinin yazılması, sözlük ve indeksinin
oluşturulmas. …gibi çok çeşitli çalışmalar. içine alan ağız araştırmalarının pek çok zorluğu
vardır. Coğrafya atlasının önemi ne kadar ise, dil atlasının önemi de o kadardır. Türkiye’de
henüz bir ağız atlas. yapılmamıştır. Pek çok yöre ile ilgili bir hayli ağız çalışmas. yapılmış
olmasına rağmen, farkl. teknik ve yöntemlerin uygulanması, yapılan çalışmaların iletişim
ve bilişim teknolojilerindeki gelişmelere uygun olarak güncellenememesi yüzünden, bu
çalışmalardan istifade imkân. da kısıtl. kalmaktadır. Bilişim ve iletişim teknolojilerinin gelişim hızına, ağız araştırmalarında yapılan
çalışmalar ayak uyduramamaktadır. Yapılan çalışmalar arasında metot ve teknik yönünden
farklılıklar mevcuttur. Ağız araştırmalar. için, disiplin içi bir ortaklıktan söz etmek
mümkün olmadığ. gibi disiplinler aras. bir ortaklıktan da söz edilmesi imkânsızdır. Ağız
araştırmalar. alanında yeni yaklaşımlara ve güncel teknolojik donanımlara ihtiyaç vardır. Hareket noktas. olarak ele aldığımız tezin derleme, çözümleme ve yazım. sırasında
bilgisayar teknolojisinin imkanlarından azamî ölçüde yararlanılmıştır. İlk kez bu çalışmayla
bant kayıtlar. MP3 formatında bilgisayar ortamına aktarılarak ses kayıtlarının müzik
programlar. ile çalışmas. sağlanmıştır. Böylece çözümlemeyi ve dinlemeyi ayn. ortamda
gerçekleştirmek mümkün olmuş, teknolojik gelişmelere uyarlanabilir bant kayıtlar. elde
edilerek bu alanda çalışanların hizmetine sunulmuştur. Bu makalede ağız araştırmalarındaki güncel sorunlar ele alınarak; “ Sakarya İli
Ağızlar. ” isimli doktora tezi örneğinden hareketle tespit edilen sorunlar ve yapılmas. gerekenlerle ilgili yeni öneriler sunulacaktır. </Özetçe>
<Anahtar>AĞIZ ARAŞTIRMALARI, İLETİŞİM VE BİLİŞİM
TEKNOLOJİSİ, GÜNCELLEME, SAKARYA İLİ AĞIZLARI
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>ÇOCUKLARIN DİL EDİNİMİ, GELİŞİMİ VE
DİLE KATKILARI
</Başlık>
<Özetçe>Hayatla temel bağlarımızdan biri olan dil, bilindiği üzere insanlar aras. ilişkiyi,
iletişimi sağlayan çeşitli özellikleri dolayısıyla pek çok farkl. tarifi yapılabilen bir
araçtır. İnsan dışındaki diğer canlılar arasında da çeşitli şekillerde bir iletişimetkileşimin
olduğu kabul edilirse de bu daha çok içgüdüsel olarak ortaya çıkan ve
değişmeyen bir etkileşim şeklinde görülmektedir. Bu durum Hall ve arkadaşlarından aktarımıyla Karacan’ın yazısında da “Hayvan
türleri de sesler ve beden hareketlerinin yardımıyla birbirleri ile iletişim kurarlar …
ancak insan dışındaki hiçbir tür çıkardığ. sesleri insan dilinde olduğu gibi açık ve iç
tutarlığ. olan, üreten ve yaratıc. bir sistem durumuna getirememiştirı” (Karacan, 2000:
263) demek suretiyle ifade edilmiştir. Farklılaşmalar. ve özellikleri belli bir zamana kadar takip edilebilmelerine karşılık,
dil veya diller temeli bilinmeyen zamanlarda ortaya çıkmış, kendine özgü kurallar. olan
sistemlerdir. İlk insan Hz. Adem’den beri insanlar tarafından iletişim ve etkileşim arac. olarak kullanılmaktadır. Diller, ortaya çıkışlar. ve farklılaşmalarının temeli
bilinmemekle birlikte uzun bir süreç içerisinde milli dil olma özelliğini kazanmış, kendi
dil mantığ. ve kuralların. oluşturmuşlardır. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Alanya ağızlarında şimdi’nin varyantlar. </Başlık>
<Özetçe>Derlemiş olduğum metinler ve yaptığım gözlemler yardımıyla aşağıda şimdi zarfının
Alanya ağızlarında rastlanan varyantların. ele alacak, bunlardan karşılaştırmaya
müsayit yaz. diline has varyantla ağız varyantının metin içindeki dağılımın. biri bir
köy ağzından diğeri şehir merkezinden iki metin yardımıyla göstermeye çalışacağım. Alanya ağızlar. terimini bu araştırmada, her ne kadar idari sınırlar ağız sınırlarıyla
kesişmezse de, Türkçenin ilçemiz ve köylerinde konuşulan varyantların. göstermek
için kullanacağım. Ele alacağımız kelime TS’de (1387) verilen ”şu anda, içinde
bulunduğumuz zaman; az sonra, yakında, az önce, biraz önce, demin; artık, bundan
böyle, bu duruma göre“ manalar. yanında özellikle konuşma dilinde konuşmac. bir
cümleye başlayacağ. zaman söylemek istediklerini toparlamaya çalışırken veya kelime
ararken cümle başlarında ve duraklamalarda kendi manas. dışında, hatta her hangi bir
manaya sahip olmadan da kullanılabilmektedir ki bu da, aşağıda görüleceği gibi,
varyantların metin içindeki dağılımın. etkilemektedir. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Araştırma konusu olarak Bursa’da Türkçe </Başlık>
<Özetçe>Her ne kadar Bursa’da Türkçeye yer veren ilk araştırma 1867 tarihini taşırsa da bugün
Türkçenin Bursa’da konuşulan varyantlar. en az araştırılmış olan Anadolu ağızlar. arasında yer alır (bkz. Maksimov 1867, Kúnos 1882, Gordlevskiy 1916). 1
Anadolu
ağızlarının dil özellikleri göz önünde bulundurularak yapılmış son iki sınıflandırmadan
birinde Bursa “no date” diye verilen Marmara ağızlar. grubuna dahil edilir (Boeschoten
1991, 156). İkincisinde ise Bursa ağızları, bibliyografyadan anlaşıldığ. kadarıyla iki
lisans tezinden hareketle sınıflandırmaya tabi tutulur ve Anadolu ağızlarının Bat. grubunun birinci alt grubunda; Çanakkale, Balıkesir ve Bilecik ağızlarıyla birlikte
bunun da ikinci derecedeki alt grubunda gösterilir (Karahan 1996, 150). Ancak
sınıflandırmay. kaleme almış olan L. Karahan; Sakarya, Çanakkale, Balıkesir, Konya,
Adana, İçel, Çorum, Ankara’yla birlikte yeterince işlenmemiş olmalar. dolayısıyla sınıflandırma çalışmasın. olumsuz yönde etkileyen ağızlar arasında Bursa ağzın. da zikreder
(1996, VI). Bildiğimiz kadarıyla son birkaç yılda da Bursa ağızlar. önemli bir
araştırmada ele alınmış değildir. Dilciliğin bugün ulaşmış olduğu seviye ve dildeki hızl. değişmeler göz önüne alındığında, eski tarihli çalışmalar ve öğrenci tezlerinin
yetersizliği ve profesyonel anlamda dil incelemelerinin yerini tutmalarının mümkün
olmadığ. açıktır. Türkçenin Bursa’daki varyantlarının bu derece ihmal edilmiş olması,
aşağıda kısaca dile getirmeye çalışacağım sebeplerle dilcilik açısından bir laboratuar
durumundaki Bursa’da dil araştırmalarına bir an önce başlanmasın. da elzem
kılmaktadır. Gerçi biz, ağızların kaybolacağ. şeklindeki yaygın görüşü paylaşmıyoruz. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Derleme Sözlüğü’nde Şimdiki Zamanla İlgili Veriler
</Başlık>
<Özetçe>12 Haziran 1932 yılında kurulan Türk Dil Kurumu (TDK; o zamanki adıyla Türk Dili
Tetkik Cemiyeti) ayn. yıl ağız kelimelerinin toplanmas. için, Hazai’nin de dediği gibi
mesleki bilgiden çok heyecanın söz konusu olduğu bir derleme kampanyas. başlatır. Derlemeciler 1933-1934 yıllar. arasında TDK’na aşağ. yukar. 153000 fiş gönderirler. Yirmi
beş binden fazla kelimeyi içine alan alt. ciltlik Söz Derleme Dergisi (1939-1959) bu
malzemeye dayanır. Bu alt. ciltten beşincisi Yazın Dilinden Halk Ağzına İndeks (1959)
adın. taşır; 1952 yılında yayımlanmış olan altıncıs. da “folklor sözleri”ni içine alır. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Kıbrıs Ağızlar. Üzerine Notlar
</Başlık>
<Özetçe>Kıbrıs’ta Türkçeyi konu alan yayınlarda son yıllarda dikkat çekici bir artış
olmuştur. Çalışmalarda standart Türkçe sıkça hareket noktas. olarak
alınmıştır. Kıbrıs ağızlarının standart Türkçeden ses, biçim ve anlamca
ayrılan yönleri üzerinde yoğunlaşılmış ve bu arada Kıbrıs ağızlarının
Anadolu ağızlarıyla olan bağlarıyla bunların Güney Anadolu ve İç Anadolu
Bölgesi ağızlarının bir uzantıs. olduğu da vurgulanmıştır (bkz. Eren 1964,
Duman 1999; 2000, yayınlarla ilgili eleştiriler için Argunşah 2000). Son
sözü edilen yaygın görüş, şimdiye kadar Türkçenin ağızlarıyla ilgili dil
ölçütleri esas alınarak yapılan iki sınıflandırma denemesinden biri olan
Kral’ın çalışmasındaki verilerle de paralellik gösterir (Boeschoten 1991’den;
ikincisi için bkz. Karahan 1996). 18 ölçüte dayanan bu sınıflandırmaya göre,
Kıbrıs ağızları, 3. ve 4. gruptaki ağızlarla 13 ölçütte örtüşür. Bunlardan 3. grubu Afyon, Antalya, Aydın, Balıkesir, Burdur, Denizli, Eskişehir, Isparta,
İzmir, Manisa, Muğla ve Uşak illeri ağızları, 4. grubu ise Ankara, İçel,
Kayseri, Kırşehir, Konya, Nevşehir, Niğde ve Yozgat ağızlar. oluşturur. Ancak örtüşmelere rağmen Kıbrıs ağızlarının kendine has, sadece Türkiye
Türkçesinde değil, Türk Dünyasının hiçbir yerinde görülmeyen hususiyetleri
de vardır. Bunlardan bir kısmı, daha önceki çalışmalarda da dile
getirilmiştir. Bazılarıysa aşağıda da göreceğimiz gibi, Kıbrıs ağzıyla ilk defa
karşılaşan veya Kıbrıs ağzından birkaç cümle duyan birisinin de kolayca
farkedebileceği türden olmalarına rağmen, bilim adamlarının dikkatinden
kaçmıştır. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Kıbrıs Ağızlarında imiş Hakkında
</Başlık>
<Özetçe>Bu araştırmada imek fiilinin -miş eki almış varyant. olan imiş’in Kıbrıs ağızlarındaki kullanılış. üzerinde
durulmuştur. Makaleye temel oluşturan malzeme serbest konuşmalardan ve lise son sınıf öğrencileri arasında
yapılan bir çalışmayla elde edilmiştir. Araştırmada imiş’in biri söz dizimi biri de işlevle ilgili olmak üzere iki
özelliği üzerinde yoğunlaşılmıştır. Araştırma sonucunda imiş’in cümledeki yerinin değişkenliği, yani sadece
yüklemden sonra değil, cümlenin başka unsurlarından sonra da gelebildiği ve bunun cümledeki önemli veya
yeni bilgiyi vurgulamak için yapıldığ. örneklerle gösterilmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>Ağızlar, Kıbrıs ağızları, sentaks, morfosentaks, rema</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Kıbrıs'ta Türkçe
</Başlık>
<Özetçe>Kıbrıs ağızlar. (aşağıda KA) ilgi çekici özellikleriyle dil ilişkileri, dil tabakalaşması, diyalektoloji gibi
alanlarda yapılacak araştırmalar açısından adeta bir laboratuar durumundadır. Aşağıda şimdiye kadarki
yayınlar ve kendi derlemelerimiz yardımıyla bu ağızlar hakkında genel bilgi verilecek, ad. geçen ağızlar
üzerinde yapılan incelemelerin sonuçlar. sunulacaktır. Amaca uygun olarak konuların ayrıntılarına fazla
girilmeyecektir. KA'dan örnekler verilirken, amacımız fonetik ayrıntılar. yansıtmak olmadığ. için standart
alfabeye yakın, sadece fonemlerin gösterildiği bir transkripsiyon sistemi kullanılacaktır. Açıklamalar. belgelemek için verilen örnekler, kaynaklar gösterilmemiş ise kendi derlemelerimizden alınmıştır. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Türkiye'de Özel Diller
</Başlık>
<Özetçe>Aşağıda Türkiye'de özel diller araştırmalar. kısaca ele alınacaktır. Basitçe üçüncü
kişilerden belli şeyleri gizlemek amacıyla kullanılan her çeşit dil türü diye tarif
edebileceğimiz özel dillerin Türk Dünyasındaki tezahürleri 19. yüzyıldan beri çeşitli
çalışmalarda ele alınmıştır. Çalışmamız çerçevesinde Türk Dünyasında kullanılan özel
dillerin hepsinden söz edilmeyecek, Türkiye Türkçesinin üst dil olarak konuşulduğu
Türkiye ve Kıbrıs’ta tespit edilen özel diller üzerinde durulacaktır. Doğu Türkistan’da
yaşayan küçük bir grup olan Abdalların (Eynular) ve dilleriyle ilgili çok ayrıntıl. bir
çalışma vardır (Landstätter ve Tietze 1994, ayrıca Bakker'in tanıtmasına 1994 bkzı). Ad. geçen grubun dili Türkolojide en iyi araştırılmış özel dil durumundadır. Söz konusu
yayında Abdalların dilleriyle Türk Dünyasının diğer ilgili o zamana kadar yapılan
çalışmalar da özetlenmiştir. Türkiye dışında kalan özel dillerle ilgili çalışmalar daha çok yabanc. bilim adamlarına
borçluyuz. Buna karşılık Türkiye'deki özel dillerle ilgili çalışmalar aşağıda da görüleceği
gibi daha çok Türkiyeli bilim adamlarınca ele alınmıştır. Bildiğim kadarıyla geçen
yüzyıllarda kullanılmış olan özel dillerle ilgili bir çalışma yoktur. Bu yüzden bu yüzyıllarda
olabilecek özel dilleri hakkında bu yaz. çerçevesinde bir şey söyleyecek durumda değiliz. Bizi ilgilendiren alandaki özel dillerin tarihi ağız araştırmalar. ve böylece Türk
diyalektolojisinin önemli ismi Ahmet Caferoğlu ile sık. sıkıya bağlıdır. Çünkü Caferoğlu
şimdiye kadar Anadolu ağızlarından ve bu arada özel dillerden de en fazla malzeme
toplayan araştırmacıdır. o, ağız araştırmalarıyla ilgili derleme çalışmalar. sırasında zaman
zaman Anadolu'daki gizli diller veya meslek argolarından da malzeme kaydetmiş, bunlar. yayımlamış ve kısmen de incelemiştir. Daha sonra yayımlanan az sayıdaki araştırmada ya
Caferoğu’nun malzemesi kullanılmış ya da onun çalışmalar. örnek alınmıştır. Bu yüzden
bu yazının ağırlık noktasın. Caferoğlu'nun çalışmalarının oluşturmas. konunun tabiatında
olan bir durumdur. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Türkçe’de Ünlülerin Formant Analizi
</Başlık>
<Özetçe>Türkçedeki seslerin akustik özelliklerinin tamamen çıkarılmas. hedefi, sesbilgisi ve yapay ses
sentezi uygulamalar. için büyük önem taşımaktadır. Türkçedeki ünlülerin formant frekanslar. da önemli akustik parametrelerden biridir. Formant frekanslar, sesin en yüksek enerjiye sahip
olduğu frekans değerleridir. Ünlüler için genelde ilk 4 formant frekansın bulunması, o ünlü
için yeterli olmaktadır. Bu çalışmada, Türkçedeki ünlülerin formant frekanslar. incelenmektedir. İnceleme için, bilgisayar yardımıyla dijital olarak kaydedilen 15 yetişkin
erkek, 14 yetişkin kadın, 15 erkek çocuk ve 8 kız çocuğa ait ses kayıtlar. kullanılmıştır. Yetişkin erkek ve kadınlarda F1 ve F2’ye göre ayrımlar belirlenmiş, çocuklarda formant
frekanslarına göre ayrım yapmanın yetişkinlere göre daha zor olduğu gözlenmiştir. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>“İHTİYAR ÇİLİNGİR” HİKÂYESİNİN METİN MERKEZLİ
DİLBİLİMSEL ELEŞTİRİSİ
</Başlık>
<Özetçe>Biz bu makalemizde, XX. yüzyıl Türk hikâyeciliğinin önde gelen üç-beş yazarından biri
olan Memduh Şevket Esendal’ın 1921 öncesi hikâyelerinden “İhtiyar Çilingir” adl. hikâyesini
metin-merkezli dilbilimsel eleştiri yöntemine göre inceleyerek bu değerli yazarımızın anlat. özelliklerini belirtmeye çalıştık. Michael Toolan’ın geliştirmiş olduğu bu eleştiri yönteminde edebî
metnin önemli olan dilbilgisel özellikleri seçilir ve incelenir. Hikâyesinde mesaj. ön plana çıkaran yazarın özellikle anlattığ. durum karşısında net bir
tavır takınarak çok anlaml. metin anlayışından uzaklaştığ. görülmektedir. Yaptığımız incelemede
eylem, adıl-özne ve tümceler aras. neden-sonuç ilişkilerini yazarın sözcük seçimi ve kullandığ. söz
sanatların. dikkate alarak hikâyeyi çözümlemeye çalıştık. </Özetçe>
<Anahtar>İhtiyar Çilingir, dilbilgisel, çatışma, küçük insan
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>HATAÎ’NİN ŞİİRLERİNDEN HAREKETLE
İKTİDAR ÇÖZÜMLEMESİ
</Başlık>
<Özetçe>Toplumun olduğu her yerde iktidar kavramının varlığın. gözlemleyebilmekteyiz. Sadece devlet yapıs. içerisinde değil de her türlü ilişkide yaşam bulan iktidar kurgusu,
postyapıyal bağlamda işletilmiştir. Özne ile iktidar arasındaki kurgu, Adorno ve Nietzsche’nin
yan. sıra Michel Foucault’un konumlamasıyla işletilmiştir. Bu yöntemleri kullanarak
Hatai’nin şiirlerinden hareketle Alevi-Bektaşi kültürüne yönelik iktidar kurgusunun
değerlendirilmeye çalışıldığ. makalemizde elde edilen veriler Geleneksel Türk kültürüne ve
popüler kültüre ilişkin metinlerden elde edilen verilerle de karşılaştırılmıştır. Böylece Türk
kültür evreninde Alevi-Bektaşi geleneklerine ilişkin bir iktidar çözümlemesini ve
değerlendirmesini ortaya konulmaya çalışılmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>İktidar, Hatai, Alevi, Bektaşi, Postyapısalcılık
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>TÜRKÇE’DE
TÜMCE ÜZERİNE DİL FELSEFESİ BAĞLAMLI
BİR NİTEL DEĞERLENDİRME
</Başlık>
<Özetçe>Türk dili yalnızca Türkiye Cumhuriyeti sınırlar. içerisinde konuşulan bir dil olarak
sınırlandırılmaz. Türkiye Türkçesi de yakın akrabalık ilişkisinde olduğu Azeri, Türkmen,
Özbek, Kazak, Çuvaş, Kırgız vd. gibi Türk lehçelerinden biridir. Dolayısıyla, içlerinden birini
asli unsur olarak merkeze almamız, diğerlerini de ondan farklılaşmas. oranında merkeze göre
konumlandırmamız uygun olmayacaktır. Ancak bağımsızlığın. daha uzun süredir koruyabilen
devletlerin başta dillerine yönelik olmak üzere, kültürel baskılara daha az maruz kalmış
olduklar. da yadsınamaz bir gerçekliktir. Coğrafî uzaklığın olas. etkileşimlerle birlikte dil
birlikleri içerisindeki faklılaşmayla doğru orantıl. olabileceği kabul görmüştür. Ana hatlarıyla
belirtilen özelliklerin yan. sıra, bu lehçeleri kullanan Türk boylarının
farklılığının/yakınlığının da lehçeler aras. farklılıkları/benzerlikleri/eşlikleri koşullandırmas. son derece doğaldır. Türk lehçelerinin sınıflandırmasında etnolojik bir yaklaşım. benimseyen
Aristof’a göre “Osmanlı, Azerbaycan, Türkmen, Nogay, Kazan ve Başkurt Türklerinin
teşekkülünde en mühim rol oynayan kabileler Kangl. ve Kıpçak kabileleridir. Bu kabilelerin
Özbek, Kazak-Kırgız zümrelerinin teşekkülünde az çok rolleri olmuştur. Kazak-Kırgız
heyetine, Kangl. ve Kıpçaklardan başka, Dulat, Kırgız, Alçın, Argın, Nayman, Kirey
kabileleri girmiştir (İnan Aı, 1936, sı34)ı” Çalışmamızda dillerin doğasına dayal. kurgulanan
işletimler; başta Kırgız Türkçesi ve Türkiye Türkçesi olmak üzere tümce boyutunda
karşılaştırılmıştır. Bu karşılaştırmada seslem özelliği taşımasa da dilimizin işlevsel
karşılaştırmalarda ihmal edilmiş bir başka birliğinden de yararlanılmıştır. Ancak,
çalışmamızın yapısal sınırlarının koşullandırımında gerek görselliğin tasvirine girmekten
kaçınma isteğimiz, gerekse bağımsız bir inceleme alan. gerektirmesi sonucu Türk İşaret
Dili’nin işletimine yönelik ayrıntılara değinmemeye özen gösterdik. Belirtilen tümceler, bir
üst boyutta katmanlanarak, salt sesleme dayanmayan “Türk İşaret Dili” (TİD) ile de
işlevsel yönüyle karşılaştırılmıştır.
</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Türkçe için Verimli bir Cümle Sonu Belirleme Yöntemi
</Başlık>
<Özetçe>“Do.al Dil ..leme” (DD.) çok farkl. amaçlarda
kullan.lan bir ara.t.rma alan.d.r ve günümüzde h.zla
yayg.nla.maktad.r. Konu.ma analizi, konu.ma
tan.mlama, imla do.rulama DD. uygulama
alanlar.ndan sadece birkaç.d.r. Bir dilin biçimbilimsel
özelliklerinin belirlenebilmesi için o dili anlatan ve
üzerinde istatistiksel ve biçimbilimsel analizlerin
kolayca yap.labildi.i bir derlem olu.turulmas.
gereklidir. Böyle bir derlem olu.turman.n ilk a.amas.
cümle sonu belirleme i.lemidir. Bu i.lem oldukça
kar...k ve çözülmesi zor bir i.lemdir, ancak derlem
olu.turman.n en önemli a.amas.d.r. Bu çal..mada
cümle sonu belirleme problemini çözmek için yeni bir
yöntem geli.tirilmi.tir. Cümle sonu belirleme i.lemi
için kullan.lan k.saltma ve kural listeleri XML
yap.s.nda kaydedilmi.tir; bu dosyalar cümle sonu
belirleme i.leminde ba.ar. oran.n.n artmas.n.
sa.lam..t.r. Bu yeni yöntem cümlelerin do.ru ve
verimli biçimde ayr..t.r.lmalar.n. sa.layarak,
ara.t.rmac.lara yard.m edecektir.
</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Kıbrıs Rumcasındaki Türkçe ve Türkçe Yolu İle
Girmiş Alınt. Kelimeler
</Başlık>
<Özetçe>Türkçe ile Rumca arasındaki dil etkileşimi genellikle tek merkezli olarak işlenmiştir. Yapılan
çalışmalarda özellikle Anadolu coğrafyasındaki Rumcadan Türkçeye girmiş kelimeler değerlendirilmiştir. Kıbrıs coğrafyasındaki Türkçe Rumca dil ilişkisi üzerinde pek durulmamıştır. Dört yüzyıl. aşkın bir süre bir arada yaşamış olan iki toplumun birbirinin dilini etkilemesi
elbette kaçınılmazdır. Kıbrıs’ta bu dil etkileşimi günümüze yaklaştıkça Türkçenin aleyhine bir
durum göstermiştir. Özellikle Türk nüfusunun ve Türkçe nüfuzunun azaldığ. bölgelerde
Rumcanın artan etkisiyle, konuşma dili olarak Türkçenin yerine Rumcay. tercih etme ve eserleri
Rumca olarak verme ortaya çıkmıştır. Bu çalışmada, Kıbrıs Rumcasındaki Türkçe ve Türkçe
yoluyla girmiş olan alınt. kelimeler tespit edilerek, onların genel özellikleri üzerinde durulmuştur. </Özetçe>
<Anahtar>Kıbrıs Rumcası, dil etkileşimi, Türkçe alınt. kelimeler, sözlük
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>İlköğretim Okullarında Dil Bilgisi Öğretimi</Başlık>
<Özetçe>Günümüzde, Temel Eğitim basamağındaki Türkçe öğretiminde, dil bilgisi konu alanının öğretimi ve de eğitimine yeterince yer verilmediği, bu alanın Türkçe öğretimi içindeki öneminin görmezlikten gelindiği herkesçe bilinmektedir. Bu yüzden ülkemizde dil bilgisi öğretiminin dolayısıyla Türk¬çe öğretiminin genel durumu iyi değil, sorunları dağ gibidir. Konuyla ilgili çözüm önerilen ise hemen herkesin uzlaştığı, ancak iyileştirilmesi hususunda kimsenin bir katkıda bulunamadığı sözler olarak yazılmakta, okunmakta, konuşulmaktadır.</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Bilişimde Özenli Türkçenin Önemi
</Başlık>
<Özetçe>Bilişimde Özenli Türkçe projesi, Türkiye Bilişim
Vakfı’nın ayn. adl. Çalışma Grubu tarafından,
Vakfın diğer iki projesi ile uyumlu olarak
yürütülmektedir. Bu projeler, Türkiye Bilişim
Ansiklopedisi ve Bilişim ve Bilgisayar
Mühendisliği Dergisidir. Her iki projenin temel
ilkelerine uygun olarak, Ansiklopedi ve Derginin
yazarlar. yazıların. doğru ve özenli Türkçe ile
yazacaklardır. Bu yazıda, Bilişimde Özenli
Türkçe projesi kısaca tanıtıldıktan sonra, dilimize
özen duymamız. gerektiren sorunlar ve nedenleri
irdelenmekte ve baz. çözümler önerilmektedir. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Türkçe metin belgeleri için damgalama
</Başlık>
<Özetçe>Metin damgalama, metinsel belgelerin içerik
bilgileri ve iyelik haklarının güvenliğini yönelik bir
doğal dil işleme konusudur. Bu çalışma Türkçe
metinlere gizli bir kod, diğer bir deyişle, metin
damgalama olanakların. irdelemektedir. Bu amaçla
biçimbilimsel ve sözdizimsel yap. değişimleri, ve
eşanlaml. sözcük ve noktalama işareti
değiştokuşlar. denenmiş, söz konusu araçların
başarımlar. ölçülmüştür. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>1945'TEN BU YANA TÜRKÇE SÖZLÜKLER
</Başlık>
<Özetçe>bir terim olarak ilk kez 1225'te John
Garland'ın kullandığı sözlük (Lat.
dictionarium), ünlü Alman dilcisi Jacob
Grimm tarafından "Bir dilin
sözcüklerinin abecesel dizel-gesi"
olarak tanımlanmaktadır (Aksan,
1982:77).
</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>İlköğretim Dilbilgisi Konularının Çocuğun Bilişsel Düzeyine
Uygunluğu
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, ilköğretim 1ı,2ı,3ı,4ı, ve 5. sınıflarında okutulan Türkçe ders kitaplarında yer alan
dilbilgisi konularının çocuğun bilişsel düzeyine uygun olup olmadığ. tartışılmaktadır. İlk beş yılın
seçilmesi, söz konusu çocukların 6/7-11/12 yaş arasında, yani somut işlemler döneminde olmasından
kaynaklanmaktadır. Bilindiği üzere, dilbilgisi oldukça soyut bir olgular düzeneğidir. Acaba gerçekten
de, çocuklar (somut işlemler döneminde olanlar) bu soyut konular. anlayabiliyorlar mı? Çalışmada,
dilbilgisinin genel özellikleri sergilenmiş, ilköğretim 1. kademe öğrencilerinin bilişsel düzeyleri
betimlenerek, yapılan dilbilgisi öğretiminin eksiklikleri ortaya çıkarılmaya çalışılmıştır. Sonuç olarak;
mevcut ilköğretim 1. kademe dilbilgisi öğretiminin, çocukların bilişsel düzeyine uygun olarak yeniden
tasarlanmas. gerekliliği ileri sürülmektedir. </Özetçe>
<Anahtar>Somut İşlemler Dönemi, Bilişsel Düzey, Dilbilgisi</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>TÜRK DİLİNDE SÖZCÜK TÜRLERİ
TASNİFİ SORUNU ÜZERİNE
</Başlık>
<Özetçe>Sözcük türleri, Türk dilinde tartışmal. konulardan biridir. Günümüze
kadar pek çok bilim adam. bu konu üzerinde durmuş ve farkl. düşünceler ortaya koymuştur. Bu düşüncelerin bazılar. Türkçenin doğal
yapıs. dikkate alınmadan İngilizce, Fransızca, Almanca gibi dillerin
dilbilgisi anlayışına göre ortaya konmuş, bu da kesin ve sağlam bir
sonuca varılmasın. engellemiştir. Bir Altay dili olan Türkçenin Hint-
Avrupa dil ailesine üye dillerin yapılarıyla açıklanmas. çok zor
görünmektedir. Sözcük türleri sorunu Türkolojide olduğu gibi, Türk dili
öğretiminde de tartışmal. bir konudur. Söz konusu bildirimizde
Türkolojinin popüler bir konusu tekrar tartışmaya açılacak, bugüne
kadar yapılan çalışmaların kısa bir özeti sunulduktan sonra Türkçenin
kendi yapısından hareketle oluşturulan tasnif ilkelerinin ışığında bir
tasnif önerisi getirilmeye çalışılacaktır. </Özetçe>
<Anahtar>Sözcük Sınıfları, Ad, Eylem, Önad, Belirteç, İlgeç</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>SÖZLÜK VE SÖZLÜKÇÜLÜK ÜZERİNE BİR ARAŞTIRMA
</Başlık>
<Özetçe>Günümüzde insanı, iletişime her zamankinden daha fazla ihtiyaç duymaktadır. İnsanoğlu da daha fazla bir ilgiyle birbirlerinin dillerini öğrenme yoluna gitmektedirler. Özellikle dil öğreniminde başvurulan kaynaklar görsel, işitsel ve basıl. materyallerdir. Basıl. materyaller içerisinde sözlükler, dillerin başvuru kaynağ. niteliğinde olan temel
eserlerdir. Sözlükler, bir dilin içerdiği sözcükleri alfabetik olarak kapsayan, o dilin
deyim ve Örnek cümlelerini de ihtiva eden kaynaklardır. Bu çalışmanın amacı; Sözlük
konusunda yapılan çalışmaların tarihsel seyrini irdelemek ve sözlüklerin nerede, nasıl
kullanılmas. gerektiği konusunda araştırma yapmak. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>DİL MODELLEMEDE BELİRSİZLİK PROBLEMİNİN
ETMENLENMİŞ DİLBİLGİSİ İLE GİDERİLMESİ
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada Türkçe tümcelerin sözdizimsel çözümlemesindeki belirsizliği gidermek amac. ile geliştirilen yeni bir çözümleme algoritmasına temel teşkil edecek ağaç yapıs. çıkarsanmaktadır. İncelenen tümcelerin tanımlandığ. bağlamdan-bağımsız dilbilgisinin
genişletilerek değiştirildiği yeni dilbilgisi, bir başka ifade ile etmenlenmiş dilbilgisi,
çözümleyicinin karşılaşabileceği belirsizlik durumların. ortadan kaldırmaktadır. Türkçe
kelimelerde özellikle eylemlerin aldıklar. eklerle biçimbilimsel analizde oluşan karmaşıklık, çekim
ekleri için özel bir yap. tanımlanarak azaltılmıştır. Tümcelerin sözdizimsel analizine ait ağaç
yapıs. ile, ayn. tümcelerin etmenlenmiş dilbilgisi tanımlarına ait ağaç yapılar. Visual Basic 6ı0
programlama dilinde tasarlanmış ve çözüm ağaçlar. biçimbilimsel analiz sonuçlar. ile birlikte
arayüzde gösterilmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>Doğal Dil İşlemleme, Sözdizimsel Çözümleme,
Biçimbilimsel Analiz, Belirsizlik, Etmenlenmiş Dilbilgisi</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>KONUŞMA EĞİTİMİNİ ETKİLEYEN FAKTÖRLER
</Başlık>
<Özetçe>İnsanın sosyal ilişkilerini sürdürebilmesi için en fazla ihtiyaç duyduğu beceri olan
konuşma, günlük hayatın ayrılmaz bir parçasıdır. İletişim konusunda yapılan araştırmaların
sonuçları, konuşmanın iletişimde ne kadar önemli olduğunu ortaya koymaktadır. Ne yazık
ki taşıdığ. öneme rağmen bu dil becerisinin geliştirilmesi için yapılan çalışmalar yeterli
değildir. Bu çalışmada konuşma eğitimini etkileyen faktörler üzerinde durulmuş ve bu
becerinin geliştirilmesine yönelik öneriler sunulmuştur. </Özetçe>
<Anahtar>Konuşma, beceri, eğitim, iletişim</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Beyin Hasar. Geçiren Türk Hastaların Dil Bozukluklarının
Dilbilim Açısından İncelenmesi
</Başlık>
<Özetçe>Beyinde meydana gelen hasar, sol hemisferde bulunan konuşma
merkezini etkilemişse, hastada “afazi” olarak adlandırılan dil bozukluklar. oluşur. Afazide meydana gelen dil bozukluklarının araştırılmas. nörolinguistik bilim dalının esas araştırma alanıdır. Bu bozukluklar. Türk hastaların konuşmalarında gözlemlemek, onlar. kaydederek dilbilim açısından incelemek araştırmamızın ana amacıdır. Araştırmamız, Bakü Respublika Klinik Hastanesi’nin Nöroloji
Bölümü’nde ve Hacettepe Üniversitesi Tıp Fakültesi Odyoloji ve
Konuşma Bozukluklar. Ünitesi’nde tedavi gören ana dili Azerbaycan
Türkçesi olan 16 ve ana dili Türkiye Türkçesi olan 8 hastanın
konuşmas. üzerinde yapılmıştır. Yapılan araştırmanın sonucunda beyin hasar. geçirmiş Türk hastaların
konuşmalarında gözlemlediğimiz bozukluklar sesbilgisi, kelime bilgisi,
dilbilgisi seviyelerinde incelenerek sistemleştirilmiştir. Sesbilgisi seviyesinde oluşan ses bozukluklarının (bir grup bilim adamının görüşlerinden farkl. olarak) belirli kurallara tabi olduklar. ve
bunların sesbilgisi bakımından incelenmesinin ve sistemleştirilmesinin
mümkün olduğu araştırmamızla kanıtlanmıştır. Araştırmada incelenen
ses bozukluklar. 8 belirtiye göre sınıflandırılmıştır. Kelime bilgisi seviyesinde yapılan incelenme sonucu, bu düzeyde oluşan
dil bozukluklarının afazinin sensör tiplerinin esas belirtisi olduğu
görülmüştür. Araştırmada sözün anlam ve ifadesinin afazinin farkl. tiplerinde
nasıl ortaya çıktığ. izlenmiştir. Dilbilgisi seviyesinde oluşan bozuklukların, afazinin tipine bağl. olarak
değiştiği görülmüştür. Hastaların konuşmalarında fiillerin sayısının azalmas. veya hiç kullanılmaması, yardımc. öğelerin (bağlaçların, ilgeçlerin)
sayısının azalmas. veya olmaması, isimlerin sayısının çoğalmas. veya azalmas. (afazinin tipine bağl. olarak), otomatikleşmiş sözcüklerin, ek yapı-
ların sık kullanılmasıvs. özellikler belirtilmiş ve sistemleştirilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Dilbilim, dil-beyin, afazi, nörolinguistik
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>YABANCI DİL ÖĞRETİMİNİN EĞİTBİLİMSEL VE
DİLBİLİMSEL TEMELLERİ
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada yabanc. dil öğrenimi ve öğretiminin dilbilim ve eğitbilimle ilişkisi
alanyazına dayal. olarak ele alınmıştır. Amaç salt yabanc. dil bilmenin başarıl. bir dil
öğretiminde yeterli olamayacağının vurgulanmasıdır. Yabanc. dil öğretiminde planlama,
uygulama ve değerlendirme süreci eğitbilimin, dilin tanımlanması, edinimi, öğrenimi ve
kullanım. dilbilimin çalışma alan. içerisindedir. Yabanc. dil öğrenimini kişisel tercihler,
yabanc. dil öğretimini ise toplumsal kararlar belirler. </Özetçe>
<Anahtar>Yabanc. Dil, Yabanc. Dil Öğretimi, Eğitbilim, Dilbilim.
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Ana Dili Eğitiminde Parçalarüstü Birimlerin Önemi ve
Teknoloji Destekli Olarak Kavratılmas. </Başlık>
<Özetçe>Konuşma becerisinin kazandırılmas. ile ilgili çalışmalara bakıldığında, iletişimin temelini oluşturan parçalarüstü birimlerle ilgili beceriler
üzerinde yeteri kadar durulmadığ. görülmektedir. Temel dil becerilerinden
biri olan konuşmanın temelinde, duygu ve düşüncelerin fonetik-sentaks ilişkisi içinde aktarılmas. yatmaktadır. Konuşma esnasında
fonetik-sentaks ilişkisinin sağlıkl. yansıtılabilmesi, öncelikle, söz dizimini
oluşturan kelime ve kelime gruplarının duygu ve düşünce anlamlarının
algılanmış olmasına bağlıdır. Söz diziminin duygu ve düşünce anlamına uygun seslendirmelerin yapılabilmesi ve sözün ezgisinin hissettirilebilmesi
için, vurgu, ton, durak gibi parçalarüstü birimlerin üretimiyle ilgili
beceriye sahip olmak gerekir. Bu yönleriyle ele alındığında, ses-söz
dizimi ilişkisi ve parçalarüstü birimlerin üretimiyle ilgili beceriler, ana
dili eğitiminde, özellikle ilköğretim ve ortaöğretim kurumlarındaki öğrencilere konuşma becerisi kazandırılırken üzerinde hassasiyetle durulmas. gereken konulardandır. </Özetçe>
<Anahtar>Ana dili, ses dizimi, söz dizimi, parçalarüstü birimler.
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Sözceleme Dil Bilimi Nedir?</Başlık>
<Özetçe>Dilbilgisi, cümle ile, Sözceleme dil bilimi ise sözce ve sözceleme ile uğraşır:  
 Cümle ve sözce kavramları günümüzde farklı şeyleri ifade etmektedir: Cümle, biçimlerin (forme) birleşme düzeyidir, sözce, bildirişim düzeyine ve konuşmaya ait bir terimdir. “Cümle”  sözün üretim anı düşünülmeden, yani üretim anı hesaba katılmadan sadece sentaksa göre (özne, nesne, yüklem) tanımlanmış bir birimdir. Cümlenin yapısı, biçim bilimine (morphologie) ve tümce bilimine (syntaxe) dayanılarak açıklanır. Cümlenin anlamı, kelimelerin anlamlarına bağlıdır. Bir sözcenin anlamı ise biçimi ne olursa olsun, zaman, yer ve kişiye bağlı olarak değişir. Sözcenin anlamını, sözcelemenin kadrosu ve bildirişim hali belirler. 
Bir konuşmacı tarafından üretilen sözlü ve yazılı her mesaja sözce denir. Sözceleme sözcenin yaratıldığı bağlamdır ve yaratılma sürecinin bütün unsurlarını ifade eder. Sözceleme, bir sözcenin, mesajın belli bir zaman ve mekan içinde üretilişidir.  Sözceleme haline  (situation d'énonciation) bağlı göndermeler, şahıs belirticileri, zaman ve mekan belirticileri, duygu ve hüküm belirticileri tarafından sözceye yansıtılır. Yani her sözce yaratılış anının izlerini taşır: Konuşurken “şu kalem” dediğimizde, bu kalemin niteliğini sözün içinde söylenmiş olduğu hal ve zaman belirler.
Her bildirişimde, sözlü bildirişimde de yazılı bildirişimde de bir sözce ve bir sözceleme bulunur. Sözce, dilbilimsel bir üründür, yani söylenmiş söz yahut yazılmış metindir. Buna karşılık, sözceleme, dilbilimsel bir akttır, iştir. Sözceyi tekrar üretmek mümkündür, fakat sözceleme anı tekrar üretilemez. 
</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>TÜRKÇE ÖĞRETİMİNDE –DİLBİLGİSEL- BİR BİÇİMBİRİM/ULAM OLAN “KİP”
KAVRAMININ BİÇİMDİZİMDEKİ İŞLEVİ İLE KAVRANMA DÜZEYİ
ve
GELENEKSEL DİLBİLGİSİ ELEŞTİRİSİ
</Başlık>
<Özetçe>Dil yalnız iletişimde değil, iletişim amac. bulunmadan, düşünce yürütmede de kullanılabilir. Öyle ise, derler, anlamın
doğru açıklamas. ancak dilin işleyişinin doğru açıklamasında verilebilecektir. AıDankel
Bir dilin doğru öğretimi, o dilin doğru betimlenmesi ile yakından ilgilidir. Belirli bir dilin doğru betimlenmesi
de o dil üzerinden, o dile dayal. kanıtlara dayanmasın. gerekli kılmaktadır. Bu ayn. zamanda bilimsel bir zorunluluktur. Dilin betimlenmesi, dilbilgisel ve anlambilimsel olarak iki düzeyde yapılmaktadır. Dilbilgisel betimleme, dilin yapısal
kurallarının açımlanmas. ile ilgilidir. Diğer bir deyişle, yap. dilin yasalar. ile ilgilidir. Yeryüzündeki doğal dillerin evrensel/ortak özellikleri yan. sıra, [ki bu soyut yapıdır ve daha çok beyindeki dil
olarak adlandırılmaktadır] her toplumsal/ulusal dilinde özgün özellikleri vardır. Bu özgün özellikler toplumsal dilin
soyut/dilbilgisel yapısında yer almaktadır. Dilbilgisel yapının dildeki somut karşılıklar. ise biçimbirimlerdir. Gerçekte, biçimbirimler dilin ikinci derecede soyut alanın. oluşturur. Birinci derecede soyut alan “tümce”dir. Yapı, tümce denen dilbilgisel birimi oluşturan biçimbirimlerin birbirleriyle olan ilişkileri ile her biçimbirimin özgün
işlevi ile ilgilidir. Bir dilin biçimbirimlerinin, bir parça olarak, bütün içindeki yeri ve bir parça olarak bütüne katkıs. bağlamında
anlaşılmasını, giderek dilsel anlamın aktarılmasındaki işlevi ve göreviyle de bilinmesini gerektirmektedir. Bu ilişki,
işlev ve göreve ilişkin bilgilerin dile uygun olarak kavranılması, o dilin öğretilmesi ve öğrenilmesinde öncelikli bir
zorunluluktur. Bu çalışma bu bağlamıyla, İnönü Üniversitesi, Eğitim Fakültesi ve Malatya İl sınırlar. içindeki Liseler’de
yapılan araştırma verilerine dayal. Türkçe’nin biçimbirimleri bilgisine ilişkin bir çalışmadır. Çalışmanın dayandığ. kuramlar ve çalışmanın yöntemi: tek ek, tek işlev”, “biçimbirim dizimlerindeki
nesnel/dilsel yasaların dile dayal. kanıtıı” ile bu kuramlara dayal. yasa ve ulamların “kip sınırlılığında” dil üzerinden
gösterilerek, bu ulamın anlamsal işlevinin dizim yasalarıyla ilişkisinin kanıtlanmasına dayalıdır. Amaç, Türkçe Öğretiminde, zorunlu bir alan oluşturan biçimbirimlerden en az anlaşılan ya da hiç
anlaşılmayan; öğretilemeyen/öğrenilemeyen, ancak sezgisel biçimde kullanılan “KİP” biçimbirimlerinin
betimlenmesini, dil üzerinden kanıtlanmasını, eylemcil öğe üzerine gelen diğer bağıml. biçimbirimlerden olan “zaman”
gösteren biçimbirimlerle olan ilişkisinin, işlevinin, diziminin doğru kavranmasın. ve “Türkçe Öğretimi” sürecinde
doğru yararlanılmasın. ve geleneksel dilbilgisi ile geleneksel dilbilgisine dayal. dilbilgisi kitaplarının da bir eksikliğini
gidermeye katk. sağlamaktır. Çalışma, kaynak taramas. ve öğrenciler üzerinde yapılan araştırma verilerinin değerlendirilmesinden çıkan
sonuçların yorumlanmas. ve öneriler ile sonuçlandırılmıştır. Sonuçların Türkçe Eğitimi açısından umut kırıc. olması,
sayısal karşılaştırmaya olanak tanımamasıyla ortaya çıkmış. Öneriler bölümünde, Türkçe Eğitimi bağlamında dilbilgisi
öğretimi için yeni betimlemelere ivedi gereksinim olduğu önemle vurgulanmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>Dilbilgisi, Biçimbirim, Kip, Anlam
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>TÜRK
FİİLİNDE ··KILINIŞ"LA ··GÖRÜNÜŞ"
VE
DİLBİLGİSİ KİTAPLARIMIZ
</Başlık>
<Özetçe>Burada
"kılmış" ve
"görünüş" sözcüklerini terim olarak,
sırasıyle Almanca
Aktionsart'ın ve Aspekt'in Türkçe
karşılıkları olarak
kullanıyorum. Bunlar,
genellikle
şekle bağlı olan
"sayı", "kişi", "çatı" (bina, Fr. voix, Lat, genus verbi),
"kip" (siga, Fr, mode) ve
"zaman"ın yanıbaşında, yalnız şekle bağlı olmayan
iki fiil
ulamıdır (Fr. categorie, Yun. kategoria = özel nitelik, Arap.
makule =
takım, tür, soy). Beni bu fiil
ulamlarını burada
yazı konusu
etmeğe
özendiren
başlıca olay,
İsveçli genç türkolog Doç. Dr. Lars
Johanson'ın
1971 de Aspekt im Türkischen (Türkçede Aspekt, 334 s., Uppsala)
başlıklı bir
ana
yapıt ortaya
koyması, Norveçli genç türkolog Dr. Even
Hovdhaugen'ın
da 1972 de bu
yapıtın eleştirimlibir tanıtımını (Norsk Tidsskrift dergisi, 26/1,
1972, s. 99-108)
yayımlamış olmasıdır. Amacım, "kılınış"la "görünüş"ü kısaca
tanıtıp, bunları artık bizde okutulan dilbilgisi
kitaplarına almak
gerektiğini
göstermektir.
</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>REİß VE VERMEER’İN ‘GENEL BİR ÇEVİRİ KURAMININ TEMELİ’-
ÇEVİRİBİLİMDE ‘YAPISALCI’ EĞİLİME KARŞI ‘BÜTÜNLEYİCİ’ BİR
ÇÖZÜM MÜ?
</Başlık>
<Özetçe>Çeviriyi araştırma alanında, çeviriyi bilimsel düzeyde anlama ve açıklamaya
yönelik özellikle yaklaşık 1950’li yıllardan günümüze kadar çok sayıda yaklaşım
geliştirilmiştir. Alana bakıldığında bu yaklaşımların ağırlıkl. olarak karşılaştırmal. dilbilim, metin dilbilim, edimbilim, iletişimbilim gibi çeşitli alanların verilerine
dayandırılarak oluşturulduğu anlaşılmaktadır. Bu çok boyutluluk çeviri alanında,
araştırma nesnesinin ortak kabul görecek biçimde tanımlanamaması, kavram örgüsünde
dizgesizlik, yaklaşımlar arasında bağlantısızlık, çeviri olgusunun bütünsel bir biçimde
tanımlanamaması, alanda genel bir dizgesizlik gibi baz. sıkıntılar. da beraberinde
getirmektedir. Bu süreç içerisinde özellikle 80’li-90’l. yıllarda, o tarihe kadar
geliştirilmiş yaklaşımlardaki yapısalc. tutum, çeviriyi anlamak ve tanımlamak açısından
yetersiz kaldığ. nedeniyle eleştirilip çeviride işlev odakl. yaklaşımlara daha ağırlıkl. olarak yer verilmeye başlanmıştır. Reiß ve Vermeer, “Genel bir Çeviri Kuramının
Temeli’ başlıkl. yaklaşımlarıyla bu bakış açısının öncülerinden sayılmaktadırlar. Bu
araştırma, Katharina Reiß ve Hans J. Vermeer’in, işlev odakl. “Genel Bir Çeviri
Kuramının Temeli” yaklaşımlarının, saltç. ve tek yönlü yapısalc. yaklaşımların alanda
neden olduğu sıkıntıl. duruma ne denli yeni açılımlar sağlayabildiğini somutlaştırmay. amaçlamaktadır. Araştırmanın sonucunda, Reiß ve Vermeer’in “Genel Bir Çeviri
Kuramının Temeli” yaklaşımlarının çeviriyi araştırma alanına yeni açılımlar
sağlayabilme açısından sınırl. kaldığ. ve ‘genel’ nitelikli bir çeviri yaklaşım. olma
beklentisini karşılamadığ. bulgulanmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>çeviri, çeviribilim, çeviri kuramı, Reiß, Vermeer, yaklaşım, temel
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>BİLDİRİŞİM EDİNCİNİN DİL
EDİNCİNE ETKİSİ
</Başlık>
<Özetçe>Türkiye dışında anadili dersi olarak yapılandırılan Türkçe dersi, öğrencilerin
Türkçe dil edinçlerini yükseltmenin yanısıra, bu öğrencilerin kültürleraras. bildirişim edinci yüksek olan ikidilli yetişkinler olarak yetişmesine de katkıda bulunmalıdır. 2. Çocukların okul ve hayatta başarıl. olmas. için dil ve bildirişim edinçlerinin
yüksek olmas. gerekir. Yüksek düzeyde dil ve bildirişim edincini
geliştirmek için bildirişime inanmak gerekir. Dar düzgülü konuşucu olarak okula
başlayan çocuklar, bildirişime olan inançların. yitirmiş bulunmaktadır. Bu durumda
okulun (bu arada anadili dersinin de) görevi, çocukların bu inancın. güçlendirmek olmalıdır. Aşağıdaki yaz. bu bağıntılar. Almanya’da yaşayan Türk
göçmen çocuklar. örneğine dayal. olarak ele almaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>dil edinci, bildirişim edinci, kültürleraras. bildirişim,
bildirişime inanma
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>EŞANLAMLILIK SORUNU YE TÜRK YAZI DİLİNİN
ESKİLİĞİNİN SAPTANMASINDA EŞANLAMLARDAN
YARARLANMA
</Başlık>
<Özetçe>Dil çalışmalarında bugüne değin pek çok ele alınmış, işlenmiş olan eşanlamlılık
(synonymie) sorunu ve çeşitli dillerdeki belirtileriyle eşanlamlılar,
incelememize göre bir yazı dilinin eskiliğini, doğuş tarihini kestirmede önemli
ipuçları vermekte ve bir ölçü olarak kullanılabilecek nitelik taşımaktadır.
Anlambilimi ve Türk anlambilimi üzerindeki çahşmalarımız sırasında ilgimizi
çeken bu sorun üzerinde derinleşince, yazılı ürünleri VIII. yüzyıldan
öncesine gitmeyen Türk yazı dilinin çok daha eskilere uzandığı konusunda,
başka anlambilimi ölçülerinden yararlanarak vardığımız yargının bu açıdan
da desteklenebileceğim, eşanlamlıların da bu konuda bize yardımcı oldukları-
nı gördük 1
. Bu durumu açıklamadan önce, genel olarak eşanlamlıların kimi
nitelikleri üzerinde kısaca duralım:
Bilindiği gibi, eşanlamlı ya da anlamdaş dediğimiz öğeler (îng. synonyms
Fr. synonymes, Alm. Synonymıvörter), adları her ne kadar eşanlamlı ise de
birbirinin tam eşi anlama gelmezler. Her dilde görülen eşanlamlılar arasında
kimi zaman oldukça büyük, kimi zaman pek küçük anlam farkları vardır.
Bu bakımdan bu gibi öğeleri yakın anlamlı kelimeler olarak tanımlamak daha
doğru olur. Kaldı ki, dilin, başlangıçta bir kavramı bir ses birleşimiyle (bir
kelimeyle) karşıladığı, tıpatıp aynı anlama gelen iki öğenin bulunamayacağı,
benimsenen ve akla en uygun gelen görüştür (N. GOODMAN de bunu mantık
açısından ispatlamıştır 2
).
</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>TÜRKÇEDE ÜÇÜNCÜ KİŞİ BUYRUM YAPILARI
</Başlık>
<Özetçe>Alanyazınında üçüncü kişi buyrum yapıs. çekimi içinde yer alan –sIn
biçimbirimi kimi zaman sadece uyum kategorisini gösteren bir ek olarak, kimi
zaman da hem uyum hem de kip ekini gösteren portmanto bir ek olarak ele
alınmaktadır. Bu yazıda,–sIn biçimbiriminin, alanyazınında belirtildiği gibi uyum
kategorisi yansıtan bir biçimbirim olup olmadığ. tartışılmakta ve buna bağl. olarak
ikinci ve üçüncü kişi buyrum yapılarının alanyazınında ayn. dizi içinde ele alınmas. durumuyla ilgili sorunlar ortaya konmaktadır. Çalışmada, Türkçe üçüncü kişi
buyrum yapılarının ikinci kişi buyrum yapılarından biçimbilimsel ve sözdizimsel
kimi farklılıklar. bulunduğu, –sIn biçimbiriminin uyum kategorisini içermediği ve
diğer dillerdeki üçüncü kişi buyrum yapılarıyla karşılaştırıldığında farkl. özne–alıc. ilişkileri yansıttığ. gösterilmektedir. Bu gerçeklerden hareketle, bu ekin ikinci kişi
buyrum yapılarının bulunduğu diziden farkl. bir diziye ait olduğu ve bir kip eki
olarak değerlendirilmesi gerektiği ileri sürülmektedir. </Özetçe>
<Anahtar>emir tümceleri, kip, uyum, uyum dizisi, üçüncü kişi, sayı,
özne, alıc. </Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Yönlendirme Sözeylemi ve Yükümlülük Kipli.i
Ba.lam.nda mutlaka ve kesinlikle Kiplik Belirteçleri</Başlık>
<Özetçe>Yükümlülük kipli.i genellikle anlambilimsel özellikleri ba.lam.nda incelenmi. ve
edimbilimsel kullan.mla ilgili ba.lant.s. sistematik bir biçimde kurulmam..t.r. Bu yaz.da
dilsel görünümler ile edimbilimsel kullan.m. incelik kuram. çerçevesinde ili.kilendirmek
amac.yla yükümlülük kipli.i için bir gösterimsel model sunulmakta ve yükümlülük kipli
.inin konu.ucudan ve ‘di.er’den (.ng. other) olmak üzere iki ayr. gösterimsel merkezi
olabilece.i ileri sürülmektedir. Model yönlendirme sözeyleminde ‘mutlaka’ ile ‘kesinlikle’
kiplik belirteçleri incelenerek aç.klanmaktad.r. Çal..mada iki belirtecin kullan.m.
özellikle yasaklama ve izin vermeme sözeylemlerinde incelenmi. ve Türkçede yükümlülü.ün ifadesinin pozitif incelik stratejileri, kesin yasaklaman.n ise negatif incelik stratejileri
içerebilece.i öne sürülmü.tür. Türkçede yükümlülü.ün güçlendirilmesi (örne.in,
‘Bunu mutlaka yap’) ortak yarg., bilgi, vb. kaynaklara dayand.r.labilirken, yasaklama
(örne.in, ‘Bunu yapma’) daha yüz k.zart.c. bir sözeylem (.ng. face-threatening act) olarak
görünmektedir. Bu nedenle yasaklama konu.ucunun tutum ya da yarg.lar.n. ifade
eden ‘kesinlikle’ belirteci ile güçlendirilmektedir.
</Özetçe>
<Anahtar>kiplik belirteçleri, yükümlülük kipli.i, yönlendirme sözeylemi, incelik
kuram.</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>ANADİLİNİN BİREYSEL VE TOPLUMSAL
İŞLEVLERİ:
TOPLUMSAl, İŞLEVLERİN SORUNA DÖNÜŞMESİ
</Başlık>
<Özetçe>İnsanı bireysel ve toplumsal bir
varlık olarak bütünleyen
anadili,
insanı insan yapan duygu ve
düşünce gelişiminin de
tamamlayıcısıdır. Anadili
öğretimi, bireyin ileride
yönleneceği eğitim
dalını derinlemesine
anlayıp öğrenmesine yardımcı olacak, insan
ilişkilerini sağlıklı düzenleyebilecek noktaya gelmesinde temel
oluşturacak bir
çıraklık dönemidir.' Bu nedenlerle, Anadili
öğretiminin dersinin
sınırlarını aşan bir
öğretim olduğu kabul
edilmekte ve
gelişmiş dünya ülkelerinde anadili
öğretiminin önemi
tartışma konusu bile edilmemektedir.
Anadilin
işlevleri; bireysel ve toplumsal
işlevler olmak üzere
iki
anabaşlık altında incelenebilir.
</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Öyküde Bütüncül Düzeni (Schema)
Oluşturan Olgulara ve Düşünsel
Akımlara Dilbilimsel Yaklaşım:
Yöntem ve Uygulama
</Başlık>
<Özetçe>Son on yıl içinde gelişerek, geleneksel yapısalcı biçembilimin nesnel yaklaşımına karşı
çıkan ve söylem biçembilimin yöntemlerinden etkilenen eleştirel biçembilim, yazınsal
metinlerin derin yapılarında gizli olan düşünce akımlarını keşfedip onları betimlemeyi
amaçlamaktadır. Bu alan, pedagojik bir yaklaşımla okuyucuyu yapısal metnin yüzeysel
yapılarını oluşturan dil kullanımlarının derin yapılarında bulunan ideolojileri fark etmeye
yöneltmektedir. Bu araştırmada, eleştirel biçembilimin temsilcilerinden olan, J. J. Weber
in önerdiği inceleme yöntemi, toplumda kadın konusunu ele alan bir Türk kadın yazarın
öyküsüne uygulanmaktadır. Böylelikle, öyküde yazarın ve öykü kişilerinin toplumdaki
cinsiyet ayrımı konusundaki kendilerine özgü düşünce tarzlarının, öykünün yapısını ve
düşünsel boyuttaki katmanlarını nasıl oluşturdukları ve bu durumunöykünün yüzeysel yapısındaki
dil kullanımlarını nasıl etkilediği yine söz konusu dil kullanımlarından yola çı-
kılarak, öyküden seçilen tümcecik ve tümcelerle ömeklendirilmektedir.
</Özetçe>
<Anahtar>Eleştirel biçembilim, bütüncill düzen, düşünceler bütünü (ideoloji), anlatı birim, önerme.
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Tür Çözümlemesi: Yönelimler,
Yöntem ve Sınırlamalar
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmanın amacı son yıllarda çok popüler olan 'tür çözümlemesi' kavramını açıklamak,
kapsam ve sınırlarını belirlemek ve bu alanda yapılmış çalışmalardan örnekler vermektir.Bu araş-
tırmada ayrıca tür çözümlemesinde farklı yönelimler ve yaygın olmayan türlerin çözümlenmesinde
gerekli olan aşamalardan da söz edilecektir.
</Özetçe>
<Anahtar>Tür, tür çözümlemesi, iletişimsel amaç, kesit, kesit çözümlemesi, durum bağlamı, kurumsal bağlam.
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Türkçe’de Köşe Yazılarının Bilişsel Yapılar. </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmanın amac. günlük Türkçe gazetelerdeki köşe yazılarının incelenmesi ve
çözümlenmesidir. Bu amaçla, V. Bhatia (1993) tarafından köşe yazılar. için geliştirilen
bilişsel yap. model olarak alınmış ve köşe yazılar. bu çerçevede incelenerek çözümlemeleri
yapılmıştır. Araştırmanın bulgular. bize Türkçe köşe yazılarının belirli bir ortak bilişsel
yapıya sahip olduğunu göstermektedir. Bu çalışmada bütünce olarak 3 farkl. gazeteden 6
köşe yazarının 1 ay boyunca yayınladıklar. köşe yazılarından oluşan toplam 180 köşe yazıs. kullanılmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>Köşe yazısı, tür çözümlemesi, iletişimsel amaç, işlev, bilişsel yapı,
adım
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Bir Söylem Türü Olarak Kahve Falına Yönelik Bir
inceleme: Kahve Falı ve ideoloji
</Başlık>
<Özetçe>Kahve falı Türk toplumunda özellikle kadınlar arasında yaygın olan bir sosyal ve kültürel
olgudur. Fal söyleminde kullanılan dil, yansıtılan içerik ve ideolojik ifllevler açısından
çözümlenmesi gereken bir görüntü sergiler. Zira, her ne kadar kahve falının amacı gelecekten
haber vermeye yönelik ise de farklı ideolojik ifllevler de göstermektedir. Bu çalıflmada
kahve falı söylemi tür çözümlemesi ve yansıttığı ideoloji açısından incelenmifltir.
</Özetçe>
<Anahtar>Kahve falı, tür çözümlemesi, ideoloji.
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>RUSÇA’DAKİ
TÜRKÇE
ÖDÜNÇLEMELER

</Başlık>
<Özetçe>Ruslarla  Türkler  arasındaki  ilişkiler  çok  eski 
dönemlerden günümüze kadar süregelmiştir. Uzun yıllar 
aynı  coğrafyada  yaşayan,  bazı  dönemlerde  mücadele 
içerisinde  olan  iki  milletin,  sözü  edilen  süreç  içerisinde 
kültürel etkileşim içerisine girdiğine de şahit olmaktayız. 
Rusçadaki  Türkçe  ödünçlemelerin  sayısının  çok  olması 
bahsedilen etkileşimin dil alanında daha yoğun olduğunu 
göstermektedir.  Bazı  Rus  aydınların  Türkçe  mahlasları 
kullanıyor  olması  bu  etkileşimin  boyutunu  ortaya 
koymaktadır. Bu çalışmada, Türk"Rus ilişkilerine, kısaca, 
temas  edildikten  sonra  Rus  leksikolog  Maks  Fasmer’in 
hazırladığı  Rusçanın  Etimoloji  sözlüğündeki  Türkçe 
kelimeler  tarandı.  Sözü  edilen  eserdeki  Çuvaşça  ve 
Yakutça  kelimelerin  sayısının  çok  olması  ve  ayrıca  bir 
çalışma konusu olabileceğinden alınmadı.  
</Özetçe>
<Anahtar>Türkçe,  Rusça,  Türkçe 
kelimeler, Ödünçlemeler, Etimoloji, Fasmer</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>TÜRKÇE YAPIM EKLERiNiN ARNAVUTÇADA 
YAPIM EKLERiNE ETKiSi
</Başlık>
<Özetçe>Türkçe,  5  yüzyıl  boyunca  Balkan  Dillerin  sözlük 
zenginleşmesinde  en  önemli  kaynaklarından  birisiydi. 
Türkçe  ve  orient  (doğudan  gelen)  kelimelerin  Balkan 
Dillerin  değişik  (örn.Arnavutça,  Makedonca,  Sırpça, 
Bulgarca,  Hırvatça,  Yunanca  ve  Rumence  metinlerinde) 
XVI  yüzyılın  başlangıcından  itibaren  görülebilmektedir. 
Yabancı  dilden  gelme  süreci  özellikler  XIX  yüzyılında  en 
doruk  noktasına  varmıştır.  Balkanlarda  yaşayanlar  için, 
Osmanlı  imparatorluğun  çerçevesi  içinde,  Türkçe  bir 
iletişim diliydi. Türkçe sözcükleri Balkan Dillerine sadece 
uyarlamadı,  aynı  zaman  genel  ve  bölgesel  kullanılan 
dilinde ‘doğal’ bir unsur olarak dönüşmektedir. 
</Özetçe>
<Anahtar> ekler' yapım ekleri 
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>DÜNYADA VE TÜRKiYE’DE ANLAM VE KELiME 
DEĞişMELERiNE iLişKiN ARAşTIRMALAR 
MÜNASEBETiYLE  
</Başlık>
<Özetçe>Anlam  ve  kelimelerde  görülen  değişmelerin 
kurallara  dayandığıdır  ve  bu  değişmeler  farklı  açıdan 
sınıflandırılabilir. Bréal, anlam değişmelerini ilk olarak üç 
esasa dayandırmıştır: zaman; akıl ve maksat. Sperber ve  
Meillet  ise  değişmelerin  sınıflandırılmasında  olayların 
ortaya çıkış sebepleri dikkate alarak yapmışlardır. Stern, 
selefleri  gibi  bir  değerlendirme  yaparak  anlam 
değişmelerinin  sebeplerini  psikolojik  ve  kültürel 
etkenlerde aramış, dış ve dilsel olarak iki ana grup içinde 
değerlendirmiştir.  Ullmann,  tasnifini  dilsel  tutuculuk  ve 
dilsel yenile,tirme arasında var olan farka dayamaktadır. 
Geeraerts  ise  kelime  ve  anlam  değişmelerini  görevsel  bir 
yaklaşımla ele almaktadır. 
Türkiye  Türkçesinde  görülen  anlam  ve  kelime 
değişmeleri  ana  hatlarıyla  anlam  bilimi  çerçevesinde  ele 
alınmıştır.  Öte  yandan  anlam  olaylarına  dil  bilim  ve  dil 
bilgisi terimleri sözlüklerinde yer verilmiş ve ayrıca Tahir 
Gencan’nın  Dilbilgisi  adlı  eserinden  itibaren  dil  bilgisi 
kitaplarına  bir  anlam  bilgisi  bölümü  ilâve  edilmiştir. 
Doğan  Aksan  ise  anlam  değişmelerini,  mantık  açısından 
yapılmış  sınıflandırmaya  göre  incelemiştir.  Anlam 
değişmeleri  üzerine  yapılan  Türkçe  çalışmalarda,  Doğan 
Aksan’ın  ortaya  koyduğu  değerlendirme  önemli  bir 
konum kazanmış ve bir öncü niteliği taşımıştır. 
</Özetçe>
<Anahtar>anlam  değişmeleri,  kelime 
değişmeleri, onomasyoloji, semasyoloji</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>DİL BİLİMİ KAYNAKLARINDA EDEBÎ SANATLARIN
KULLANIMI
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada dil bilimi kitaplarındaki edebî
sanatların adlandırılması, tanımlanması ve
örneklendirilmesi inceleme kapsamına alınmış ve
birbirine yakın tanımlamalar ve farklı adlandırmalarla dil
bilimi kitaplarında yer alan edebî sanatlar tespit
edilmiştir. Araştırmanın ne sorusunu edebî sanatlar,
niçin sorusunu adlandırmalardaki farklılıklar, nasıl
sorusunu ise farklı alanlarda farklı yazarlarca öznel
adlandırmalar oluşturmaktadır. Çalışmanın sorusu ise
‘benzer tanımlara rağmen farklı adlandırmaların edebî
sanatların öğrenilmesinde oluşturduğu sorunların ortaya
konması’ olarak tespit edilmiştir. Çalışmada betimleme
yöntemi kullanılarak bir çözüm getirmekten çok sorunu
ortaya koymak amaçlanmış ve çalışma sonucunda da dil
bilimi kaynaklarındaki edebî sanatların öğretiminde
yapılan adlandırma, tanımlama ve örneklendirmelerin
birbirine benzer ya da aynı biçimde tanımlandığı ve
dokuz farklı adlandırmanın aslında iki farklı kavrama
dayandığı görülmüştür.
</Özetçe>
<Anahtar>Dil bilimi, edebî sanat,
belâgat, dil öğrenimi</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>SÖZLÜK HAZIRLAMA İLKELERİ, ÇEŞİTLERİ VE
ÖZELLİKLERİ
</Başlık>
<Özetçe>Sözlükbilim başlı başına bir bilim dalıdır ve her
bilim dalında olduğu gibi sözlükbiliminin de kendine göre
bir disiplini, bir metodu vardır.
Türkçede sözlükleri işledikleri ürünlerin kayıt
durumuna, oluşturulduğu ortama ve yazılış biçimlerine
bağlı olarak farklı şekillerde sınıflandırmak mümkündür.
</Özetçe>
<Anahtar>Sözlük, sözlükbilimi, sözlük
çeşitleri</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>OLUMSUZ SÖYLEMİN BÜYÜSEL VE KUTSAL NİTELİĞİ
</Başlık>
<Özetçe>Söz düşüncenin dillik bir yapı içerisinde
şekillenen anlamlar bütününün bir
Söz düşüncenin dillik bir yapı içerisinde
şekillenen anlamlar bütününün bir parçasıdır. İnsanoğlu
somut unsurlar dışındaki çeşitli öğelerin de canlı bir
nitelik taşıdığını düşünmüş ve ifade ettiği “söz”ün de
soyut bir kavram olmadığını kabul etmiştir. Bu kabul
dua ve bedduaların anlam kazanmasına, bağlantılı
biçimde bireyin olumsuz sözlerden kaçınmasına ve
korkmasına yol açmıştır.
</Özetçe>
<Anahtar>Olumsuz Sözler, Söz ve
Kutsal, Söz ve Korku</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>İŞLEVSEL DİL BİLGİSİNİN TÜRKÇE ÖĞRETİMİNDEKİ YERİ
</Başlık>
<Özetçe>Türkçe dil bilgisi öğretimi, öğrencilerin dil bilgisi kuralların. ezberlemelerinden çok Türkçeyi her ortamda rahatlıkla kullanmaların. amaçlamaktadır. Bu nedenle geleneksel dil bilgisi yöntemlerinin dışında
dil bilgisi kurallarının işlevsel olarak öğrencilere sunulmas. oldukça
önemlidir. Bu çalışmada, Türkçe dil bilgisinin işlevsel yönleri üzerinde
durulmuş, örnekler verilerek konu ile ilgili değerlendirme yapılmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>İşlevsel, Dil bilgisi, Türkçe Öğretimi
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>SÖZLÜK, SÖZCÜK ANLAMI VE ÖĞRENME ÜZERİNE
</Başlık>
<Özetçe>Sözlükler, her dilin söz varlığının temel
kaynaklarıdır. Bir dilin söz varlığı sözcükler, deyimler,
terimler, atasözleri, kalıplaşmış sözler, mecazlar ve yan
anlamlar gibi güçlü ve zengin bir kavram dünyasından
oluşmaktadır. Söz varlığının niteliğinin zengin olması,
dilin kullanım sürecinde ortaya çıkmaktadır.
Kullanıldıkça dilde deyimler, mecazlar, yan anlamlar,
argo, lehçe, ağız gibi ögeler ortaya çıkmaktadır. Dilin
anlam dünyasında oluşan bu zengin karışım da
sözlüklere taşınmaktadır. Toplumum duygu ve düşünce
dünyasını yansıtan bu zengin karışıma göre sözlükler
oluşturulur. Deyim sözlükleri, terim sözlükleri, lehçe
sözlükleri, kavram sözlükleri gibi…
Sözlüklerin oluşturulmasında dil biliminin bir alt
dalı olan sözlük biliminden (lexicologie), yararlanılır.
Sözlükler oluşturulurken sözcüklerin kökeni, anlamı,
türü, hangi bağlamda kullanıldığı gibi birçok özellikler
dikkate alınır. Sözcüklerdeki çok anlamlılık sözlüklerin
oluşturulmasında en çok dikkate alınması gereken
hususlardan birisidir. Sözcüklerin temel anlamının
yanında kazandığı yan anlamlar, mecazlar,
deyimleşmeler dilin kavram dünyasını yansıtır. Dilin
zenginliğini yansıtan bu durumun sunuluşunda uygun
bağlamların oluşturulması gerekir. Bu bağlamların
oluşturulmasında edebi metinlerden örnekler alınarak
dilin estetik ve kültürel bir öge olduğu sezdirilir.
Sözlüklerin temel işlevinden birisi de öğrenme
öğretme araçları olmalarıdır. Sözcüklerin anlamının
açıklanışında kullanılan ifadeler, anlatım biçimleri
öğrenmeyi etkiler. Özellikle okul sözlükleriyle iki dilli
sözlüklerde sözcüklerin anlamının açıklanışında
kullanılan anlatım biçimleri ve teknikleri öğrenmeyi
etkiler.
</Özetçe>
<Anahtar>Sözlük, sözcük anlamı, çok
anlamlılık, öğrenme</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>DEğişiK YÖNLERİYLE
YAPISALcILIK VE
"YAPI" KAVRAMı
</Başlık>
<Özetçe>Yapısalcılık (Structuralisme) tanıtılması çok
güç bir akım. Modern matematikten edebiyat
eleştirisine, sinemadan sibernetiğe kadar uzanan
çok geniş bir alanda yapısalcılıktan söz edilebiliyor.
Tanrıbilimciler bile kutsal kitaplara yapı­
salcı bir açıdan eğilmeyi deniyorlar. Dilbilim ve
yapısailık kavramları birbirinden ayrı düşünülemez oldu artık. Budunbilim, psikanaliz, felsefe,
kimilerine göre fizik, kimya, ruhbilim, dirimbilimde
de yapısaıCı bir yönelim ağır basıyor gitgide.
Böylesine birbirinden uzak, böylesine birbirinden
ayrı alanlarda yaygınlaşan bir akımı
tek kişinin tüketici biı' biçimde betimlemesi
olanak dışı. Kültürü çok geniş, bilgileri çok yanlı
kişilerin bile bu görevin altından, tam başarıyla
kalkabileceğini pek sanmıyorum.
Yapısalcılığın sağlam bir biçimde incelenmesi,
değişik konularda uzman olan bilim adamlarının
ortaklaşa bir çalışmasını gerektiriyor.
Üstelik kimi yerde ilgili uzmanlığın bile yeterli
olmayacağı düşünülebilir, çünkü birtakım yapısalcı
yapıtların anlaşılması pek güç; anlaşılmamak için yazılmış olduğu izlenimini uyandıranlar bile var. Bu koşullar altında yapısalcılığı,
daha çok, genişlemesine bir biçimde tanıtmak
için hazırladığım bu yazılardan tam bir sağlamlık
beklememek gerek. Üstelik daha çok ikinci el
niteliğindeki kaynaklara dayanarak hazırlandı bu
yazılar; gerçekte çalışmamın yapısalcılık denen
akımın belli başlı düşüncelerini sergilemek, bu
konuya ilk olarak eğilen okuyucuya bir iki tutamak
sunmak ötesinde bir amacı yok'.
</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>METİN DİLBİLİMSEL YÖNTEMLER IŞIĞINDA TAHSİN 
YÜCEL’İN “AYNA” ADLI ÖYKÜSÜNÜN OKUNMASI 
</Başlık>
<Özetçe>Tahsin  Yücel’in  öykülerinde  toplumdaki 
yabancılaşmaya,  yozlaşmaya  dair  çirkinleşen,  basitleşen 
bireyler,  sınıf  farkı  gözetmeksizin  büyük  bir  ironi  ile  ele 
alınır.  Sözcelem  öznesinin  keskin  ironi  okları,  etkileyici 
imgelem  gücü  içerisinde  hedeflerini  bulmakta  ve  okuru 
yazınsal  okuma  zevki  içerisinde  eleştirel  düşünmeye 
yönlendirmektedir. Bu amaçla anlatı kişisi olarak seçtiği 
Profesör Tarık Uysal’ın yüzüne, yaşantısına, duygularına, 
yozlaşmış  yönlerine  ayna  tutar.  Sözcelem  öznesi  tam  bu 
noktada  aynaya  yansıyan  figüratif  unsurlar  ile  metnin 
anlam  katmanları  arasında  soyut,  bir  o  kadar  da  güçlü 
anlam kanalları oluşturmuştur. Okurun yapması gereken 
ise  bu  yansımaları  alımlamaktır.  Bu  çalışmada  metin 
dilbilimsel  inceleme  yöntemleri  kullanılmış,  metin  kendi 
içyapısı içerisinde değerlendirilmiş; çok boyutlu, deneysel 
bir  okuma  gerçekleştirilmiştir.  Metnin  yüzeysel 
yapısındaki figüratif unsurlardan derin yapıdaki gizil, bir 
o  kadar  keskin  anlamsal  ögelere  ulaşılması 
hedeflenmiştir.  
</Özetçe>
<Anahtar>Tahsin  Yücel,  ironi,  ayna, 
metin dilbilim, öykü</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>BİLGİSAYAR DESTEKLİ ÇEVİRİ ÜZERİNE BİR İNCELEME
</Başlık>
<Özetçe>Bilgi çağının bilişim teknolojileriyle kendisini iyice hissettirdiği, baş döndürücü
teknolojik gelişmelerin hayatın her alanın. kuşattığ. bir zaman dilimini yaşıyoruz. Bu zaman
diliminde, bilgisayar ve ona bağl. teknolojilerde yaşanan hızl. gelişmeler hayret verici bir
biçimde bilimsel birçok etkinliği içine alacak şekilde ortaya çıkmaktadır. Bilimin bu baş döndürücü ilerlemeden kendince alacağ. yarar, yine kendisinin bu
ilerlemeye katkısıyla daha da artmaktadır. Birçok alanda olduğu gibi eğitimin hemen her
alanında bu teknolojiler bir şekilde kendini hissettirmektedir. Geçmişin kısıtl. birtakım bilimsel etkinlikleri bugünün teknolojisinin sağladığ. katkıyla
hemen her alanda yeni ufuklar açılmasına, yeni anlayış ve düşüncelerin oluşmasına katk. sağlamaktadır. Genelde eğitim etkinliklerinin özelde de dil eğitiminin gelişen teknolojinin etkisinden
kendine düşen pay. almas. elbette kaçınılmazdır. Dilin uluslar aras. iletişimde öne çıkan bir
araç olmas. özelliği, dil eğitiminin bu teknolojilerin yayılmasında ve kendi disiplin alanının
gelişmesinde oldukça önemlidir. Çalışmanın konusunu oluşturan Bilgisayar Destekli Çeviri
i
ifadesi, bizzat dilin bu
teknolojilerle olan ilişkisini birebir ortaya koymaya yeterlidir. Kald. ki konuya sadece çeviri
açısından değil, dil eğitimi/öğretimi açısından yaklaştığımızda da göreceğiz ki geçmişin kimi
yöntemleri bugün birer tatl. an. olmanın ötesinde çok fazla bir kullanıma sahip değildir. Bilişim teknolojilerinin dil eğitimi/öğretimi alanında sunduğu yenilikler klasik yöntemlerin
çok ötesinde “yerinde ve gerektiği şekilde” dil öğretimi amacına uygun her türlü malzemeyi
rahatlıkla sağlayacak bir içeriğe sahiptir. Çevirinin dil öğretimi ve/veya dilin uluslar ve kültürler aras. bilgi aktarımında ne derece
önemli olduğu ortadadır. Dünyanın iletişim ağlarıyla çepeçevre kuşatıldığı, elektronik ticaret
olgusunun iyice yaygınlaştığı, bilgiye erişmede internet ve mobil teknolojilerin bilime
sağladığ. katkılar ‘dilin’ bu iletişimdeki önemini her geçen gün daha da artırmaktadır. Çok uluslu şirketlerin farkl. dillerin konuşulduğu yerlerdeki şubelerinden,
temsilcilerinden tutun, politik yapılanmaların uluslar aras. arenada hızl. değişimlere yol açtığ. bir dünyanın birbirini anlama sorununu gidermede dilin/çevirinin önemi daha da artmıştır. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>TÜRKÇEDEKİ BUYRUM TÜMCELERİNİN
EDİMBİLİMİ ÜZERİNE
</Başlık>
<Özetçe>Bu makale Türkçedeki buyrum tümcelerini edimbilim
çerçevesinde incelemeyi amaçlamaktadır. Buyrum tümcesi kavram. tanımlanmakta, Söz Eylem Kuramı, Bağınt. Kuramı, Grice’ın İlkeleri
ve Buyrum Tümceleri İlişkileri açıklanmakta ve buyrum tümceleri ile
ilgili farkl. işlevler örneklendirilmektedir. Türkçedeki buyrum
tümcelerinin her zaman buyurucu güç yansıtmayacağ. özellikle
vurgulanmaktadır. Bu bağlamda, Söz Eylem Kuramının Türkçedeki
buyrum tümcelerinin Edimbilimini açıklamada yetersiz kaldığ. iddia
edilmektedir. </Özetçe>
<Anahtar>Buyrum Tümceleri, Yönlendiriciler, Söz
Eylem Kuramı, Bağınt. Kuramı, Grice’ın İlkeleri, Buyrum
Tümcelerinin Söylem İşlevleri, Söylem, Edimbilim</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Türkçe ve fransızcanın sözdizimi üzerine birkaç söz
</Başlık>
<Özetçe>Sözdizim tümce yapımını inceler ve en küçük birim
olarak sözcüklerin birleşim kurallarını açıklama amacını güder. Sözcüklerin
düzenine, kendi aralarındaki ilişkilerine, işlevlerine yön veren kurallarla
ilgilenir. Dillerin biçimbilgisel sınıflandırılmasına göre, Türkçe bağlantılı, yani
eklemeli diller sınıfına girer ve bu türün en tipik örneğini oluşturur. Bağlantılı
dillerde, değişmeyen bir köke yetenek, işteşlik, olumsuzluk, zaman, kişi gibi
çeşitli görevleri üstlenen ekler, biçimbirimler ulanır ve bunlar, ek yerleri belli
olmayacak biçimde sıkıca birbirleriyle kaynaşır (Aksan, 2000; 105). Türkçedeki
“geldiler” dizimi, “gel-” eylem köküne geçmiş zaman belirten “-di” ekiyle “ler”
çoğul ekinin ulanmasıyla oluşturulmuştur. Aynı şekilde “göz” ad köküne eklenen
ekler yeni sözcükler üretebilir: “göz-cü”, “göz-lük”, göz-lük-çü” (Kıran, 2001:
29-30). Fransızca bükümlü dillerdendir. Bu türden dillerde, kök ile ek arasındaki
sınır her zaman belirgin değildir. Çekim sırasında kök değişime uğrar (Je vais;
nous allons; vous irez; je vois, j’ai vu, vb.).
</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>ÖZERK BiR BiLiM
DAlı OLARAK çEviRiBiLiM-ADI iLE KiMLiği
</Başlık>
<Özetçe>Sözlerime çeviri
eğitimi içinden
kişisel bir
tanıklıkla, bir küçük gözlemle
başlamak istiyorum.
1990'lardan bu yana, hem filolojilerde hem çeviri bölümlerinde, gerek
lisans gerekse yüksek lisans
programlarında 'yazın çevirisi' genel
başlığı altında
dersler vermekteyim. Zaman içinde bu dersler için
hazırladığım izlencelerle
okuma listelerindeki
değişikliklere bakınca şöyle bir tablo gözlemledim.
Bu derslerde ilkin
deyişbilimle yazınbilimle başlayıp diller
arası ve metin
içi sorunlarla
uğraşırken sonraları, gitgide artan oranda ara bilgiyi
söyleşi ya da
kişisel deneyim
aktarımı gibi
sınıfa taşıdığımı, çevirmen-yayınevi ilişkilerini
açıklayan ipuçlarını öğrencilerimle paylaştığımı gördüm.
Derken,
yıllar içinde bir
adım daha
attık; yayınevleriyle sorunu olan
öğrenci-çevirmenler başlarından geçenleri aktarmaya
başladılar. Kimi kez
benim dünya bilgime
başvurma niyetli kimi kez de yine bu yolda yürüyecek
arkadaşlarına öğüt verme
amacını taşıyan paylaşımlardı bunlar. Ben
yayınevleriyle kendi
yaptığım sözleşme örneklerini dizgesel biçimde,
zamandizimsel olarak,
içeriğe göre, amaca ve
yayınevine göre
sınıflandırarak
derse getiriyor,
geleceğin yazın çevirmenlerine
yayınevi normlarını, çevirmenin
ve
yayınevinin karşılıklı sorumluluk ve beklentilerinin ne
olduğunu anlatmaya
çalışıyordum. Böylece,
öğretmeye çalıştıklarımın yalnızca bir metin ya da dil ile
hesaplaşma olmadığı, metin
dışı dizgenin de
işin içine
girdiği belirginleşmişti.
Bu, dersler için
hazırladığım içeriğe ve kaynakçalara da
yansıyordu.
Çevirinin,
iş dünyasının tammladlğı anlamda bir iş olduğunu fark
etmiştim.
</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>EŞDİZİMLİ SÖZLÜKLER
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada bir sözlük çeşidi olan eşdizimli
sözlükler tanıtılacaktır. Bir sözcüğün dilde sıklıkla
birlikte görüldüğü sözcüklerle kurduğu yapılar olarak
tanımlanan eşdizimleri içeren bu sözlükler, sözcüklerin
kullanımlarıyla ile bilgiler vermesi sebebiyle yabancı dil
öğrenenler için çok yararlı bir kaynak olarak görülür.
Bunun yanında dilde sözcükler arasındaki anlam ve
sözdizimi ilişkilerini vermesi sebebiyle bir dilin işleyişini,
yapısını ortaya koyması açısından da önem arz eder.
</Özetçe>
<Anahtar>Sözlük, eşdizim, eşdizimli
sözlükler</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>BİLGİSAYAR ÇAĞINDA DİL</Başlık>
<Özetçe>Tarih boyunca sadece insanoğlu dili işleyip geliştirme yeteneğine sahip olmuştur. Bugün dili işleyip geliştirmek bilgisayarlar için de olağan bir durumdur. Bilgisayarlı Dilbilim (Computational Linguistics), dilbilimin ve insan dilinin bilgisayarda işlenmesiyle (processing) uğraşan bilgisayar biliminin bir alt dalıdır. Bilgisayarlı dilbilim, bir dilden diğer bir dile otomatik çeviri, yazılı metinlerin ve sözlü söylemin (spoken discourse) analizi, dilin bilgisayarlar ve insanlar arasında iletişim kurmak için kullanılması, dilbilim kuramlarının bilgisayara uyarlanması ve yapay zekada insan dilinin rolü gibi konularla ilgilenir.</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Olu.turmac. Yakla..ma Dayal. Yabanc. Dil Ö.retim S.n.flar.nda Yazma Becerisi
Etkinliklerinin Ö.renci Ba.ar.s.na Etkisi
</Başlık>
<Özetçe>Bu çal..mada, olu.turmac.l.k yakla..m.na dayal. .ngilizce yazma becerisinin
geli.tirmenin ö.renci ba.ar.s.na etkisi incelenmi.tir. Bu yakla..ma dayal. olarak hedef,
içerik, e.itim ve s.nama durumlar. haz.rlanm..t.r. Çal..mada deneysel yöntem izlenmi.
ve bu yöntemin öngördü.ü gibi deney ve kontrol grubu olmak üzere iki grup üzerinde
uygulamalar yap.lm..t.r. Uygulama öncesi ve sonras. ö.rencilerin duyu.sal özelliklerini
ölçmek amac.yla her iki gruba da tutum ölçekleri verilmi.tir. Ayr.ca olu.turmac.l.k
yakla..m.na dayal. s.n.flarda yazma becerisini geli.tirebilmek için deney grubuna
uygulanan de.i.ik ö.renme ya.ant.lar. ve her iki gruba da uygulanan ön test - son test
ile ö.rencilerin yazma becerileri ölçülmü.tür. Olu.turmac.l.k yakla..m. yarat.c.
dü.ünceye yer verdi.i, ö.rencinin geçmi.teki bilgileri ile yeni bilgilerini bütünle.tirdi.i,
hem bireysel hem de grup çal..malar.na olanak tan.d... için yazma becerisinin
geli.tirilmesinde etkin olarak kullan.labilece.i gözlemlenmi.tir.
</Özetçe>
<Anahtar>Olu.turmac.l.k Yakla..m., Yazma Becerisi, Yabanc. Dil Ö.retimi</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>TÜRKÇE’DE ANLAM KARŞITLIĞI
</Başlık>
<Özetçe>Mikro düzeyde zıt anlam ilişkilerinin ele alındığı
kapsam dışı ve zıt anlam ilişkileri (yatay ilişkiler) diye de
tanımlanan anlam karşıtlığı, bir sözlükbirimin en az iki
anlamının birbirine ters düşmesi sonucu ortaya çıkar. Bu
güne değin araştırmalar Almanca ve İngilizce dillerindeki
anlam karşıtlığı olgusu üzerine yoğunlaşmış ve bu
olgunun bu iki dilden başka dillerde de varolması
gerektiğini ortaya çıkarmıştır. Çünkü araştırmalar bu
olgunun bütün doğal dillere has bir üniversal dilbilimsel
özellik olduğuna işaret etmektedir. Böylece, beş türü olan
anlam karşıtlığının Türkçe'de varolup olmadığını
araştırmak ilginç olacaktır. Dolayısıyla, bu makalenin
temel amacı Türkçe'de anlam karşıtlığı ve uygun
örneklerle değişik türlerini araştırmak olacaktır.
</Özetçe>
<Anahtar>Sözcüksel Anlambilim,
Sözcüksel Muğlaklık, Sözcükbilim, Sözlükbilim</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>SÖZLÜKLERİN NİTELİĞİ VE İŞLEVSEL ÖZELLİĞİ
BAĞLAMINDA SÖZLÜK OKUMA ALIŞKANLIĞININ
ANADİLİ BECERİLERİNE ETKİSİ ÜZERİNE KURAMSAL
BİR YAKLAŞIM
</Başlık>
<Özetçe>Bir dilin derinliği ve zenginliği, o dilin söz
varlığıyla değerlendirilmektedir. Söz varlığı ise kelimelerle
anlam kazanmaktadır. Kelimelerin bir arada bulunduğu
ana kaynaklardan biri de sözlüklerdir. Sözlükler, dilin
sahip olduğu kelime servetini, geçmişten geleceğe taşıyan
önemli araçlardır. Bu araçların taşıması gereken en
önemli özelliklerinden biri nitelik diğeri ise işlevselliğidir.
Bu çalışmada sözlüklerin niteliği ve işlevselliği kuramsal
açıdan irdelenerek, sözlüğün ve sözlük okumanın anadili
becerilerine etkisi tartışılmıştır.
</Özetçe>
<Anahtar>Sözlük, İşlevsellik, Nitelik,
Anadili</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>DiLDE ÖRNEKSEYEREK TÜRETME VE
TÜRKÇEDEKİ ÖRNEKLERİ
</Başlık>
<Özetçe>Dildeki
değişmelerden biri olan örnekseyerek
türetıne genelolarak
farklı terimlerle
tanımlanmış ve gramerde kural
dışı bir
türetıne olarak
belirlenmiştir. Bu
yazıda, kendi
yapısı
içinde
kurallı bir
türetıne olan örnekseyerek
türetınenin yapısı üzerinde
durulmuş ve
açıklayıcı genel örneklerin yam
sıra Türkçedeki örnekleri de
verilmiştir.
</Özetçe>
<Anahtar>Örnekseyerek
türetme, değişme, benzerlik, örnekseme</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>SÖYLEM</Başlık>
<Özetçe>Söylem, sosyal ve beşeri bilimlerinde 1960’lı yıllardan itibaren yoğun bir şekilde kullanmaya başladığımız bir terimdir. Dilbilimde hemen hemen konuşmanın (speech) dengi, başka bir ifadeyle, işaretler sistemi gibi kabul edilen dile (langue) zıt (oppose) olarak konuşmacının (speaker) güncel bir şekilde kullandığı dilin (parole) dengi anlamına gelmektedir. 

Söylem analizi ise metinlerin (veya dilin) semantik ya da sentaktik yapısını inceler ve metinlerin hem dilbilimsel hem de sosyo-kültürel boyutlarını ele alır. Anglo-Amerikan araştırmacıları geleneksel kalıplara, konuşma edimlerine (akt) ve sözlü iletişimin (communication) diğer biçimleri üzerine yoğunlaştılar. Bu çalışmlar sözlü değişimlerdeki güç (power) ve otorite (outhority) dağılımının önemini ortaya koyar (Coulthard). 

</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Medyatik Dil Alanları: Reklamcılık Dili Üzerine Metin Dil Bilimsel Bir İnceleme
</Başlık>
<Özetçe>Reklam ve reklamcılık, tüketim kültürü ile halk kültürünün karşılıkl. etkileşimini yansıtan;
Pazar ekonomisinin gelişmesi sonucunda, özellikle üretici firmalarla tüketiciler arasında doğan
“İletişim boşluğu”nu gideren bir “Mesajlar bütünü”dür. Reklam ve reklamcılık, bu gün
yaşamımız. şekillendiren ve yansıtan en önemli kültürel unsurlardan biridir. Öyle ki, reklam ve
reklamcılık artık günlük yaşantımızın kaçınılmaz bir parças. haline gelmiştir. Bu araştırmada TV’de yayınlanan reklamlar üzerine; Metin Dil Bilimi’nin (text linguistics)
ilkeleri ve yöntemleri ışığında dil bilimsel bir inceleme yapılmıştır. Ayrıca, çalışmada TV’de
yayınlanan reklamların kapsaml. bir iletişim sürecinin parças. ve sonucu olmalar. dikkate alınarak;
[ (Kaynak (Metin Üretici), Kanal (Reklam Ortamları), Mesaj (Bildirim), Hedef Kitle (Metin
Çözücü) ] İletişim unsurlar. ve ilkelerinden ve bu iletişim sürecinde -özellikle daha etkin rol
oynayan- Kaynak ve Hedef Kitle’nin psikolojik ve sosyal özellikleri göz önünde bulundurularak
da Sosyal Psikoloji’nin verilerinden yararlanılmıştır. İnceleme konusu olan metinler hem göze, hem kulağa hitap etmeleri açısından, günümüzün en
etkili kitle iletişim arac. olan TV’lerdeki reklamlardan elde edilmiştir. 05 Kasım 2002-20 Kasım
2002 tarihleri arasında Ulusal düzeyde yayın yapan TV Kanallarında (Show TV, Star TV, CNN
Türk, Kanal D, A TV) yayınlanan reklamların ses kayıtlar. yapılmış ve bu kayıtların tarafımızdan
çözümlenmesi sonucu 100 adet reklam metni oluşturulmuştur. Araştırmanın kapsamını; sadece TV
reklamlar. ve onların dilsel mesajlar. (yazılı/sözlü) teşkil etmektedir. Yazıl. ve sözlü mesajlar. destekleyen fon müziği, ışık, grafik vb. hareketli veya hareketsiz çeşitli görsel ya da işitsel
unsurlar değerlendirilmeye alınmamıştır. Reklam ve reklamcılık, tüketim kültürü ile halk kültürünün karşılıkl. etkileşimini yansıtan;
Pazar ekonomisinin gelişmesi sonucunda, özellikle üretici firmalarla tüketiciler arasında doğan
“İletişim boşluğu”nu gideren bir “Mesajlar bütünü”dür. Reklam ve reklamcılık, bu gün
yaşamımız. şekillendiren ve yansıtan en önemli kültürel unsurlardan biridir. Öyle ki, reklam ve
reklamcılık artık günlük yaşantımızın kaçınılmaz bir parças. haline gelmiştir. Bütün medyatik
alanlar. kapsayan ve hemen hemen hiçbir sınır tanımayan reklamcılık, açıkça özerk bir var oluşu
ve muazzam bir etki gücüne sahip geniş bir üst yapıy. oluşturmaktadır (Williamson 2001:11). </Özetçe>
<Anahtar>Metin dilbilim, TV reklamları, Metin yazım. </Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>SÖZLÜKBİRİMLERİN TANIMLANMASINA
ANLAMBİLİMSEL BİR BAKIŞ
</Başlık>
<Özetçe>Bu yazıda, genel sözlüklerdeki sözlükbirimlerin
(madde başlarının) tanımlanmasına anlambilimsel bir
bakış yapılacaktır. Sözlükler hazırlanırken, sözlük
hazırlayıcılarının sözlükbirimlerin tanımlanması
konusunda kullandıkları yöntem ve ölçütler oldukça
önemlidir. Dilbilim çevrelerince kabul edilmiş herhangi
bir yöntem ve ölçüt kullanmadan yapılan tanımlar; eksik,
yanlış veya çelişkili olabilecektir. Bir grup sözlük ve
sözcük üzerinden yapacağımız anlambilimsel bakış
açısıyla konuya dikkatleri çekmeye çalışacağız.
</Özetçe>
<Anahtar>Sözlük, sözlükbilim,
sözlükbirim, anlambilim, dilbilim</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>BİLGİSAYAR DESTEKLİ BİR DİL PROGRAMI
</Başlık>
<Özetçe>İnsan için en doğal ve en kolay iletişim yöntemi konuşmadır. 21nci yüzyılın ileri
teknolojili-akıll. cihazların çağ. olacağın. beklemekteyiz. Akıll. olmanın ve kolay
kullanılabilir olmanın temel şartlarından birisi de konuşma tanıyabilmektir. Bu çağda yaşayan
insanlar olarak bilgisayardan cep telefonuna, otomobile kadar pek çok cihaz. konuşarak
kullanabileceğimiz bir teknolojiye oldukça yaklaşmış durumdayız. Konuşma tanıma teknolojisi özellikle, 2000’li yıllarda yaygınlaşmaya başlayan
İngilizce için uzun zamandır geliştirilmekte olan bir teknolojidir. Güzel Türkçemizin de bu
konuda önde olmas. için özel bir yazılım firmas. tarafından uzun süredir bir araştırma projesi
yürütülmektedir. Söz konusu proje çerçevesinde Dünyada ilk defa Türkçe için gerçek zamanl. ve
yüksek kapasiteli bir konuşma tanıma sistemi geliştirilmiştir. Geliştirilmiş olan teknoloji
Dünya üzerindeki benzer teknolojilere kıyasla önemli üstünlüklere sahiptir. Söz konusu sistem milyonlarca Türkçe kelimeyi (ek alarak şekil değiştiren kelime
farkl. kelime sayılmaktadır) gerçek zamanl. (konuşma süresinden daha kısa sürede) olarak
tanıyabilmektedir. Sistemin sağlıkl. olarak çalışabilmesi için Dünya’nın en karmaşık dil
modellerinden biri oluşturulmuştur. Bu çalışma sırasında internetten indirilen milyarlarca
kelimeden oluşan elektronik metin veri taban. otomatik yazılımlarla analiz edilmiş ve bu
analiz sonucunda yapısal bir Türkçe dil modeli oluşturulmuştur. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>DÜNYA DiLBiLiMi TARiHi iÇiNDE DiVÂN-U LÛGÂTi’T-
TÜRK’ÜN YERi VE ÖNEMi
</Başlık>
<Özetçe>Bu  çalışmada,  Kaşgarlı  Mahmud  ve  Divân-u 
Lûgâti’t-Türk’ün  dünya  dilbilimi  tarihi  içindeki  yeri  ve 
önemi  üzerinde  durulacaktır.  Bugüne  kadar  sayısız 
çalışmaya  konu  olan  eser,  zengin  bir  dil  malzemesi 
sunmakla  birlikte  dilbilimi  açısından  çok  az  sayıda 
çalışmaya  konu  oldu.  Çalışmaların  büyük  ölçüde 
Türkoloji  çevrelerince  yapılmış  olması  ve  genel  dilbilimi 
konusunda  çalışma  yapan  yerli  ve  yabancı 
araştırmacıların  bu  eşsiz  esere  ilgisiz  kalması,  bizi  bu 
çalışmaya iten başlıca neden oldu.  
Bu  düşünceden  hareketle,  Divân-u  Lûgâti’t-
Türk’ü,  dünya  dil  inceleme  tarihi  içerisindeki  yeri 
bakımından  bir  değerlendirmeye  tabi  tutacağız.  Elde 
ettiğimiz veriler ışığında eserin dilbilimi tarihindeki yerini 
tespit etmeye çalışacağız. 
</Özetçe>
<Anahtar>Kaşgarlı  Mahmud,  Divân-u 
Lûgâti’t-Türk, Dilbilimi, Türkçe</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>SÖZ ve DÜşÜNCE AKTARIMI
</Başlık>
<Özetçe>Bu çal..mada önce genel olarak söz ve dü.ünce aktar.m. konusu
üzerinde durulmu.tur. Daha sonra geleneksel söz ve dü.ünce
aktar.m. türleri yan.nda, özellikle XX. yüzy.ldan sonra i.levsel ve
estetik kayg.lardan dolay. olu.turulan yeni türler örneklerle ele
al.nm..t.r. Bu türler aras.ndaki farklar aktaran ve aktar.lan söylem
bak.m.ndan incelenmi.tir. Son y.llarda yap.lan ara.t.rmalarla, söz ve
dü.ünce aktar.m. yan.nda yazma aktar.m.n.n da incelenmesi gerekti.i
dü.üncesi ortaya ç.km..t.r. Bu sebeple çal..maya, yazma aktar.m.
türleri de eklenmi.tir.
</Özetçe>
<Anahtar>Söz aktar.m., dü.ünce aktar.m., yazma aktar.m.,
aktar.lan söylem, aktaran söylem</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>AVRUPA KONSEYİ ORTAK DİL KRİTERLERİ ÇERÇEVE PROGRAMI VE
TÜRKİYE’DE YABANCI DİL ÖĞRETİM SÜREÇLERİ
</Başlık>
<Özetçe>Avrupa Konseyi, en son çalışmalar. olan “Ortak Dil Kriterleri Çerçeve Programı’nı’’
ve “Dil Gelişim Dosyası’nı” 2001 yılında kutlanan “Avrupa Diller Yılı’nda” tanıtarak, birlik
ülkelerinin yabanc. dil politikalarına yeni bir bakış açıs. kazandırmıştır. Bireylerin birden
fazla yabanc. dil öğrenmelerini teşvik etmeyi amaçlayan bu etkinlikler, kıta Avrupa’sında çok
dilliliğin ve çok kültürlülüğün önemini vurgulamaktadır. Avrupa Konseyi’nin yabanc. dil öğretimi alanındaki düşüncelerinin ve ortaya koymuş
olduğu somut belgelerin ülkemizde de hayata geçirilebilmesi için, ilk olarak bu iki önemli
başvuru kaynağının tanıtılmas. ve dilimize uyarlanmas. gerekmektedir. Kuşkusuz bu yönde
yapılmış ön çalışmalar bulunmakta, ancak söz konusu olan bu yeniliklerin farkl. açılardan ele
alınarak değerlendirilmeleri gerekmektedir. Bu çalışma Avrupa ve Türkiye’de yabanc. dil
öğretim süreçlerinde ve öğretmen yetiştiren kurumların kendi programlarında bunlara ne
kadar yer ve önem verdiklerini irdelemekte ve özellikle Almanca öğretmeni yetiştirilmesinde
program içeriklerinin ele alınıp yeniden düzenlenerek tartışmaya açılmasın. amaçlamaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Avrupa Konseyi Ortak Dil Kriterleri Çerçeve Programı, Avrupa Dil
Gelişim Dosyası, Çokdillilik, Öğrenci Özerkliği, Öğrenmeyi Öğrenme, Öz Değerlendirme</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Türkçedeki Yabanc. Sözcüklerin Kullanım
Alan. Bilgileri Ve Düşündürdükleri
(Sözlükbilimsel Bir Çalışma)
</Başlık>
<Özetçe>Bir dildeki yabanc. sözcüklerin kullanım alan. bilgileri o dilin başka dillerle hangi
alanlarda ilişki kurduğuyla ilgili bilgiler verebilir. Ayrıca neden özellikle bu
alanlarda ilişki kurduğuyla ilgili bilgiler de verebilir. Bu çalışmada “TDK-Türkçe
Sözlükteki” yabanc. sözcüklerin kullanım alan. bilgilerini kullanarak Türkçe’nin
tarih içinde başka dillerle hangi alanlarda ilişki kurduğuyla ilgili bilgiler elde etmeye
çalışacağız. Yabanc. sözcüklerin kullanım alan. bilgileri Türkçe’nin başka dillerle
neden özellikle bu çalışmada belirlenen alanlarda ilişki kurduğuyla ilgili bilgiler elde
etmemizi de sağlayacaktır. </Özetçe>
<Anahtar>Yabanc. Sözcük, Söz Varlığı, Sözlük, Sözcüklerin kullanım
alan. bilgileri
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>METiN
</Başlık>
<Özetçe>Daha eski ama hâlâ en genel anlamıyla, metin (tekst) yazılı kelimelerdir
ve bu kelimelere genellikle bir tür otorite
atfedilir. Edebî yayınlar ya da tarihî
belgelerle uğra?an editörler için metin,
yazarın orijinal çalı?malarıdır (Oxford
English Dictionary). Edebiyat üzerine
çalı?an akademisyenler için metin edebî
bir çalı?mayken, tarihçiler için tarihî bir
belge, müzikologlar içinse notaya dökülmü?
bir müzik eseridir.
</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>TÜRKÇE VE MOĞOLCADA
İSİM ÇEKİM EKLERİNİN SIRASI
</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede, Türkçe ve Moğolcadaki isim çekim eklerinin sıras. örnekler
verilerek gösterilmiştir. İki dilde de isimlerden sonra tek çekim ekinin getirilmesi
bakımından fark yoktur. İsimlerden sonra iki çekim eki getirilirse, Türkçede iyelik ekleri
önce; Moğolcada ise hâl ekleri önce gelmektedir. İki ve üç çekim ekli isim çekimlerinde,
eğer çokluk eki eklenecekse iki dilde de bu ek ilk ektir. Üç çekim ekli isim çekimlerinde,
ekler Türkçede çokluk eki, iyelik ekleri ve hâl ekleri şeklinde; Moğolcada ise çokluk
ekleri, hâl ekleri ve iyelik ekleri şeklinde sıralanır. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>FOLKLOR
ÜRÜNLERİNİN İNCELENMESİNDE DİLBİLİM YÖNTEMLERİNİN
KULLANILMASININ
ÖNEMİ ÜZERİNE
</Başlık>
<Özetçe>Halkbilimin bir bilim
dalı olarak kabul edilmesinden önce bütün dünyada
farklı
amaçlarla bu çerçeve içinde
tanımlanabilecek bazı çalışmalar yapılmıştır. Heredot' da,
Pilunius'da,
Kaşgarlı Mahmut'da
yaşadıkları devrin sosyokültürel durumunu
yansıtan bilgiler
vardır. XIX.
yüzyılın başından itibaren bir taraftan
Fransız ihtilalinden
hız alan milliyetçilik
akımları ve milli romantizmler çerçevesinde ulus
inşa politikaları diğer taraftan sömürgecilik
ve
yayılmacılık siyasetine destek olacak (hedef ülkenin
tanınmasını ve incelenmesini
sağlamak üzere) halkbilim
araştırmalarıhız kazanmıştır. Almanya,
İsviçre ve
İtalya'da folklor
ve dil
çalışmaları yapılmaya kültür ve
ağız atlasları çıkarılmaya başlandı. Çalışmaların
artmasına paralelolarak da teorik ve yönteme
ilişkin tartışmalar gündeme
gelmiştir.
Tarihi
gelişim süreci içinde folklor
kavramı ile ilgili birçok
farklı tanımlama
yapılmıştır. Başlangıç dönemlerinde kabul gören
tanıma göre folklor
yazısız ya da köylü
toplumların maddi olmayan kültürel
yaratılarının bütünü olarak
tanımlanır. Kelime ilk olarak
İngiliz J.X.Thoms
tarafından Athenaum dergisinde
kullanılmıştır. Daha sonra Almanya'da
Grimm
kardeşler Alman halk
masallarını toplayarak
yayınladılar. XX.
yüzyıldan itibaren
folklorla ilgili
araştırma ve incelemelerde ilk olarak John Krohn'un
sistemleştirdiği Tarihi-
Coğrafi Fin Metodu
kullanılmıştır. Halkbilimlindeki
coğrafi metod, linguistik metoda mekan
hazırlamaktadır. Coğrafi mekan yoluyla, milli kültürün çevre ile olan
bağları tespit edilir ve
bunlardaki önemli hususiyetler su yüzüne
çıkarılır. Halk kültürünün mekan içinde tespitinde
dil
atlaslarının yapılması zaruridir.
Batıda halkbiliminde
coğrafi metot tatbik edilirken belli
kültür bölgelerinde
ağız derlemeleri mekana
bağlı diyalektler (diyalektler
coğrafyası)
araştırması ile milli kültür bölgesi
geliştirilmiştir.
Orta Avrupa'da
değişen kültür
olaylarının bir sentezi olarak 1920-1930
yılları
arasında dil
coğrafyası halk bilgisi, bölge ve ülke tarihinin
yardımıyla kültür bölgeleri
araştırmaları gelişti. Buradan
halkın verdiği bilgi
yalnızca yardımcı olurken, metodik
yönlendirici olan ise dil
coğrafyası oldu.
</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Dilbilgiselleşme Üzerine Bir inceleme
</Başlık>
<Özetçe>Artzamanlı
bakış açısından, dildeki
değişimin bir ürünü olan
'dilbilgiselleşme', genelolarak sözlükbirimlerin ve
bazı dilsel
yapıların
başka biçimbirime
dönüşmesi olarak
tanımlanmaktadır. Zaman içerisinde
belli
şartlarda ve oranlarda
değişime uğrayan isim ve fiil gibi kimi
bağımsız biçimbirimler uzun bir süreç sonunda zaman eki/kipi, durum
eki,
yardımcı fiil, edat,
bağlaç vb. olarak yeni dilbilgisel
işlevler üstlenmek
suretiyle semantik
altyapıları morfolojik veya ·leksikal unsurlarla
doldurma yoluna giderler. Bir yandan bir tür
fosilleşme sayılan bu
oluşum
meydana gelirken öte yandan
aynı ad ve eylemler
çoğunlukla bağımsız
olarak esas
işlevlerini de devam ettirmektedirler. Birçok dilde
bulunan dilbilgiselleşmeninTürkçede farklı biçimleri mevcuttur. Bu
yazının
amacı, bir anlamda dilin ihtiyaç giderme yöntemi olan
dilbilgiselleşmeyi
tanımı, kısa tarihi, özellikleri ve
bazı türleri
bakımından ele ahp
genel
hatlarıyla incelemektir. Bunun
yanında bir
amacımız da bu terimin
Türkolojideki
kullanımına katkıda bulunabilmektir.
</Özetçe>
<Anahtar>Dilbilgiselleşme, aynı anda var olma, artzaman,
eşzaman, dilbilgiselleşmede yön, leksikalizasyon
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>TOPLUMSAL YAPILARIN SAYGI iFADESi
FORMLARINDA DiLE YANSIMASI
</Başlık>
<Özetçe>Bilimsel yazıların çoğu ya sadece dilin sosyal boyutuyla yahut yapısal boyutuyla ilgilenmektedir. Oysa
her dilin iki boyutu da eşit derecede önemli ve birbirinden ayrılamayacak kadar iç içe girmiştir. Bazı dillerde
görülen kibarlık ve saygı ifadeleri de bu şekilde değerlendirilmelidir. Bilhassa Japonca, Vietnamca, Korece
ve Tamilcede büyük yer tutan kibarlık ve saygı ifadeleri bu dillerde ve içinde bulunduğu dillerde konuşanın,
dinleyenin ve kendinden bahsedilen kişinin toplumdaki sosyal statüsünü gösteren dilbilimsel bir janradır.
Bu janra bize toplumsal yapıların dil kullanımına olan etkisini gösteren örneklerle doludur. Farklı dillerden
alınan örnekler toplumsal yapıdan kaynaklanan kibarlık ve saygı yapılarının dilde fonolojik, leksikal ve dilbilgisel
değişikliklerle kendisini gösterdiğini önermektedir. Bu yazının esas amacı genetik akrabalığı bulunmayan
dillerden de alınan örneklere bakarak dillerde böyle yapıların bulunduğuna dikkat çekmek ve Sapir-
Whorf teorisinin kültür-dil bağlantısını tam olarak izah etmediğini göstermektir.
</Özetçe>
<Anahtar>Saygı ifadeleri, kibarlık yapıları, toplumsal yapı, Sapir-whorf teorisi, bölgesel tipoloji
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>ALMAN D.L.NDE KADI SÖZCÜ.ÜNÜN YER.
</Başlık>
<Özetçe>Toplumlar.n dil hazineleri, ayn. zamanda kültürlerinin aynas. da say.lmaktad.r.
Toplumlar.n ilgi alanlar. dillerine ve dolay.s.yla da sözcüklerine ve sözlüklerine de
yans.m..t.r.
Bu dü.üncelerden yola ç.karak, bu çal..mada "Kad." sözcü.ünün Alman dilindeki
yeri ve önemi tespit edilmeye çal...lacak. Bunun için öncelikle Kad. sözcü.ünün
Alman sözlüklerinde nas.l tan.mland... tespit edilecek. Sonra Kad. sözcü.ünün yer
ald... deyimlerde, Kad.'n.n nas.l bir i.lev yüklendi.i ortaya konmaya çal...lacakt.r.
Ve son olarak ise örnek olarak seçilen bir metne dayanarak Kad. sözcü.ünün
kar..m.za nas.l ç.kt... irdelenecektir.
</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>SOSYAL BİR DAVRANIŞ BİÇİMİ OLARAK DİL
</Başlık>
<Özetçe>Etkileşim içindeki bireyler, herhangi bir konuya/olaya ilişkin görüş ve düşüncelerini ifade
ederlerken, sadece bir konuşma eylemi gerçekleştirmezler, ayn. zamanda konuyla/olayla ilgili
sosyal bir tavır ortaya koyarlar. Sergilenen tavır ve davranışlar ise, çoğunlukla içinde yetişilen
kültürün veya üyesi olunan toplumun genel geçer normlarından bağımsız değildir. Bu durum,
özellikle kültürleraras. iletişim ortamlarında daha da belirgin hale gelirıFarkl. kültürlerden gelen
bireylerin dünyay. ve olaylar. kendi dil ve kültür pencerelerinden bakarak algılayıp yorumlamaları,
ayn. dilsel ve dil dış. tavır ve davranışlara farkl. anlamlar yüklemeleri sonucunu doğurmaktadır. Bu
da, karşılıkl. yanlış anlama ve anlaşılmalar. beraberinde getirmektedir. Bu çalışmada, dil-davranış ilişkisi ve bu ilişkinin iletişimdeki yansımalar. üzerinde
durulmuştur. </Özetçe>
<Anahtar>Sosyal Davranışlar, İfade Kalıpları, Kültürel Kodlar, Kültürleraras. İletişim, Yanlış Anlama
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>ALMANCA VE TÜRKÇE’DEKİ SESTEŞ KELİMELER VE BU
KELİMELERİN HER İKİ DİLDEKİ KARŞILIKLARI VE
FONKSİYONLARI
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, Türkçe ve Almanca’daki sesteş (eş sesli) kelimeler ve bunların kullanımlar. mukayese edilmiş ve her iki dildeki anlamlar. verilmeye çalışılmıştır. Çalışmanın sonunda, her iki
dilde benzer yazılış. olan kelimeler bazen ayn. kelime bazen de farkl. bir kelime şeklinde
kullanılmışlardır. Bu kelimeler, Türkçe yada Almanca’da diğer dildekinden farkl. kelime şeklinde
olmalarına rağmen bazen ayn. manada bazen de farkl. anlamda kullanılmaktadırlar. Bu
kelimelerin çoğu isim olarak kullanılmakta ve bunların çoğu farkl. dillerden alınmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>Kelime, sesteş, eş anlamlı, isim, sıfat, zarf, ilgi eki, ön ek, son ek</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>yazıda söylem belirleyiciler</Başlık>
<Özetçe>Yazma becerilerinin geliştirilmesi dil öğreniminin önemli ve karmaşık bir bölümünü
oluşturmaktadır. Yazma literatürü, söylem belirleyicilerin yazma kalitesinin vazgeçilmez bir
bileşeni olduğuna işaret etmektedir. Bu çalışma yabanc. dil olarak İngilizce öğrenen Türk
öğrencilerin söylem belirleyici kullanımların. tanımlamay. amaçlamıştır. Çalışma Konya Selçuk
Üniversitesi, Eğitim Fakültesi, İngilizce Öğretmenliği Anabilim Dalının 76 ikinci sınıf öğrencisi
üzerinde yürütülmüştür. Veriler öğrencilerin kağıtlarından elde edilmiştir ve öğrencilerin yazdıklar. beş paragrafl. kompozisyonlar. kurulan cümle sayıları, kullanılan söylem belirleyici sayılar. ve
tercih edilen söylem belirleyici çeşitleri bakımından değerlendirilmiştir. Kağıtların analizi, yazma
kalitesini geliştirmek için gelecekte yürütülecek araştırmalar için rehberlik edebilecek sonuçlar
önermektedir. </Özetçe>
<Anahtar>Söylem belirleyiciler, Yazma becerileri, Yazma kalitesi, Ürün bakışı,
Süreç bakışı</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Türk Dillerinin Sözlükleri ve Türk
Sözlükçülüğü
</Başlık>
<Özetçe>Herşeyden önce burada
değineceğimiz,sözünü
edeceğimiz sözlüklerin kendi
dönemlerinin veya ilgili
oldukları dillerin, lehçelerin en tipik temsilcileri
olduklarını,
değinilmesi gereken bir çok
sözlüğe burada
değinemediğimizi,değindiklerimizede
çok az yer
ayırabildiğimizi belirterek söze girmek istiyoruz.
</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>SOSYAL HİZMET ALANINDA HİZMET ALAN VE VERENLERİN
İLETİŞİMİ VE KÜLTÜR KODLARIMIZIN ÇÖZÜLÜŞÜ BAĞLAMINDA
KOPYALAMA KALIP SÖZLERİN DÜŞÜNDÜRDÜKLERİ </Başlık>
<Özetçe>Bu tebliğde, dilin bir iletişim dizgesi olarak sosyal hizmet alanında kullanım. üzerinde
durulacak, sosyolojik yapımızdaki kültür alan. değişimlerinin birer yansımas. şeklinde
nitelendirebileceğimiz dil ve iletişim davranışlarımız ele alınacaktır. Kalıp sözler, değişik kültürler arasındaki ayrımlar. gün ışığına çıkarmakta en özgün örnekleri
içermektedir. Hitap biçimleri ve hitap davranışlarıyla iç içe olan kalıp sözler, toplumsal
dilbilimin ve çeviribilimin de ilgi çekici sorunların. ihtiva etmektedir. Zira dil, kültürün
taşıyıcıs. olduğu kadar aynasıdır da. Kültür alan. değişikliklerinin, dile yansımas. olarak son zamanlarda toplumsal değer
yargılarımız. içermeyen; millî, insanî ve dinî kodlarımızla uyuşmayan baz. hitap biçimleri,
deyim ve deyişler farkl. kültürlerden aktarma olarak dilimizde yerleşmeye başlamıştır. Örneğin; İngilizce “take care yourself!”, Almanca “Schau dir dich an!” kalıpları, “Kendine
iyi bak!” şeklinde dilimize yerleşmiş ve olur olmaz her yerde kullanılır olagelmiştir. Kiminin farkında olmadığımız, kimini de neredeyse kanıksadığımız bu ve bunun gibi aktarma
kalıp sözler, sadece dilimizdeki ifade kalıplarının değişimini değil ayn. zamanda toplumsal
yapımızdaki bireyselleşmenin getirdiği toplumsal kod çözülmelerini de göstermektedir. Bu tebliğin amacı; dil-toplum, dil-kültür bağlantıs. çerçevesinde dış ödünçleme kalıp sözlerin
sosyal hizmet boyutunda iletişim açısından ele alınarak irdelenmesini sağlamak, yukarıda
çizilen çerçevede dilbilimsel ve toplumbilimsel bir inceleme yapmaktır. </Özetçe>
<Anahtar>Kalıp sözler, dil, iletişim, sosyal hizmet
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>BİLİM VE KÜLTÜR
AKTARICıSı
OLARAK
YAZı
</Başlık>
<Özetçe>Yazma, dört temel dil becerisinden biridir.
İnsanoğlu, yazının
icadından sonra, binlerce
yıldır konuşmanın yanı sıra yazı
denilen sistemle de
iletişim kurmuştur. Yazının icadı insanlık
tarihinin en büyük
sıçraması olarak kabul edilir. çünkü,
insanoğlunun
birikimleri
yazı sayesinde nesilden nesilc
aktarılarak
günümüze
ulaşabilmiştir. Sözle
aktarım, yazı kadar
kalıcı olamamıştır.
Yazı sayesinde tarihten haberdar
olunmuş, bilim ve
kültürün
sonuçları uygulama
alanına sokularak hayata
geçirilmiştir.
</Özetçe>
<Anahtar>Yazı, bilim, kültür,
insanlık
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>TARZANCA
</Başlık>
<Özetçe>Tarzanca, bir ana dillinin aynı dili yabancı dil olarak konuşan yabancılara karşı kullandığı bir
konuşma tarzıdır. Tarzancanın başlıca özellikleri olarak ana dillinin yabancı dilli ile konuşurken
anlaşmayı daha kolay sağlamak için dil bilgisi kurallarını ihlal ederek yaptığı basitleştirmelerdir.
Bu basitleştirmeler genellikle fonetik, morfolojik, sözdizimi, kelimeler vb. gibi kısaltmalar olarak
anlaşılmalıdır.
</Özetçe>
<Anahtar>Tarzanca, ana dilli, yabancı dilli, basitleştirilmiş konuşma tarzı
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>AKRABA OLMAYAN DİLLERİN BİRBİRİNE ETKİSİ VE
BU ETKİLEŞİMİN SONUÇLARI
</Başlık>
<Özetçe>Dil en önemli iletişim aracıdır. Bütün dünya milletleri her zaman birbirlerinin dillerinden etkilenmiş-
lerdir. Bu etkileşim sonucu bir dil diğerinden kelimeler almış veya başka bir dile kelimeler vermiştir. Böyle
bir etkileşim sadece kelimeler için değil çeşitli kalıp ifadeler, atasözü ve deyimler, hatta cümle ve metin yapı-
lanmaları için de söz konusu olmuştur. Makalede, kısmen Azerbaycan Türkçesinin, daha geniş bir ölçekte ise
Türkiye Türkçesinin yabancı dillerden aldığı söz varlığı birimlerinin sözlüksel konumu ele alınmıştır.
</Özetçe>
<Anahtar>Türkçe, Etkileşim, Alıntı Kelimeler, Deyim, İletişim
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Dil, Çocuk ve Oyun
</Başlık>
<Özetçe>güvenli ve
sağlıklı bir orramda olmak
kaydıyla yaklaşık iki
yaşından
itibaren
çocukların arrık bebeklik
çağından çıkfıkları ve çocukluk
çağına
girdikleri genel bir kabul görmektedir. On-on bir
aylıkken başlayan ses taklidi kelimelerle
anlatıma çaba harcayan
bebeğin aylar geçtikçe,
kelime hazinesi aile ve çevre
şartlarına göre
gelişir. Değişik coğrafyalarda ve
kültürler içinde hemen hemen her çocuk için psikolojik
gelişmelerine bağlı
olarak orrak
olduğu gözlenen bir deneyim ve
gelişmekte olan bir
değişim söz
konusudur. Bunu ve buna
bağlı görünen dil
gelişmesini anlayabilmek' için,
çocuğun sosyal ve çevresel
farklılıklara veya beslenme
farklılıklarına kadar,
başka başka noktalara da objektif olarak
bakılması gerekmektedir.
Ayrıca
böyle bir konuda gözlemleri sürdürürken dil
gelişimi açısından yeterli
desreğin
var olup
olmadığına da dikkat edilmelidir.
</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>AğIZ ARAŞTIRMALARINDA KAYNAK Kİşİ MESELESİ
</Başlık>
<Özetçe>Anadolu
ağızlarına dair derleme ve gramer
çalışmalarının önsöz
veya
girişlerinde genellikle metin derlenecek kaynak
kişide aranan
özelliklerle ilgili
kısa bilgiler verilir. Bu bilgilere göre kaynak
kişi
seçilirken göz önünde bulundurulan hususlar okur
yazarlık, bölgenin yerlisi
olma, yerli
ağız özelliklerini koruma,
yaş ve cinsiyettir. Ancak gene önsöz
veya
girişlerdeki kısa bilgilerden bu
şartlara uygun
kişileri bulmanın
sanıldığı kadar
kolayolmadığı anlaşılır. Ben bu
çalışmamda derleme ve
monografilerdeki kaynak
kişiyle ilgili bilgileri ele
alacağım. Elbette,
ağız araştırmalarında malzeme derlenecek
kişi veya
kişilerde aranan
özellikler ele
alınmak istenen konuya,
araştırmanın maksadına göre
değişebilir. Bu sebeple
çalışmama, asıl amacı Türkçenin belli yörelere has
konuşulan varyantları olan
ağızları ana
hatlarıyla tespit etmek olan
eserleri esas
alacağım. Kendi tecrübe ve tespitlerimi
başka bir çerçevede
ayrıntılı bir
şekilde dile
getireceğimden, bu
çalışmamda sadece
bazı
hususlara not
düşmekle yetineceğim.
</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Çocuk Dilinde
İyelik İlişkisi:
Fransızca ve Türkçe Üzerine
Bir
Karşılaştırma
</Başlık>
<Özetçe>çocuğun dil
gelişimi sürecinde önemli
aşamalardan biri iyelik ilişkisinin sözlü olarak
anlatımının başladığı dönemdir. Dil
açısından olduğu
kadar
çocuğun zihin
gelişimi açısından da önemli bir gösterge
olan bu
aşama, çocuğun kendisiyle
dış dünyayı oluşturan nesneler
arasındaki
birtakım bağlantıları algılaması ve
bunları sözlü olarak dile getirmesinden ibarettir. Nesnelerin nesnelerle veya
kişilerle olan
bağlantılarından biri de
iyelik
ilişkisidir. "Bu
ilişki nesneleri
kişilere özgüleyen bir
ilişkidir" 1 ve bunun
çocukta dile getirilmesi, belirli bir
gelişim düzeyinde ortaya
çıkar.
Bu
çalışmada, Brigaudiot ve Danon-Boileau 1996 2
'da ana dili
Fransızca
olan bir çocukta iyelik
kavramının nasıl dillendirildiği ve bu
kavramın çocuk
dilindeki dilsel
değerleri üzerine
yapılan incelemeden hareketle, ana dili Türkçe
olan bir çocukta bu durumun
nasıl ortaya çıktığı ve
farklı iki dil
arasında ne
tür benzerlik veya benzemezlikler
olduğu üzerine bir inceleme
yapılacaktır.
Burada
kullanacağımız bütünce 1; 02 ve 2; O1
yaşlarında düzenli olarak
ses
kayıtları yapılan Yunus'un sözcelerinden
oluşmaktadır. Çalışmanın yöntemi
betimsel bir inceleme
olduğundan iyelik
kavramının çocukta ne zaman ve
hangi dilsel üretimlerde ortaya
çıktığının belirlenmesi
amaçlanmaktadır.
</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>BİR FIKRA ÇEVİR DE GÖRELİM!
- Çeviri Edincinin Algılanmasına Yönelik Bir Uygulama –
</Başlık>
<Özetçe>Çeviri için gerekli beceriler içinde ilk sırada yer alanlar arasında
anadilin çok iyi bilinmesi ve genel kültür düzeyinin yüksek olmas. gibi düşünceler gelir. Çeviri yaparken gerçekçi hedefler koymak bizi
yargılarla dolu bakış açılarından uzak tutar ve çeviri için bir
çıkış noktas. sağlar. Turgay Kurultay’ın tanımıyla çeviri, metinler üzerinden farkl. dil
ve kültür ortamlarında bulunan kişi veya taraflar arasında iletişimi
sağlamaktır. Bu, bir çevirmen bu gereği hangi alanda yerine
getirebiliyorsa, o alanda çeviri edincine sahip demektir. Çeviri
edincine sahip çevirmen, çevireceği metnin sorumluluğunu
üstlenebilmelidir. Bir çevirmen, belli amaçlara yönelik işlevli
metinler oluşturabilmek ve farkl. amaçlara göre çeviri yapabilmek ve
iletişim ortamının gerektirdiği yönde karar alabilmek gibi süreçleri
yerine getirdiği sürece bu çeviri tanımın. yerine getiriyor diye
düşünülebilir. Bu becerilerin ardında bir donanım yatmaktadır. Anadil ve yabanc. dil bilgisinin önemi ortadadır. Ancak bu, çeviri sürecini başlatmak,
çeviri stratejileri belirleyip çeviri kararların. buna göre almaya
yetmeyecektir. Çeviri edinci olmayan bir çevirmen doğal olarak
kaynak metne tam bir sadakatten yana olmaktadır. Kaynak metinde
gördüğü bir dilsel öğeyi sadece orada olduğu için erek metne
aktarmak istemektedir. Kussmaul, çeviri edincinin dil edincinden ayr. olduğunu, çeviri
yanlışlarına dil edinci ile bakıldığında doğru/yanlış şeklinde
değerlendirmelerin yapılmasından yakınır. Vermeer’in Skopos(Amaç)
kuramına göre çeviride kaynak metin değil erek metin öncelik
taşımaktadır ve metnin erek kültürdeki hedef kitlesine işlevsel ve
iletişimsel açıdan ulaşmak önem taşımaktadır. Skopos, çevirinin
amaçl. bir edim olduğunu göstermiştir. Çeviri uygulamas. üzerine
daha önce yazılmış bir çok kitapta, cümle çevirilerine ağırlık
verilmiş ve iletişimsel açıdan hangi işleve, hangi amaçla, kime
söylendiği belirlenmeden dilbilgisel kurallar. karşılaştırmal. olarak göstermek isteyen çalışmalar yapılmıştır. Çeviri, dilbilgisi
eksikliklerini tamamlamak için kullanılmak istenmiştir. Bu çalışma, dilbilgisel karşılaştırmalarla yapılan çeviri
uygulamasının çevirinin bugün geldiği yeri yansıtmadığ. düşüncesiyle
çeviri edincini oluşturmak için ortaya çıktı. Uygulamaya yönelik
kuramsal altyapısın. Ayşe Nihal Akbulut’un ‘Çeviri Eğitiminin Özgül
Yapısına Uygunluk Açısından Ders Yöntemleri: Ölçme-Değerlendirme
(Çeviri Sınavlarına Yönelik Bir Araştırma)’ başlıkl. yazısından
almaktadır. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Eylem Odaklı Çeviri Kuramı ve
Çevirmenin Performans Değerlendirmesi İçin Bir Öneri
</Başlık>
<Özetçe>Etik, sözcüğü yaklaşık 2500 senedir kullanılan bir kavramdır.
Etik terimi, Yunanca alışkanlık ve gelenek anlamına gelen
ethos sözcüğünden türemiştir. Tam bir tanımını vermek zordur.
Normatif Etik, bir birey ve kurumun doğru/yanlış açısından
davranışlarını yöneten ahlaki değerler bütününü anlatan bir
kavramdır. “Sana nasıl davranılmasını istiyorsan, başkaların
da sen öyle davran!” sözü, bu etik anlayışın altın kuralıdır.
İş etiği ise, iş dünyasındaki uygulamaları kapsayan yeni
sayılabilecek bir kavramdır.
Bir kurum, bir bina ve çeşitli ofislerden ibaret değildir.
Burada çalışan kişilerin birbirleri ve çevreleriyle kurdukları
ilişkilerin oluşturduğu bir kültürü içerirler. Etik, karar
verme sürecine belli standartlar getirir. Kimi yönetici kimi
ise çalışan olarak sorumluluklarını yerine getirirken sürekli
karar alırlar. İşte bir kişinin yapması gereken ile yapmak
zorunda kaldıkları arasında sıkışıp kaldığı ve kararlarına
etkiyen nedenleri nasıl yönettiği etik değerler konusunu
gündeme getirmektedir.
</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Rönesans Düşüncesinin İlk Kurbanı, Bir Çevirmen: Étienne Dolet
İdeolojik Çeviri Kararlarına Eleştirel Kuramın Tuttuğu Işık
</Başlık>
<Özetçe>“3,000 yıllık bir geçmişin muhasebesini yapamayan kişi, günübirlik
yaşar.” derken Goethe, tarihe ve yaşanılan olaylara eleştirel bir
tarih düşüncesi ile yaklaşılması gerektiğini sizce de güzel bir dille
ifade etmemiş midir? Eleştirel tarih, tanımı gereği olaylara yön
veren genel tarihsel yönelimleri, olayların ardındaki tarihsel
etkenleri ortaya çıkarmayı amaçlar. Bu yazıda Rönesans döneminin ilk
kurbanı olarak kabul edilen Fransız çevirmen ve biliminsanı Étienne
Dolet(1509-1546) çevirmen kişiliği konu edildi. Dönemin ideolojisi,
Dolet’in felsefesiyle karşı karşıya geldiğinde, aslında bir hayat
ölümle yüzleşmişti.
Frankfurt okulu Eleştirel Kuram düşünürlerinden Jürgen Habermas’ın
Toplum Kuramı çerçevesinde Çeviribilim gözüyle o döneme ve
yaşananlara baktıktan sonra yazıyı çevirmenin kendi ideolojisi ile
toplumu arasında uzlaşabilmesine yönelik bir değerlendirme ile
bitireceğim.
</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>TÜRKÇE BİR SÖZLÜKTEKİ TANIMLARDAN KAVRAMLAR
ARASINDAKİ ÜST-KAVRAM İLİŞKİLERİNİN ÇIKARILMASI
</Başlık>
<Özetçe>Bu bildiride, bir sözlükteki sözcüklerin arasındaki anlamsal ilişkileri çıkaran ve hiyerarşik bir yap. oluşturan kural tabanl. bir yöntem sunulmaktadır. Yöntemdeki ana kurallar üç gruba ayrılabilir:
sözcüğün yüzey biçimini kullanan kurallar, sözcüğün kategorisini kullanan kurallar ve sözcüğün
tanımın. kullanan kurallar. Oluşturulan hiyerarşinin kök düğümleri, İngilizce WordNet veri
tabanından alınmıştır. Üst-kavram çıkarma oran. yaklaşık %94 olarak tespit edilmiştir. Hiyerarşinin
içeriği ve eksiklikleri tartışılmış, Türkçe WordNet ile karşılaştırılmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>Anlamsal ilişkiler, bilgisayarla işlenebilir sözlükler</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>TÜRK HALK TÜRKÜLERİ İLE GÜNÜMÜZ POP MÜZİĞİ ARASINDAKİ
BEDENSEL İMGELEM ÜZERİNE
POSTYAPISAL DEĞERLENDİRME
</Başlık>
<Özetçe>Günümüzde, özellikle dilbilimsel çalışmalarda, başta düşün bilim, toplum bilim, ruh
bilim ve biliş bilim olmak üzere farkl. disiplinlerle ortak çalışmaların işletimi
gözlemlemekteyiz. Bildirimizin de, öncelikle dilbilimsel verilere ve kuramlara dayal. olmakla
birlikte daha çok dil felsefesi üzerine konumlandırıldığın. belirtmeliyiz. Başlığımızda da
belirtildiği üzere değerlendirmemiz postyapısal bağlam içerisinde işletilmiştir. Ancak bu
düşünsel akımın –okulun- zeminini oluşturan ve tarafımızca kültürel incelemelerde
postyapısal yaklaşımdan kaynaklanan kimi eksikliklere ilişkin boşluğu dolduran düşünürlerin
görüşlerinden, yöntemlerinden de yararlanılmıştır. Bu düşünürler arasında Adorno’nun ve
Nietzsche’nin özel bir ağırlığ. olduğunu da belirtebiliriz. Değerlendirmemizin ilerleyen
bölümlerinde ayrıntılarıyla somutlaştırılacağ. üzere bedensel imgelemin işletimini saptamanın
ya da onların estetik alımlanmasın. saptamanın yanısıra, ana hatlarıyla Michel Foucault’nun
kavramsallaştırdığ. ve postyapısal yaklaşıma da koşut olan beden kavramı, erk ile
ilintilendirilerek çözümlenmiş ve değerlendirilmiştir. Erk kavramını, Marksist yaklaşımlarda
görüldüğü üzere salt devlet ile sınırlandırmadığımız. da belirtmeliyiz. Bu konuda “…ilk
kavranmas. gereken şey, iktidarın yerinin devlet aygıt. olmadığ. ve devlet aygıtlarının dışında,
üstünde, yanında çok daha düşük düzeyde işlev gören iktidar mekanizmalarında değişiklik
yapılmadığ. takdirde toplumda hiçbir şeyin değişmeyeceğidir (Foucault, 2003; 43)ı”
</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>TÜRKÇEDE TÜMCELERİN ADLAŞTIRILMASINA
DÖNÜŞÜMLÜ-ÜRETKEN YAKLAŞıM
</Başlık>
<Özetçe>Bilim uzmanlığı tezimizdel dönüşümlü-üretken dilbilgisinin kurucularından
Noam Chomsky'nin (1965) Aspects of the Theory of Syntax
adlı yapıtında önerdiği kuramsal modeli Türkçede 'tümcelerin adlaştırıIması'
konusuna uyguladık. Ayrıca bunu yaparken P.S. Rosenhaum'ın
(1967) The Grammar of English Predicate Complement Constructions
adlı yapıtıyla R. Lees'in (1963) The Grammar of English Nominalizations
adlı yapıtında savunduğu kuramsal modellerin kimi tutarsız
yönlerini göstermeye çalıştık.
</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>ANA D.L M., ANA D.L. M.?
</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede “ana dil” ve “ana dili” terimlerinin kullan.mlar. üzerinde
durulacakt.r. Aralar.nda nüans olan bu iki terimin Türkçe ve Türk Dili ö.retiminde
nas.l kullan.lmas. gerekti.i üzerinde teklifler getirilecektir.
</Özetçe>
<Anahtar>ana dili, ana dil, Türkçe ö.retimi, Türk dili
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Bilgisayar Destekli Dil Bilimi ve
Türk Cumhuriyetleri
</Başlık>
<Özetçe>Günümüzde bilişim teknolojilerinin kullanılmadığı alan hiç kalmadı desek
yanlış olmayacaktır. Ülkemiz sanayi devrimini gelişmiş Batı ülkelerinin
çok gerisinden izlemiş olmasına karşılık bilişim teknolojilerinin kullanmada
aynı düzeyde geride kaldığını söylemek mümkün değildir. Bilişim teknolojilerinin
ilerlemesi, Genel Ağ (internet)'ın günlük yaşantımıza getirdiği olağanüstü kolaylık ve olanaklar diğer bilim dallarının daha hızlı gelişmesine önemli
katkılar sağlamaktadır.
</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>“İNTERNET ÇAĞININ HİYEROGLİFLERİ” YA DA
EVRENSELLEŞEN SANAL BEDENLER: MSN İFADELERİ
</Başlık>
<Özetçe>Katharine Young, beden folkloru terimi ile bedensel tasarımların ve bedensel hareketlerin kültürden
kültüre değiştiğini ileri sürer. Beden, kültür tarafından biçimlenen ve dolayısıyla kültürü yansıtan bir metindir. Bedensel hareketler yani jestler ve mimikler aracılığıyla da kültürel ifade biçimleri görünür kılınır. Yüz
yüze iletişimin ayrılmaz bir parçası olan bedensel hareketler, anında iletişim servislerinde de yer almaktadır.
Bu yazı, anında iletişim servislerinde kullanılan ifadelerin iletişimdeki rolleri, işlevleri ve kültürü yansıtma
biçimlerini irdelemektedir. İfadeler aracılığıyla sanal dünyada jestlerin ve mimiklerin evrenselleşme sorunu
tartışılmaktadır. Teknolojinin tek tipleştiriciliği ve buna kültürlerin verdiği yanıtlar tartışmanın temel noktasını oluşturmaktadır.
</Özetçe>
<Anahtar>Beden Folkloru, Jest, Mimik, Kültür, Teknoloji
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>TEPEGÖZLE DiLBiLGiSi ÖğRETiMi
</Başlık>
<Özetçe>Eğitim-öğretim faaliyetlerinin dört vazgeçilmez ögesi vardır: Öğrenci,
öğretmen, okul ve materyal. Okulda öğretmenlerin, öğrencilere sadece sınıf ortamında ve sadece ders kitabı-tahta eflliğinde ders anlatmaları eğitim-öğretim
faaliyetlerinden beklenen verimi azaltmaktadır. O sebeple verimi artırmak için
öğretmenlerin farklı ortamları ve araç-gereçleri kullanmaları zorunludur.
Eğitim-öğretimi kalıcı ve verimli kılan araç-gereçlerden birisi de tepegözdür.
Tepegözü Türkçe öğretmenleri dilbilgisi derslerinde rahatlıkla kullanabilirler.
Nitekim bu yazıda eğitim-öğretim ortamlarında çeflitli ders araç-gereçlerinin
kullanılmasının önemi, “görme” duyusuna hitap eden etkinliklerin önemi,
dilbilgisi öğretiminde tepegöz kullanımının faydaları ve Türkçe öğretmenlerinin
bu gereci nasıl kullanabilecekleri ile saydamı nasıl hazırlayabilecekleri
üzerinde durulmuştur.
</Özetçe>
<Anahtar>Dilbilgisi öğretimi, eğitim araç-gereçleri, tepegöz,
saydam
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>.stek Kipli.i, Gerçeklik ve Gerçekle.tirilebilirlik
</Başlık>
<Özetçe>Bu çal..mada Türkiye Türkçesi istek kipli.i, ‘gerçeklik’ ve ‘gerçekle.tirilebilirlik’
olgular. aç.s.ndan de.erlendirilmeye çal...lacakt.r. Öncelikle kiplik, gerçeklik ve
gerçekle.tirilebilirlik kategorileriyle ilgili teorik bir çerçeve sunulacak; ard.ndan,
morfolojik istek i.aretleyicilerinin sözü edilen kategorileri kar..layabilirli.i
de.erlendirilmeye çal...lacakt.r. Çal..mada istek, kiplik çal..malar.nda oldu.u gibi
anlamsal bir kategori olarak kurgulanacakt.r. Bu kurgunun, istek kategorisine daha
kapsaml. bir aç.yla bak.lmas.n. sa.layaca.. dü.ünülmektedir. Kiplik [modality],
dille ifade edilebilen anlamlar. inceleyen semantik bir aland.r; kip [mood] ise,
kipli.in ifadesini sa.layan, biçimsel aç.dan gramatikalle.mi., morfolojik bir
kategoridir. Kipli.in, kiplerden ba.ka, gramatikal statüleri birbirinden farkl.,
sözlüksel, söz dizimsel, söyleme dayal. veya bürünsel i.aretleyicileri de
bulunabilir. Ayn. cümle içinde, bu i.aretleyicilerden birkaç., birbirini d..lamadan
kullan.labilmektedir (ayr.nt.lar için bk. Bybee 1995: 2). Bu aç.dan bak.l.nca istek
semanti.i/kipli.i; dilbilgisi düzlemine istek bildiren kip ekleri, kiplik yüklemler,
söylem stratejileri ile ç.kabilen ve konu.uru bu birimleri kullanmaya yönelten ya da
bu birimlerle ifade bulan anlam çekirde.idir. .stek semanti.i/kipli.i,
‘gerçekle.ebilirli.i yüksek’, somut isteklerden, gerçekle.mesi mümkün olmayan,
‘gerçekd...’ isteklere kadar, de.i.ik derecelerdeki gerçeklikleri
kar..layabilmektedir. .stek semanti.ini/kipli.ini kodlayan dilbilgisi yap.lar.,
konu.urun, iste.inin “gerçeklik ve gerçekle.tirilebilirli.e” dair tutum ve
beklentilerini aktarmada farkl. yatk.nl.klar gösterebilirler. Çal..mada istek
semanti.ini kar..layan dilbilgisel i.aretleyicilerden morfolojik olanlar. yukar.da
sözü edilen ba.lamda de.erlendirilecektir.
</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Moğolca ve Türki dillerde 'yemek' fiilli ifadeler
</Başlık>
<Özetçe>'Yemek' anlamın. veren fiillerin birçok dilde 'mecazi' anlamlar. vardır. Bizim bu çalışmamızda
içinde 'yemek' fiilinin bulunduğu Türki ve Moğolca ifadeler ele alınmış, yemek fiilli ifadelerdeki
yemek fiilinin 'mecazi' anlamlar. tahlil edilmiştir. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Terör Örgütlerinde Dil Kullanımı
ve
Terörist Söylemlerin Dil Bilimsel Yöntemlerle Meşrulaştırılması
</Başlık>
<Özetçe>Dilbilimsel bir deneme niteliğindeki bu çalışmada, kendisini siyasal platforma oturtmaya,
ulusal ve uluslararası alanda meşruiyet kazanmaya yönelik bir strateji ile eylemlerini
sürdüren terör örgütlerinin bölücü türünün dil kullanımı üzerinde durulacaktır. Bu amaçla
mevcut fiili duruma ve terörizm kavramı içinde bölücü terörün yerine kısaca temas
edildikten sonra, ‘politik jargon’ olarak adlandırılabilecek özel dille ilgili görüşler ifade
edilecektir. Bu çerçevede, örgütbaşının ve örgütünün jargonu ile bazı tespitler orta
koyulacak, ardından örgüt ve yandaşlarının dilbilimsel yanıltmaca ve manipülasyonlardan
söz edilecektir. Dilin yönlendirilerek kullanılmasıyla ilgili küçük bir örnek gazete haberi,
dilbilimsel bakımdan yorumlanacaktır. Son olarak metinde yer alan hususlara açıklık
getirmesi amacıyla, güvenlik güçlerinin ve terör örgütünün söylemleri ve bölücübaşı ile
ilgili stereotip söylemler üç ayrı tablo hâlinde verilecektir.
</Özetçe>
<Anahtar>terör, bölücü terör, politik dilbilim, yanıltmaca, dil ve ideoloji
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Kullanımlık Metin Türü Olarak Ulusal Marş
Kavram. ve İşlevleri
</Başlık>
<Özetçe>Ulusal marş tıpk. başkent, dil ve bayrak gibi devletlerin biçimsel unsurlarından biridir. Tarihsel
olarak 18. yüzyıla kadar uzanan bu marşlar çeşitli işlevler yerine getirmektedir. Bundan
dolayı, toplumların kimliklerini yansıtıc. özellikler taşımakta ve
pek çok açıdan sınıflandırılabilir. </Özetçe>
<Anahtar>Ulusal marş, çeşitleri, işlevleri
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>“KALAÇ” KELİMESİNİN TÜRKÇEDE VE RUSÇADA LEKSİK-
SEMANTİK ÖZELLİKLERİVE KULLANIM ALANLARI
</Başlık>
<Özetçe>Türk lehçeleri Rusçanın kelime hazinesinin zenginleşmesinde
önemli rol oynamıştır. Rusçada günlük yaşamla ilgili bir çok kelime Türk
lehçelerinden alınmıştır. Özellikle Rusçadaki ekmek türlerinin
isimlerinin bir çoğunun Türkçe kökenli olmas. dikkat çekicidir. Bu
kelimelerden bazılarının kökeni tartışmalıdır. Dilde eski dönemlerde
benimsenmişkelimelerin kökeni her zaman tartışmasız değildir. Bu
kelimelerin farkl. etimolojik açıklamalar. olabilir. Türkçe “kalaç”
kelimesi de bunlara örnek olarak gösterilebilir. </Özetçe>
<Anahtar>Kalaç, ekmek türü, etimolojik açıklama, deyim, atasözü, Rusça, Türkçe
kökenli, dil. </Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>YALIN DURUM KARMA.ASI
</Başlık>
<Özetçe>Türkçede s.f.r biçimbirimle gösterilen yal.n durum, özne konumundaki dil
birimlerinin girdi.i bir durum çe.ididir. Bu nedenle yaln.z “ad” ve “zamir” görevini
üstlenmi. dil birimleri, yal.n durumda bulunabilirler. Ad soylu olmalar.na kar..n s.fat,
zarf, edat, ba.laç ve ünlemler, ad durumu çekimine giremediklerinden yal.n durum
özelli.i gösteremezler. Ad görevini üstlenmi. dil birimleri de, eylemle ba.lant. kurup
i.i, olu.u, k.l... yapan./edeni gösterme i.levini üstlenirlerse yal.n durum çekimine
girmi. olurlar.
</Özetçe>
<Anahtar>ad i.letimi, yal.n durum, s.f.r biçimbirim
</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Türk Yazınında ‘Metinsel Odaklama’ Örnekleri: Bir Motif, Üç Eser
</Başlık>
<Özetçe>Dil dizgesinin düşünsel (ideational), kişiler aras. (interpersonal) ve metinsel (textual) olmak üzere
başlıca üç işlevi vardır. Bu araştırmada; dil dizgesinin metinsel işlevi üzerinde durulmuş ve metni çözmesi
istenen/beklenen okurun dikkatinin, tarafımızdan seçilmiş örnek yazınsal anlat. metinlerinin (Sait Faik
Abasıyanık, “Karanfiller ve Domates Suyu”; Mustafa Kutlu, Beyhude Ömrüm ve Uzun Hikaye) “bahçe/bağ”
motifi doğrudan/dolayl. çağrıştıran kesitlerinde hangi izleksel birimlerde ve hangi dil kullanımlar. aracılığ. ile,
nasıl odaklandığ. (yoğunlaştığı) karşılaştırmal. olarak dil bilimsel bir bakışla incelenmiştir. Yazınsal bir anlat. metninin yorumlanmasında sorumluluk yazar-okur ikilisi tarafından birlikte
paylaşılmaktadır. Esasen yazınsal anlat. metinleri, estetik değeri olan kurmaca metinlerdirıYazınsal anlat. metinleri, yazarla metin çözücü arasında bir iletişim oluşturan, birlikte paylaşılan “ortak söylem alanları” olarak
da değerlendirilebilir. Metinleşme sürecinin sonunda; gerek sözceler arasında, gerekse genel metin bağlamında
yazar-okur ikilisi arasındaki ilişki/iletişim tarz. şu sorularla sorgulanabilir: Yazar, okuru beklenmeyen sürpriz bir
sonuç için yanıltmaya m. çalışmaktadır? Yazar, okurdan kendi sonuçlar. dışında farkl. sonuç(lar) çıkarmasın. m. beklemektedir (hazırlamaktadır)? Yazar, okuru mutlak bir otorite olarak yönlendirmek mi istemektedir? Yazar,
okuru şüphe ve belirsizlik içinde mi bırakmak istemektedir?
</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>
XX. YÜZYILIN BAŞLICA DİL BİLİMİ AKIMLARI
VE
FERDINAND DE SAUSSURE
</Başlık>
<Özetçe>XX. Asırda dil bilimi  çeşitli akımlar (cereyanlar) şeklinde gelişmeye başlamıştır. Bu asırda yalnız Avrupa’da değil, dünyanın başka kıtalarında ve Amerika’da da dil bilimi süratli bir şekilde gelişmeye başlamış ve bu ülkelerde yeni  akımlar ve bu akımlara bağlı  dil okulları kurulmuştur. XX. yüzyılda gelişen önemli akımlardan birisi Yapısal sosyoloji akımıdır. Bu akımların ortaya çıkmasında ünlü İsviçreli dil bilimci, Ferdinand De Saussure’ün büyük etkisi olmuştur. Onun dil ile ilgili görüşleri bir çok akımların ve okulların temelini oluşturmuştur. Ferdinand De Saussure (1857-1913) XX. asır dilciliğinin en büyük simalarındandır. Cenevreli bir anneden dünyadan dünyaya gelen  Saussure, çocukluğundan itibaren dil öğrenmeye ilgi göstermiş, Latinceyi Yunancayı  öğrenmiştir.
Tahsil hayatına Cenevre Üniversitesi’nde başlamış ve Leypsig’te devam etmiştir. Burada okurken K.Brugman, K.Osthof, A.Leskin’den ders almıştır. 19-20 yaşlarında öğrenci iken ilmî araştırmalarla meşgul olmuş ve bu dönemde Hint-Avrupa dillerinin ünlü sesleri ile ilgili yazılarıyla, ortaya koyduğu fikirleriye hocalarını geride bırakmıştır.
1880 yılından itibaren Paris’te yaşayan Saussure, Paris Lingustik Kurumunda çalışmış ve 1884 yılından itibaren üniversitelerde tebliğlerini sunmuştur.
1891 yılında vatanı Cenevre’ye dönen Saussure,  Cenevre Üniversitesi’nde Sanskritçe ve Hint-Avrupa dillerinin mukayeseli grameri sahalarında ilgi çekici tebliğler sunmuş ve aynı üniversitede dilcilik ana bilim dalına genel başkan seçilmiştir.
Saussure 1906-1912 yıllarında Cenevre Üniversitesi’nde “Genel Dil bilimi Kursları” derslerini anlatmıştır. Genel dil teorisine dair olan bu derslerde tutulan notları, ölümünden sonra talebeleri A. Seşe ve Ş. Balli 1916 yılında “Genel Dil bilimi Dersleri” adıyla kitap haline getirmişlerdir.
“Genel Dil bilimi Dersleri” yayınlandığı zamandan itibaren bilginlerin dikkatini çekmiş ve dilcilikte büyük bir olay olarak karşılanmıştır. Dilcilik ilminin temel niteliklerini ortaya koyduğu ve bu bilim dalının sınırlarını çizdiği için temel bir başvuru kitabı olmuştur. Saussure’e kadar dilcilerin bir çoğu dile mantık, psikoloji, fizyoloji bilimlerinin yöntemleriyle yaklaşıyorlardı. Bundan dolayı  dil bilimi  bağımsız bir bilim haline gelemiyordu.
</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>DEğERLENDİRMELER
</Başlık>
<Özetçe>Dilbilim
çalışmalannda önce
insanın dil
davranışı betimlenmekte,
ardından insanın dil
davranışının tek tek dillerdeki görünümleri üzerinde
durulmaktadır. Dilbiliminde diller
arasındaki
ortaklıklan ortaya koyma
çabası da
yıllardır dilbilimciter
tarafından sürdürüle gelmektedir. Diller
arasındaki ortaklıklar XIX.
Yüzyıldan itibaren
sağlam temellere oturtulmaya
başlanmıştır. Dilbilimciler
diller
arasındaki/bu benzer ve ortak yönlerden hareketle hemen hemen bütün dillerde kabul görebilecek
dil evrenselliklerini tespit etmeyi
amaçlamaktadırlar. Evrensellik, zaman zaman
doğuştan gelen dil
ilkeleri olarak
açıklanmış, zaman zaman da tek
kökenliliğe bağlanmıştır. Yine evrensellikten hareketle
diller
arasındaki çeşitlilik oranlannı ve bu
çeşitlilik üzerindeki
sınırlamalan bulmaya
çalışmışlardır. Dil
evrenselliğinde daha önceki ifademizde de
belirttiğimiz gibi amaç bütün dillerdeki ortak özellikleri ortaya
çıkarmak iken dil tipolojisinde amaç dilleri tipolojik olarak
sınıflamak; yani onlan
farklı tiplere
ayırmak
için
farklılıklan ortaya koymaya
çalışmaktır. Dil evrenselliklerini
çalışmak isteyen bir dilbilirnci dil
tipolojisini de
çalışmak zorundadır.
Dilbilimi ile ilgili Türkçe
yayınlar oldukça
sınırlıdır. Elde bulunan Türkçe
yayınların da bir
bölümü
yabancı dillerden çeviridir.
Yapılan bu çeviriler sayesinde dilbilimiyle ilgili
yapılan Türkiye
dışı
çalışmalanndan haberdar olabilmekteyiz. Elimizdeki bu kitap da
İngilizceden yapılmış bir çeviri kitap
niteliğindedir. Çevirenin de ön sözünde ifade
ettiği gibi Türk dilcisi ve bu sahada
eğitim alan
öğrenciler
için dil tipolojisi
sahasındaki yayınların ve
çalışmalann yetersizliği göz önüne
alındığında eserin önemi
daha iyi görülmektedir.
Bernard Comrie",
kitabında diller
arasında olan benzerlik ve
ortaklıkların kökenini
araştırıp
bunlardan hangilerinin evrensellik
kavramı çerçevesinde ele
alınabileceğini sorgulamaktadır. Comrie
daha önceki
yapılan çalışmalara ilave olarak eserinde sadece
İngilizceyi temel
almayıp pek çok dilden
örnekler
sıralamıştır. Kitapta genellikle sentaks ve semantikle ilgili evrensellikler bulunmakla beraber
zaman zaman fonolojiyle ilgili evrenselliklerin de destekleyici mahiyette
verildiği görülmektedir. Hemen
hemen her bölümde yeri geldikçe
farklı farklı dillerden cümle örneklerine yer
verilmiş olup bunlar
arasında Türkçe cümle örnekleri de yer
almaktadır.
</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>DİL BİLGİSİ TERİMLERİ SÖZLÜKLERİ VE
TERİMLERİN KULLANIMINDA GÖRÜLEN
AKSAKLIKLAR
</Başlık>
<Özetçe>Terimler, bilim, sanat ve meslek dallarının
mensupları arasında anlaşmayı sağlayan ve ait oldukları
alanın özel kavramlarını karşılayan kelimelerdir.Türkiye
Türkçesi ile gramer kitaplarının yanı sıra birçok dil bilgisi
terimleri sözlükleri de yazılmıştır. Dil Bilgisi terimlerinin
kullanımında gerek yüksek öğretim gerek ortaöğretimde
bazı farklılıklar görülmektedir.Standart bir dil öğretimi
için terim ve kavram karışıklığının ortadan kaldırılarak
ortak terimlerden meydana gelen ders kitaplarının
hazırlanması terimlerin kullanımındaki aksaklığa çözüm
olacaktır.
</Özetçe>
<Anahtar>Terimler, dil bilgisi terimleri,
terim sözlükleri.dil bilgisi kitapları</Anahtar>
<Kaynak>ÇUKUROVA ÜNİVERSİTESİ TÜRKOLOJİ ARAŞTIRMALARI MERKEZİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Sözdizim İşlemlemesinde Sağa Taşıma Etkisi
</Başlık>
<Özetçe>Bu  çalışmada,  Türkçede  temel  sözcük  dizilişindeki  ÖNE  tümceleri  ile  eylem  sonu  konumuna  taşıma  içeren  ÖEN 
çalkalamalı  tümcelerinin  ve  eylem  sonu  kurucularının  taban  üretimli  olduğu  ÖEN  ki-tümcelerinin okuma süreleri
karşılaştırılmaktadır.  Çalışmada  temel  sözcük  dizilişindeki  tümcelerin  tersine,  çalkalamalı  tümcelerde  okuma  süresinin 
daha uzun olduğu gösterilmektedir. Bu durumun, bu tümcelerin daha fazla işlemleme yükü içermesinden kaynaklandığı 
ileri sürülmektedir.
</Özetçe>
<Anahtar>sözcük dizilişi, tümce işlemleme, çalkalama</Anahtar>
<Kaynak>Dilbilim Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Nazım Hikmet Şiirlerinin Şiirlerin Çevrilebilirliliğinin Göstergesi olarak Dilbilimsel  İncelenmesi</Başlık>
<Özetçe>Gledhill (2006)’e göre herhangi bir Avrupa ülkesindeki bir kitapçıdaki şiir rafında bulunan kitaplarının neredeyse yarısı çeviridir. Ancak kendine özgü bir dili olması ve kurgusal karmaşıklığı yüzünden şiirin öteden beri çevrilemez olduğuna inanılmaktadır. Bu çalışmada evrensel kavramlar ve serbest ölçü kullanan Nazım Hikmet’in şiiri incelenerek şiirin de çevrilebildiği ortaya konmaya çalışıldı. Çalışma temelde Toury’nin Erek-odaklı çeviri yaklaşımı, Vermeer’in Amaçlar Kuramı ve Paivio’nun İkili-dizge Kuramı çerçevesinde yürütüldü. Nazım Hikmet’in bir şiiri ile şiirin çevrilebilirliğini ölçmek amacıyla biri Türk, üçü yabancı üniversiteden olmak üzere 4 öğrenci grubuyla bir çeviri denemesi yapıldı. Ayrıca toplam 186 edebiyat öğrencisine 2 sormaca uygulandı. Bu üç araç yardımıyla, özellikle serbest biçemde ve evrensel kavramlarla yazıldığında şiirlerin de çevrilebildiği ortaya kondu.</Özetçe>
<Anahtar>şiirin çevrilebilirliliği, evrensel kavramlar, İkili-dizge kuramı, serbest biçem, kuralcı/betimleyici yaklaşım, kaynak/erek-odaklılık</Anahtar>
<Kaynak>Dilbilim Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Bu-şu ve this-that Adılları: Retorik Yapı Kuramı Çözümlemesi
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışma, akademik yazılı söylemde adıl konumundaki bu ve şu ile this ve that’in karşılaştırmalı
çözümlemesini yapmaktadır. Bu çözümlemenin gerçekleşmesi için bazı dilbilim ve eğitim dergileri
taranmış ve bu dergilerde yer alan makalelerde adıl konumundaki bu, şu, this ve that verileri toplanarak
küçük bir veri tabanı oluşturulmuştur. Bu kaşılaştırmalı çözümleme, söz konusu adılların söylemde
kullanıldıkları retorik ilişkiler temel alınarak yapılmıştır. Bu-şu ve this-that’in içinde kullanıldıkları retorik
ilişkiler, Mann ve Thompson tarafından ileri sürülen ve Marcu tarafından geliştirilen (2000) Retorik Yapı
Kuramına göre incelenmiştir. Retorik Yapı Kuramı çerçevesinde bu-şu ile this-that’in kullanıldıkları retorik
ilişkiler karşılaştırılmıştır. Çalışma sonucunda bu ve şu’nun farklı retorik ilişkilerde kullanıldığı
gözlenmiştir. Aynı şekilde, this ve that’in retorik ilişki dağılımı birbirinden farklıdır. Bu ve this bazı retorik
ilişki kullanımlarında örtüşseler de aralarında farklar vardır. Şu’nun kullanıldığı retorik ilişki dağılımı this
ve that’in kullanımlarından farklıdır.
</Özetçe>
<Anahtar>adıl bu, şu, this ve that, retorik ilişkiler, Retorik Yapı Kuramı
</Anahtar>
<Kaynak>Dilbilim Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>YALIN HAYIR'IN NEZAKET(SİZLİK) DERECESİ
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışma yalın HAYIR’ın ana dili Türkçe olan kadın ve erkek dinleyiciler tarafından nasıl algılandığını, 
HAYIR  diyenlerin  özellikleri  değiştikçe  nazik-kaba  ekseninde  bu  ifadeyi  nereye  yerleştirdiklerini 
araştırmaktadır. 
Çalışmada kullanılan  veriler, gözlem, sormacalar ve  görüşmeler ile üç aşamada toplanıp, SPSS ve CLAN 
CHILDES programları kullanılarak çözümlenmiştir. 
Araştırma,  Brown  ve  Levinson’ın  (1987)  iddia  ettiği  gibi  ifade  ve  anlam  arasında  sabit  bir  ilişkinin 
olmadığını göstermiştir. Çalışmadaki katılımcılar için ‘Hayır’ cevabının kabalık/nezaket derecesi, muhatap 
özelliklerinin  değişmesine  paralel  olarak  değişiklik  göstermiştir.  Bu  sebepten  dolayı,  nezaket  kurallarının 
daha devingen, daha bağlamsal (hatta daha kişisel seviyede) incelenmesi gerektiği öne sürülebilir. 
Bunun  yanı  sıra,  belirli  bir  ortamda  kullanılan  ifadelerin  nezaket  derecesinin  belirlenmesi  için  sadece  dil 
kullanımının  incelenmesi  yeterli  olmayacağı  ortaya  çıkarılmıştır.  Çalışma  ayrıca,  dinleyici 
değerlendirmesinin göz ardı edildiği ve sadece konuşmacı değerlendirmesinin dikkate alındığı durumlarda 
iletişimin  başarılı  olamayacağına  işaret  etmektedir.  Bu  sebeplerden  dolayı,  dinleyicilerin  konuşma 
hakkındaki görüşlerinin de veri kabul edilerek değerlendirmelere dâhil edilmesi gerektiği önerilmiştir. 
</Özetçe>
<Anahtar>Türkçe,  nezaket(sizlik),  HAYIR,  dolaysız  ifadeler,  nezaket  çalışmalarında  dinleyici 
değerlendirilmeleri, cinsiyet, mesafe 
</Anahtar>
<Kaynak>Dilbilim Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Bireyler arasında çatışma içerikli konuşmaların söylem çözümlemesi
</Başlık>
<Özetçe>Çatışmalar, zıtlıklar, polemikler ve tartışmalar olarak adlandırabileceğimiz bireyleraras. anlaşmazlığ. gösteren konuşma olayların. iletişim biçimleri arasında saymak olasıdır. Bir
diğer deyişle, katılımc. a) bu iletişim çeşidinin kurallar. ve kendi amaçlar. doğrultusunda
seçtiği dilbilimsel yapılar. kullanmakta; (b) bu iletişim biçiminin dilsel ya da edimsel
biçimlerini uygulamaktadır. Anlaşmazlık gösteren konuşmalar. incelemeye yönelik olan bu
çalışmada, çatışma içerikli söylemin nasıl sürdürüldüğüne ilişkin olarak çalışmanın yöntemi
ve veri taban. oluşturulmuştur. Çalışmanın veri tabanın. ‘Çırak’ (orijinal ad. ‘the
Apprentice’) adl. televizyon programından rastgele seçilmiş beş bölümden derlenen ve yazıya
dökülen anlaşmazlık gösteren konuşmalar oluşturmaktadır. Bu konuşmalar, rekabetçi bir
ortamda kullanılan dilin doğasına analitik bir yaklaşım temel alınarak, program içerisinde
katılımcıların kişisel etkileri oluşturmak için kullandıklar. (a) adım çeşitleri, (b) anlaşmazlık
gösteren dilsel ifadelerin çeşitleri ve (c) katılımcıların takip ettikleri iletişimsel ilkeler
açısından incelenmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>çatışma söylemi, konuşma eylemi, söylem çözümlemesi
</Anahtar>
<Kaynak>Dilbilim Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>Anlam Karşıtlığı ve Eşdeğerlilik:
Almanca’daki ‘aufgeben’ sözcüğü üzerine bir Vaka Çalışması
</Başlık>
<Özetçe>Son yıllarda oldukça ilgi toplayan anlam karşıtlığı olgusu çoğu zaman mikro düzeyde
anlam zıtlığı diye de tarif edilmekte. Zıt anlam ilişkilerinin ele alındığı kapsam dışı ve zıt
boylamsal anlam ilişkileri ile ilgili teoriler genişletilecek olursa beş çeşit anlam karşıtlığına
rastlanır: uyuşmazlıksal anlam karşıtlığı, zıt anlamsal anlam karşıtlığı, tümleyici anlam karşıtlığı,
aksi anlam karşıtlığı ve tersine dönüşebilen anlam karşıtlığıdır.
Bu makale, Almanca’dan aufgeben sözcüğünün yapısal tarifini verdiği gibi, potansiyel
eşdeğerlilik sorunlarını da ele almakta. aufgeben biriminin (içerdiği) anlam kapsamını açımlamak
amacıyla, bir anlamsal analiz üretilmeye çalışıldı.
Makale aynı zamanda aufgeben sözcüğünün anlamlarının İngilizce’de temsil edildikleri
kavramlarda sapmalar gösterebileceğini ortaya koyuyor. Bu sapmalar, tam anlamsal örtüşmelerden
veya tam örtüşmeyen anlamsal eşdeğerlikten, eşdeğersizliğe varan farklı derecelerde eşdeğerliğe
tekabül eden geçişlerin oluştuğu bir kuşak şeklinde gözlemlenebilir.
</Özetçe>
<Anahtar>Sözcükbilimi, Çift-dilli Sözlükbilimi, Sözcüksel Anlambilimi, Sözcüksel
Belirsizlik, Çokanlamlılık, Anlam Karşıtlığı, Eşdeğerlilik</Anahtar>
<Kaynak>Dilbilim Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>İşlevsel Edimbilim Yöntemiyle Metin İçinde Gösterme Alanının İncelenmesi
</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışma bu, şu ve o gösterme anlatımlarının karmaşık rollerini metin örnekleriyle incelemektedir. Sağın-Şimşek,
Babur ve Rehbein (2008)' de konuşma ortamlarından yola çıkarak 1970’li yıllardan beri Rehbein ve Ehlich
tarafından geliştirilmiş olan İşlevsel Edimbilim yöntemiyle yapılan anlatım çözümlemeleri, bu çalışmada metin
örnekleriyle tamamlanmış ve kökendilbilimsel veriler ışığında bu anlatımlar yeniden sınıflandırılmıştır. Onun
artgönderim, şunun öngönderim yaptığı, bunun ise dinleyiciyi/okuyucuyu çıkış noktasının etrafındaki nesnelere
odakladığı savunulmuştur. Çalışmada 'alan aktarımı' kavramı öznelinde dilsel araçların işlevlerindeki değişimler
açıklanmıştır. Çözümlemelerde Orhan Pamuk'un Babamın Bavulu (2008) ve Vedat Türkali'nin Mavi Karanlık
(2006) adlı eserlerinden yapılan alıntılarla gösterme anlatımlarının metin içindeki işlevleri örneklendirilmiştir.
</Özetçe>
<Anahtar>İşlevsel Edimbilim, gösterme alanı, gösterme anlatımları, dilsel araçlar, dilsel yordamlar, metin
ve söylem, bu, şu, o, Türkçe</Anahtar>
<Kaynak>Dilbilim Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>TÜRKÇEDE EDİLGENLİĞİN BELİRTİLİLİK KAYMASI AÇISINDAN BAZI GÖRÜNÜMLERİ
</Başlık>
<Özetçe>İşlevsel Dilbilgisi çerçevesinde, Türkçedeki edilgenlik, Orhon Türkçesinden Çağdaş Türkçeye kadar olan
dönemi kapsayan bir bütünceden yola çıkılarak incelendiğinde, temel edilgende Kılıcıy. gizleme, örtükleştirme
gibi işlevlerin temel bir işlev olarak yer almadığ. görülmektedir. Türkçede temel edilgen katılımcıların
örtükleştirilmesine dayanan bir edilgenleştirmeden çok, olayın ön plana çıkartılıp Kılıcının önvarsayıldığ. bir
işlevi yansıtmaktadır. Yani, Türkçede edilgenleştirmenin katılımc. odakl. değil, olay odakl. olduğu söylenebilir;
bu yüzden Kılıcının geri-itilmesi ve Kılıcı-olmayanın öne-çekilmesi edilgenleştirmeyi tetikleyen temel işlevler
olarak yer almamaktadır. Olay odakl. edilgenleştirmenin temel işlev olmasına koşut olarak Türkçede tarafından
öbekli edilgen ancak Klasik Osmanl. Türkçesi döneminde görülmeye başlanmış, Çağdaş Türkçede bile temel bir
yap. olacak kadar kullanım sıklığına ulaşmamıştır. Ayrıca, olay odakl. edilgenleştirme, edilgenleştirme sürecinde
Kılıcının anlambilimsel özelliğini belirleyen etkenlerden biri olmuştur. Türkçedeki edilgenliğin ve
edilgenleştirme sürecinde yer alan Kılıcıların tarihsel süreçte belirtililik kaymas. açısından baz. değişimler
içerdiği de gözlenmiştir. </Özetçe>
<Anahtar>İşlevsel Dilbilgisi, edilgenlik, eşzamanl. yaklaşım, artzamanl. yaklaşım, belirtililik kaymas. </Anahtar>
<Kaynak>Dilbilim Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dilbilim</Etiket>
<Başlık>türk dilinde olumsuzluk</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmanın amac. Türkçe eylem tümcelerinde olumsuzluk işaretleyen –mE ve ‘değil’ biçimlerini söylemdeki
işlevleri açısından betimlemektir. –mE biçimi tipik bir olumsuzluk biçimi olarak hem dilsel hem de üst dilsel
işlevleri yerine getirebilirken ‘değil’ yalnızca dilsel işlevlerle sınırl. görünmektedir. Bu iki biçim arasındaki
temel farklılık edimsel güç açısından ortaya çıkmaktadır. ‘değil’ zayıf bir olumsuzlama gücü olduğu için
üstdilsel olumsuzlama işlevini yerine getirememektedir. ‘değil’ biçiminin söylemde temel işlevi olay zamanın. konuşma zamanına genişletmek ve olumsuzlamanın gücünü indirgemek olarak karşımıza çıkmaktadır. Ayrıca,
‘değil’ bireysel deneyim beklentilerin olumsuzlanmasına duyarl. iken –mE hem bireysel hem de genel deneyimle
ilgili beklentilerin olumsuzlanmasında kullanılabilmektedir. Son olarak bu iki biçim söylemde kurduklar. sözbilimsel ilişkiler açısından da farklılaşmaktadır. ‘değil’ daha çok ‘rağmen’ ilişkisi kurarken –mE ‘karşıtlık’
ilişkisi ile ortaya çıkmaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Türkçe, eylem tümceleri, dilsel ve üst dilsel olumsuzluk, söylem işlevleri
</Anahtar>
<Kaynak>Dilbilim Araştırmaları Dergisi</Kaynak>
<TürkçeKarakter>kelime sonundaki ı harfleri sorunlu</TürkçeKarakter>
</makale>
</data>