<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<data>
<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>ERZURUMLU MÜFESSİR LÜTFULLAH EFENDİ’DE NAZARÎ SUFÎ TEFSİR ÖRNEĞİ</Başlık>
<Özetçe>18. asır âlimlerinden olan Erzurumlu Lütfullah Efendi, birçok dalda eserler

telif etmiştir. Özellikle tefsiri ve "Meâricu'l-Envâr" adlı eseriyle dikkat çekmektedir.

Müfessirimiz, "Risâletu'r-Retk ve'l-Fetk" isimli eserinde Enbiyâ, 30. ayetini,

Felsefî Tasavvuf geleneği açısından ele almış ve kendisine özgü yorumlar yapmıştır.

Buna göre, "retk" kavramı (cism-i küll, akl-ı evvel), mevcûdâtın birliğini;

"fetk" ise, bir bütün olan mevcûdâtın parçalara ayrılmasını ifade etmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>Evrenin yaratılışı, retk, fetk, felek-i azam, arş, hebâ,

akl-ı evvel, cism-i küll, kalem-i a'la, sudur nazariyesi, insan-ı kâmil</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>KUR’AN’DA İNKÂRCI MAZERETLERİ VE GEÇERSİZLİĞİ</Başlık>
<Özetçe>İlahi dinler, insanın dünya hayatında bir takım sorumlulukları yerine getirmek

üzere yaratıldığını ifade eder. Teklifin sahibi olan Allah, insana sorumluluklarını

yerine getirecek donanımı ve yeterlilikleri vermiştir. Fakat inkârcılar,

her türlü imkâna rağmen, inkârlarına mazeret ve bahaneler üretebilmişlerdir.

Kur'ân'da, teklifteki yeterliliğin sağlandığı, insanlar için Allah aleyhine hiçbir

delilin kalmadığı dolayısıyla ileri sürülebilecek tüm gerekçelerin asılsız bahaneler

olacağı vurgulanmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>İlahi teklif, inkârcı mazeretleri, ahiret</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>ZEMAHŞERÎ ÖZELİNDE KUR’AN’IN MUTEZİLÎ YORUMUNA ELEŞTİRİLER -Ekmelüddîn Bâbertî Örneği-</Başlık>
<Özetçe>Mutezilî tefsir denildiğinde ilk akla gelen şüphesiz Zemahşerî'nin el-Keşşâf adlı

eseridir. Bu eser bir takım özellikleriyle tefsir tarihinde öne çıkmıştır. Bunlardan biri

onun ayetleri Mutezile ekolünün temel prensiplerine göre yorumlamasıdır. Diğeri de

belagat esasları yanında Kur'anî kavram ve deyimleri mükemmel bir şekilde açıklaması,

Kur'an'ın i'caz yönlerini, edebi ve nazım güzelliğini ortaya koymasıdır. Bu

nedenle yazıldığı günden itibaren âlimlerin ilgisini çekmiş ve üzerine birçok şerh ve

haşiye yapılmıştır. Bunlardan biri de Bâbertî'nin Hâşiyetü Keşşâf adlı eseridir. Sadece

üç sureyi içine alan bu çalışmada Bâbertî, sadece Zemahşerî'nin retorik inceliklerle

bezediği ifadelerini açıklamamış, aynı zamanda ona bir takım tenkitler yöneltmiştir.

Bu makale de, Bâbertî'nin, Zemahşerî'ye hem tefsir tekniği hem de i'tizâlî görüşleri

bakımından yönelttiği eleştirileri incelemeyi amaçlamaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>Mutezile, Tefsir, Haşiye, Zemahşerî, Keşşâf</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>TANRI İNANCININ RASYONELLİĞİ VE KANIT İHTİYACI</Başlık>
<Özetçe>İnsan, rasyonel bir varlık olması nedeniyle, tutum ve tercihlerini, iddialarını

sürekli olarak temellendirme, onları rasyonel kalıplar içinde ifade etme eğilimindedir.

Gerek teizmin ve gerekse ateizmin önde gelen düşünürleri bu konuda ciddî

tartışmalara girmiş inanma veya reddetme gerekçelerini de kanıtlarla açıklamaya

çalışmışlardır. Tanrı'nın varlığı konusunda insanlık, dinlerin vazettikleriyle yetinmemiş,

O'nun varlığı ile ilgili kanıtlar bulma yoluna gitmiş, böylece konuyu

aklileştirerek, adeta Tanrı'nın varlığından emin olmanın yollarını aramıştır. Kanıt

ve ispat çabaları, dinî inançların ve düşüncelerin temelde mâkul olduklarının

gösterilmesine yöneliktir. Bu çalışmamızda, insanın Tanrı inancını aklileştirme

çabasını ve O'nun varlığına dair kanıt aramaya iten nedenleri incelemeye çalışacağız.</Özetçe>
<Anahtar>Tanrı, Kanıt, Akıl, Fideizm, Temelcilik</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>KUŞEYRÎ’DEN İBNÜ’L-ARABÎ’YE İŞÂRÎ YORUMCULUK HAKKINDA BİR DEĞERLENDİRME:İŞARÎ YORUMDAN TAHKÎKE DOĞRU KUR’ÂN-I KERİM YORUMCULUĞUNUN GELİŞİMİ</Başlık>
<Özetçe>'İşaret' önce bağlayıcılığı olmayan 'ikincil' yorumların genel adı olmuşken aynı

zamanda tasavvufî bilginin cedel ve tartışmalardan korunmasını sağlamıştır.

Sufiler 'işaret' tabirini kullanırken iki şeyi amaçladılar: Birincisi fıkıh ve akide

alanıyla ilgili ayetler söz konusu olunca, Ehl-i Sünnet'in fakih ve kelam alimlerinin

görüşlerine bağlı olduklarını ifade etmek istediler. Buna mukabil ahlakla ve

nefsin terbiyesiyle ilgili naslarda kendi görüşlerini dile getirmekteydiler. Bu durumda

işari yorum 'alimlerin' belirli bir yöntemle 'istinbat' ettikleri ayetlerin kıyas

yoluyla ahlaktaki karşılıklarını bulmak demekti. İkincisi ise bu sayede delillendirme

sıkıntısından kurtulmak istemişlerdi. Bu durumda işaret, tasavvuf ehlini

tartışmanın dışında tutarak kendi görüşlerini 'ehli' ile konuşmak imkanı kazandırmıştı.

Bununla birlikte işaret tabiri tasavvufun gelişim süreçlerinin bir şahidi

olarak zamanla 'tahkik' anlamını kazanarak bir anlam derinliği elde etmişti.

Daha doğrusu yerini tahkik tabirine bırakmıştı. Bunu asıl ve fer terimlerinin

ilişkisiyle açıklarsak, birinci döneminde işaret tabiri asıl anlamı temsil eden Ehl-i

sünnet fakih ve kelamcılarının yorumlarının karşısında fer idi. İbnü'l-Arabi'yle

birlikte fer olan 'alimlerin' yorumları olurken işaret denilen şey gerçek anlama ve

asla döndü. Bu bakımdan işaret tabiri bize bir yandan sufilerin naslar üzerindeki

yorumları hakkında bilgi verirken aynı zamanda din bilimleri içerisinde tasavvufun

gelişim sürecini en iyi açıklayan kavramlardan birisi olmuştur.</Özetçe>
<Anahtar>Kuran-ı Kerim, sünnet, nas, tefsir, işaret, şatahat, tasavvuf,

Kuşeyri, İbn Arabî, tahkîk, metafizik</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>HULÂSATÜ’L-HAKÂYIK’TA İRANLI ŞAİRLER</Başlık>
<Özetçe>Mutasavvıf, şair, şeyh Muhammed Lutfi Efendi; halk arasında "Alvar İmamı",

"Efe hazretleri" unvanıyla meşhurdur. Erzurum'un Hasankale ilçesi Kındığı

köyünde doğmuştur. İlk tahsilini babası Hoca Hüseyin Efendi'den almış,

Erzurum'un tanınmış bazı âlimlerinin derslerine katılmıştır.

Şiirlerini Türkçe, Arapça ve Farsça olarak yazmış olup, bunlar "Hulâsatü'lhakâyık"

adlı eserde oğlu tarafından bir araya getirilmiştir.

Alvarlı Muhammmed Lutfi'nin şiirlerinde Firdevsî, Enverî, Sa'dî, Mevlânâ ve

Hâfız gibi birçok İranlı şairden izlere de rastlanmaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>Alvarlı, Erzurum, İranlı şairler</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>GAYE- ANLAM BAĞLAMINDA KENDİNİ GERÇEKLEŞTİRMEK</Başlık>
<Özetçe>Bu makale gaye-anlam bağlamında Tasavvufta yer alan nefis mertebelerinin

nasıl psikoterapik bir işlev gördüğünü konu almaktadır.

Makale, bütünleşme ve iç evrim yolunda insan-ı kâmil yolcusunun geçeceği

yedi mertebenin tasavvufta ruhsal gelişimin ilerleme aşamaları olarak işlev gördüğüne

ve her aşamanın kişiliğin daha mükemmel bir seviyeye dönüşümüne katkıda

bulunduğuna yer vermekte ve bu bağlamda kendini gerçekleştirme ve gaye-anlam

ilişkisi üzerinde durmaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>Gaye, Anlam, Kendini gerçekleştirmek, Nefis mertebeleri</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>EHL-İ SÜNNET’E GÖRE TEKFİR PROBLEMATİĞİ</Başlık>
<Özetçe>Tekfir, başkalarını küfürle ve iman sınırlarının dışına çıkmakla itham etmek

anlamına gelir. İslam, inanç esaslarını tasdik edenleri Müslüman olarak kabul

eder. Ehli Sünnet, ehl-i kıblenin tekfir edilemeyeceğini temel bir ilke olarak benimsemiştir.

Buna rağmen bazı âlimlerin tekfire başvurdukları görülmektedir.

Tekfir en çok Allah'ın sıfatları, insanın fiilleri, halk'ul-Kur'an, ru'yetullah, kabir

hayatı, ecel ve rızık konuları etrafında oluşur. Bu çalışmada tekfire neden olan

hususlar ve tekfirin nedenleri ele alınacaktır.</Özetçe>
<Anahtar>Kur'an, tekfir, fırka, Ehl-i sünnet, Mu'tezile</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>İBN FÛREK’İN TEFSİR METODU</Başlık>
<Özetçe>Ebu Bekri Muhammed b. el-Hasan b. Fürek el isfahani en-Nisaburi (ö.

406/1015) İslam ilim ve kültür tarihinde Ebü'l-Hasan el-Eş'ârî'inin görüşlerini

sistemleştirmesi yönüyle Eşari kelam âlimi olarak tanınmış bir şahsiyettir. Yine o

tasavvufla ilgili kaleme aldığı el-İbâne adlı müstakil eseriyle de sufi bir kimliğe

sahip olduğunu açıkça göstermiştir. Bunun yanı sıra ona nisbet edilen Tefsiru

Kur'ani'l-Azim adlı eser, tefsir tarihi açısında oldukça önemlidir. Bu eseriyle İbn

Fürek, kelamcı ve sufi olduğu kadar yetkin bir müfessir olduğunu da göstermiştir.

İşte bu makalede onun tefsir anlayışına, ayetleri yorumlama metoduna ve tefsir

kültürümüze kazandırdıklarını ele alacağız.</Özetçe>
<Anahtar>İbn Fûrek, Kur'ân, Tefsîru Kur'âni'l-Azim, Tefsir metodu,

Müteşabih ayetler</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>DİN, AHLAK VE DEĞERLER ALANI SEÇMELİ DERSLERİNİN ÖĞRENCİ GÖRÜŞLERİ DOĞRULTUSUNDA DEĞERLENDİRİLMESİ</Başlık>
<Özetçe>Türkiye'de 2012 yılında eğitim sisteminde yapılan köklü değişikliklerle birlikte

örgün genel eğitimde 2012-2013 öğretim yılında seçmeli din eğitimi dersleri

okutulmaya başlandı. Çalışmamızın amacı; lise ve ortaokullarda öğrenim gören

öğrencilerin seçmeli din eğitimi derslerini seçerkenki motivasyon ve beklentilerini,

derslerin ilk yılının ardından memnuniyet düzeylerini, derslerden edindikleri kazanımlara

ve din kültürü ve ahlak bilgisi dersi ile farklılaşan noktalara dair algılarını

belirlemektir. Bu amaçla Zonguldak ili merkezinde sosyoekonomik çevre ve

öğrencilerinin başarı durumları dikkate alınarak belirlenen dört ortaokul ve üç

lisede öğrenim gören 340 öğrenciyle anket çalışması gerçekleştirilmiştir. Çalışma

sonucunda öğrencilerin çok büyük kısmının dersleri kendi ilgi ve istekleri doğrultusunda;

dinlerini daha iyi öğrenmek ve daha ahlaklı bir insan olmak beklentisi

ile tercih ettikleri belirlenmiştir. Öğrencilerin derslerden memnuniyet düzeyleri

yüksektir. Ancak içerik ve öğretim materyalleri açısından özellikle ortaöğretimde

ve akademik düzeyi yüksek öğrencilerde beklentileri karşılamada yetersiz kalındığı

anlaşılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Seçmeli din eğitimi dersleri; din, ahlak ve değerler alanı

dersleri</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>DİN KÜLTÜRÜ VE AHLAK BİLGİSİ ÖĞRETMENLERİNİN ÖĞRETME STİLLERİ (DİYARBAKIR ÖRNEĞİ)</Başlık>
<Özetçe>Bu araştırmada Din Kültürü ve Ahlak Bilgisi dersi öğretmenlerinin öğretme

stillerine sahip olma durumlarının tespit edilmesi, çeşitli değişkenlere (cinsiyet, meslekteki

kıdem ve mezun olunan lisans programı) göre değerlendirilmesi amaçlanmıştır.

Araştırma, betimsel araştırma desenlerinden tarama modelinde yapılmıştır.

Araştırmanın örneklemini, 2012-2013 eğitim- öğretim Diyarbakır ili Sur, Bağlar,

Kayapınar ve Yenişehir ilçelerinde görev yapan Din Kültürü ve Ahlak Bilgisi dersi

öğretmenleri oluşturmaktadır. Araştırma verileri bilgi formu ve öğretme stilleri ölçeği

formu ile toplanmıştır. Elde edilen bulgulardan, Din Kültürü ve Ahlak Bilgisi

dersi öğretmenlerinin öğretme sürecinde daha çok uzman ve temsilci öğretme stillerine

sahip olduğu, bununla yanısıra diğer öğretme stillerine orta düzeyde sahip

oldukları belirlenmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Din Kültürü ve Ahlak Bilgisi dersi öğretmeni, öğretme

stilleri, Din Kültürü ve Ahlak Bilgisi dersi, Din Öğretimi</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>GENÇLİK DÖNEMİNDE GÖRÜLEN AHLAKİ SORUNLAR KARŞISINDA DİN KÜLTÜRÜ VE AHLAK BİLGİSİ DERSİNİN YERİ</Başlık>
<Özetçe>Günümüzde teknolojik gelişmeler bireyin yaşamını her bakımından kolaylaştırırken,

bazı tehlikeleri de beraberinde getirmektedir. Enformasyon devriminin

bir sonucu olarak bireyler artık dünyanın farklı yerlerinde meydana gelen olaylardan

çok hızla haberdar olmakla birlikte aynı zamanda kolayca etkilenebilmektedirler.

Bu etki, ekonomik ve sosyal alanda olduğu kadar dini ve ahlaki alanda da

kendini göstermektedir.

Her bakımdan hızlı bir değişim sürecini yaşayan dünyamızda ahlaki değer

problemi günümüz toplumlarının en önemli sorunlarından birisi haline gelmiştir.

Özellikle gençler arasında görülen cinsellik, şiddet ve cinayet, alkol ve uyuşturucu

bağımlılığı gibi sorunlara ek olarak bu dönemde yaşanan ruhsal bunalımlar ve

intihar, artık sadece bireysel nitelikli küçük sorunlar değildir. Başlangıçta bireysel

bir durum olarak görülen bu sorunlar belirli bir süre sonra bireysel olmaktan

çıkıp toplumsal hatta küresel ölçekte problemlere dönüşmektedir.

Bu çalışmada, gençlik döneminde görülen bazı ahlaki sorunlara değinilmekte

ve bu sorunlar karşısında spesifik olarak, Türkiye'de Din Kültürü ve Ahlak Bilgisi

dersi çerçevesinde eğitim ve din eğitiminin rolü tartışılmaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>Ahlak eğitimi, din eğitimi, Din Kültürü ve Ahlak Bilgisi,

gençlik dönemi, ahlaki sorunlar</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>ENDÜLÜS TEFSİR GELENEĞİ VE MÜFESSİR İBN EBÎ ZEMENÎN (324-399/935-1008)</Başlık>
<Özetçe>Bu makele ilk dönem âlimlerinden olan İbn Ebî Zemenîn ve tefsiri hakkında

bilgi vermektedir. İbn Ebî Zemenîn Endülüs İslam dünyasının önemli müfessirlerinden

birisidir. Hakkında Arap dünyasında bazı araştırmalar yapılmış; ancak

ülkemizde bir kaç çalışmada ismine yer verilmiş, tefsirciliği ve tefsiri üzerine

bildiğimiz kadarı ile herhangi bir araştırma yapılmamıştır. Müfessir, Yahya b.

Sellâm'ın tefsirinin muhtasarını yapmış; Yahya'nın tefsir etmediği ayetleri kendisi

açıklamış ve tefsirinde rivayetlere bolca yer vermiştir. Kolay anlaşılması, ayetleri

Arap diline uygun bir şekilde tefsir etmesi ve israiliyyat konusunda problemli olması

tefsirinin öne çıkan bazı yönleridir.</Özetçe>
<Anahtar>İbn Ebî Zemenîn, Tefsir, Endülüs Tefsiri</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>İLM-İ UMRAN’IN KONUSU VE YÖNTEMİ ÜZERİNE BİR LİTERATÜR ANALİZİ</Başlık>
<Özetçe>İbn Haldun hem ele aldığı konu hem de bu konuya yaklaşımı bakımından donemindeki

pek cok duşunurden onemli farklılıklar taşır. Bu yuzden ortaya attığı

yeni ilim İlm-i Umran, pek cok calışmaya konu edilmiştir. İlm-i Umran'ı anlaşımasıve acılanmasıcabalarıı sonucu olan bu calışaları coğ modern sosyal

bilimler veya bu catıaltıdaki bazıdisiplinlerden hareketle anlayı acılama

girişmlerinin urunleridir. Ceştli disiplinler altıda ceştli yazarlar tarafıdan

gercekleşirilen bu calışaları zaman zaman paralel sonuclara ulaşıken; zaman

zaman da birbirlerine zı bir takı acılamalara sahne olduğ gozlenmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>İbn Haldun, Mukaddime, İlm-i Umran, İlm-i Umran'ı

Konusu, İm-i Umran'ı Yontemi</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>AHLÂKIN TEMELİ ÜZERİNE BİR TARTIŞMA: AHMET HAMDİ AKSEKİ –IMMANUEL KANT</Başlık>
<Özetçe>Ahmet Hamdi Akseki'nin ahlâk ekolleri içerisinde en fazla önem atfettiği ekol,

Kant'ın ödev ve hürriyete dayalı ahlâk anlayışıdır. Bu ahlâk anlayışının, felsefî

açıdan ahlâkı inceleyen en sağlam nazariye olduğunu düşünen Akseki, yine de

onun ahlâkı tam olarak temellendiremediğini ifade etmektedir. Çünkü Akseki'ye

göre, ahlâkın dine yani Yüce Varlığa dayandırılması, akla yani insana dayandırılmasından

daha sağlam bir temel oluşturmaktadır. Ancak Akseki bu durumun

ahlâka aklî değerinden bir şey kaybettiremeyeceğini, zira dinin de netice itibariyle

akla dayandığını ve aklı muhatap aldığını belirtmektedir.

Bu çalışmanın konusunu, Akseki'nin ahlâk anlayışı ve bu anlayış doğrultusunda

Kant'ın rasyonalist ahlâk felsefesine yönelttiği takdir ve tenkitlerin değerlendirilmesi

oluşturmaktadır. Çalışmamız şu sorulara yanıt arama çabasının bir

sonucu olarak ortaya çıkmıştır: Akseki din-ahlâk ilişkisini nasıl temellendirmektedir?

Akseki, Kantçı anlayışta yer alan 'ödev', 'insan hürriyeti', 'vicdan' gibi kavramları

nasıl anlamıştır? Akseki'nin bu ahlâk anlayışına yönelttiği eleştiriler nasıl

değerlendirilebilir?</Özetçe>
<Anahtar>Ahlâk, ödev, insan hürriyeti, vicdan</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>NEVÂZİL KAVRAMI VE FETVÂ, KAZÂ İLİŞKİSİ (Kavramsal Bir Analiz)</Başlık>
<Özetçe>Fıkıh ve hayat birbirleriyle sürekli ilişki içinde devam eden iki alan olarak

gelişimlerini sürdürmüşlerdir. Fıkıh değişken ve gelişim halinde olan insan hayatıyla

uyumlu olabilmek için kendi içinde bazı kavramlar ortaya çıkarmıştır.

Söz konusu bu kavramlar içtihâd ve fetvâ kurumlarıdır. Biz bu makalede bu iki

kavramla yakından ilgili ve fıkhın tatbik sahasıyla ve dolayısıyla olaylarla alakalı

olan nevâzil kavramının klasik Mâlikî fıkhında ve Endülüs özelinde kavramsal

bir tahlilini yapmaya çalışacağız.</Özetçe>
<Anahtar>Endülüs, Fetvâ, Fıkıh, Olay, Nevâzil</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>MUTEZİLE’NİN İNSAN ANLAYIŞI</Başlık>
<Özetçe>Bu makale, yazarın, İslam Kelamı'nın kurucuları ve öncüleri sayılan Mutezile

ekolünün insan anlayışına yer veren ve onların insanın mahiyeti, varlık yapısı

yani insanın doğası üzerinde dile getirdikleri tartışmalara ve antropolojik yaklaşımlarına

değindiği bir çalışmadır. İnsan ile onun dünyadaki ahlaki konumunu

temellendirmeye çalışan Mutezile antropolojisine ilişkin bir inceleme olması sebebiyle

çalışma önem arz etmektedir. Dolayısıyla Mutezilenin ahlak anlayışını

tam olarak anlamak ancak onların antropolojisi ya da insan hakkındaki teorileri

hakkında biraz bilgi sahibi olmakla mümkün olabilmektedir.

Bu inceleme Mutezili doktorların antropolojik görüşlerinin ele alınması neticesinde

şunları ortaya koyar: a) Temelde insan otonomisinin etik sorunları ile

ahlaki ve dini yükümlülüklere karşı sorumluluğu ile meşgul olma; b) Bu antropolojiyi,

o dönemde teolojik çevrelerde yaygın olan ve genel kabul gören töz ve araz

çerçevesine oturtma isteği.

Çalışma çerçevesinde, İslam düşünce tarihi açısından, genelde tüm düşünce

ekolleri özelde ise Mutezile ekolü içerisinde dillendirilmiş olan farklı görüşlere

bakıldığında gerek konunun insanın kendisi olması gerekse farklı mülahazalarla

konuya yaklaşılması sebebiyle İnsan doğasının ne olduğu hususunda ortak bir

kanaate ulaşılamadığı anlaşılmaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>Mutezile, İnsan, Ruh, Nefs, Etik, İnsanbilim</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>KUTSAL METİNLER VE MÜZİK</Başlık>
<Özetçe>Muzik ontolojik olarak butun bir evrenin temelinde ve bunyesinde mevcudiyet

bulmuş bir değer olması hasebiyle hem dini hem sekuler alanda etkinliğini

hissettiren ve uygulama bulabilen bir ozelliğe sahiptir. Tasavvufi anlamda ilahi

menşeli olan muziğin gonulleri kendine ram eden o sihirli gucu tartışılmazdır.

Musikinin fıtratında zaten var olan etkileyicilik vasfının kutsal metinlerin lahuti

bunyesiyle buluşup butunleşmesi esnasında daha da muessir ve cazip bir hal aldığı

bir realitedir. Bu makalede muziğin teorik, ontolojik ve felsefi yonune kısmen

değinildikten sonra, ağırlıklı olarak dini musikinin mahiyeti ve kutsal metinlerde

nasıl bir icra alanı bulduğu hususunda mukayeseli bir incelemeye yer verilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Muzik, Dini Musiki, Kitabı Mukaddes, Kur'an, Tilavet</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>ENBİYA, 30 EKSENİNDE EVRENİN OLUŞUMU</Başlık>
<Özetçe>Kur'an'a göre gökler ve yerler bitişik iken, Allah aralarını büyük bir patlama

(Bing Bang) ile ayırdı. Büyük patlamadan sonra yüce Allah bulutsu kütle haline

gelen (sedim) göğe ve yere, çekim kanununa göre yerlerinizi alınız emrini verdi.

Bu olaydan sonra evren devamlı bir şekilde merkezden dışa doğru genişlemektedir.

Bilim adamları, evrenin kütlesi yeterli miktara ulaştığında, çekim kuvvetleri

sebebiyle bu genişlemenin duracağını ve bunun evrenin kendi içine çökmeye ve

büzülmeye başlamasına sebep olacağını belirtmektedirler. Sonra büzülen evren,

çok yüksek bir ısı ve sıkışma sebebiyle büyük bir çöküşe (Big Crunche) uğrayacaktır.

Kur'an'ın bu mucizevi tespitleri, bugünkü ilmî verilerle uyuşmakta ve ezelî,

statik evren modelini çürütmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>Kur'an, yaratılış, gökler, yer, Big Bang, Big Crunche,statik, ezelî</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>İDDET BEKLEYEN VE YANINDA MAHREMİ OLMAYAN KADINLARIN SEFERE ÇIKMASI VE HACCA GİTMESİ</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada iddet bekleyen kadının sefere çıkması ve hacca gitmesi ile yanında

mahremi olmayan bir kadının sefere çıkması ve hacca gitmesi, deliller eşliğinde usulî

esaslar çerçevesinde değerlendirilecektir.

Konuya yeni bakış açıları kazandırabilir düşüncesiyle maruf olan Hanefî, Malikî,

Şafiî ve Hanbelî mezheplerine ilaveten Ca'ferî ve Zahirî mezhepleri de ilave

edilecektir.

İki bölümden oluşan makalemizde sonuçtan ayrı olarak her bölümün akabinde

kendi değerlendirmelerimize ve tercihlerimize yer vererek konunun tavzihi ve bölüm

bölüm müzakeresi hedeflenmiştir. Kadim ulemanın görüşleri yanında çağımızdaki

İslam hukukçularının görüşü beraber verilirken meselelerin tahlilinde yeni illet tespitlerine

de yer verilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Hac, sefer, iddet, kadının mahremi, illet, himaye, istitaat(güç yetirme), değerlendirme, mezhep</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>DÜALİZM, BİLİNÇ VE TANRI</Başlık>
<Özetçe>İnsanın birbirine indirgenemeyen iki temel bileşenden oluştuğunu kabul eden

düalizm sorununun merkezinde bilinç kavramı yer almaktadır. İnsan bedenindeki

tamamen maddî olan bir organın iç yaşantısının nasıl olduğu ya da kendinin

bilincine nasıl varabildiği günümüzde bilim çevrelerinde ciddi tartışmalara neden

olmaktadır. Materyalist düşünce, bilinçlilik halini tesadüfe bağlarken, teist

düşünce bunu 'akıllı bir tasarım' ürünü olarak görmekte ve Tanrı'nın varlığına

delil olarak kullanmaktadır.

Bu çalışmada, düalizm probleminden hareketle ortaya konulmaya çalışılan

bilinç probleminin ele alınışını ve Tanrı'nın varlığına delil oluşturmasını inceleyeceğiz.</Özetçe>
<Anahtar>Düalizm, Zihin, Beden, Bilinç, Tanrı</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>ENVÂRU’L-ÂŞİKÎN’DE BULUNAN BAZI HADİSLERİN MÜSLÜMANLARIN DİNÎ ANLAYIŞLARINA ETKİLERİ ÜZERİNE</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada "Envâru'l-Âşikîn"de bulunan bazı hadislerin Müslüman

Türk halkının dinî anlayışlarına etkileri konusu ele alınmıştır. Eserde yer alan

bazı zayıf ve mevzû hadislerin Müslümanların algı dünyalarına çok yanlış mesajlar

verdiği, İslâm'ın özüne aykırı anlayışlara neden olduğu ve toplumun din

algısını olumsuz yönde etkilediği görülmektedir. Bu tür rivâyetler geçmişte

olduğu gibi günümüzde de Müslümanların dinî anlayışlarını olumsuz anlamda

etkilemektedir. Dolayısıyla yüzyıllardır insanların zihinlerine yerleştirilen

yanlış anlayışların düzeltilebilmesi için Kur'an ve Sünnet bütünlüğü içerisinde

meselelere yaklaşılması ve bu rivâyetlerin tarafsız bir gözle değerlendirilip gerçek

değerlerinin ilmî çalışmalarla ortaya konulması şarttır. Bu nedenle hadis

tenkid metodolojisinin objektif kriterlerine bağlı kalınarak kritiği yapılan ve

güvenilirliği kanıtlanan hadislere itibar edilmesi, güvenilir olmayanlarının ise

terk edilmesi uygun olacaktır.</Özetçe>
<Anahtar>Envâru'l-Âşikîn, din, kader, cin, zulüm, kadın.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>BAZI KIRAAT KAVRAMLARI AÇISINDAN GÜNÜMÜZ MEALLERİNE KISA BİR BAKIŞ VE BAZI ÖRNEKLER</Başlık>
<Özetçe>Kur'an tilâveti, Kur'an'ın anlaşılmasına yardımcı olan önemli unsurlardan

biridir. Bu disiplinin esaslarını ise, tecvîd ilmi tespit etmiştir. Tecvîd ilmine ait

esaslar bütün kurra tarafından uygulanagelmiştir. Ancak kıraat ilmine ait hususlar

-gerek usûl yönünden olsun gerek ferşü'l- hurûf yönünden olsun- bütün kurra

tarafından ittifakla tatbik edilmemiştir.

Hatta bazı kırâat ıstılahları konusunda, münferid rivayetlere rastlamak bile

mümkündür. Bu rivayetler, ve bunların edâ keyfiyeti, Kur'an'ın anlamı konusunda

okuyucuya ve dinleyicilere bu geniş mana iklimden neler takdim etmektedir.

Bu çalışmamızda insanlığa gönderilen bu ilâhî mesajı, fonetik açıdan bir

başka boyutuyla irdelemeye çalıştık.</Özetçe>
<Anahtar>Kur'an tilâveti, manâ, kırâat, şive, tecvîd, usûl, imâle, iskat,isbât, tefhim.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>HZ. PEYGAMBER’İN ABDULLAH B. ÜBEYY’İN CENÂZE NAMAZINI KILMASI</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede; Müslüman olduğunu söyleyip mescitte namaz kıldığı halde

Hz. Peygamber'i kendisine siyasi bir rakip kabul ederek onun aleyhinde çalışan,

bu davranışları nedeniyle bir kısım sahâbîler tarafından münafık denen Abdullah

b. Übeyy'in cenâze namazının Hz. Peygamber tarafından kılınması meselesi

ele alınacaktır.

Konu, ilgili âyet ve hadisler ışığında incelenecektir. Bu arada hadisçi olmayan

bazı âlimlerin bu mevzuun temelini teşkil eden rivâyetlerin muteber hadis

kaynaklarında yer almadığı veya söz konusu rivayetlerin sahih olmadığı iddiası

da değerlendirilecektir.</Özetçe>
<Anahtar>Nifak, Abdullah b. Übeyy, cenâze namazı</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>YAŞLILIKTA MANEVİ DESTEK VE DİN EĞİTİMİNİN ÖNEMİ</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmanın amacı ülkemizde gittikçe artan bir nüfus oranına sahip olan

yaşlıların psikolojik, sosyolojik ve hatta fizyolojik sorunlarının çözümünde dini

başa çıkmanın önemine dikkat çekmek ve onlara yönelik düzenlenen din eğitimi

faaliyetlerinin içeriği ve yöntemleri konusunda önerilerde bulunmaktır. Çünkü

gelişim dönemleri açısından baktığımızda yaşlılık dönemi üzerinde din eğitimi

açısından hassasiyetle durulması gereken bir dönemdir. Yaşlılık dönemi dini ihtiyaçları

ve din eğitimleri açısından önceki gelişim dönemlerinden farklı yaklaşım

gerektirir. Özellikle aktif yaşamdan pasif yaşama geçmiş, hastalıklarla boğuşan, eş

ve akran kayıplarıyla ölüme daha çok yaklaştığını hisseden yaşlı bireyler, manevi

desteğe her zamankinden daha çok ihtiyaç duymaktadırlar.</Özetçe>
<Anahtar>Yaşlılık, Din Eğitimi, Dini Başaçıkma</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>EHL-İ BEYT’TE HZ. EBÛ BEKİR, HZ. ÖMER VE HZ. OSMAN SEVGİSİ</Başlık>
<Özetçe>Hz. Peygamber'in vefatından sonra İslâm dünyasında ilk üç halifeye yönelik

tutum ve davranışlar ile ilgili olarak farklı yaklaşımlar ortaya çıkmıştır. Bu

yaklaşımlar hakkında Sünnî ve Şiî dünyalarının değişik kanaatlere sahip olduğu

bilinmektedir. Sünnîler Râşit halifelere karşı son derece saygı ve sevgi beslerken,

Şiiler olumsuz bir bakış açısı ile ilk üç halife hakkında çeşitli eleştirilerde bulunmaktadırlar.

Ancak Şiilerin imam olarak kabul ettikleri Ehl-i Beyt'in ilk üç halife

hakkındaki görüş, düşünce ve değerlendirmeleri merak konusudur. Bu makalede;

Ehl-i Beyt ve Ehl-i Beyt neslinin ilk üç halifeye yönelik tutumu ve davranışları

ile ilgili bir kısım rivayetler ele alınacak ve bu rivayetler üzerinden bazı tespitlere

ve değerlendirmelere yer verilecektir. Böylece Ehl-i Beyt ile bugünkü Şia'nın ilk üç

halifeye bakışı arasında bir mukayese yapabilme imkânı sağlanacaktır.</Özetçe>
<Anahtar>Ehl-i Beyt, Sevgi, Ebû Bekir, Ömer, Osman.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>OSMANLI DÖNEMİNE AİT NUKULLU FETVALARDAN “BAHRU’L- FETAVA”</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede tarafımızdan hazırlanan "Kadızâde Muhammed Arif

Efendi'nin "Bahru'l Fetâvâ" Adlı Eserinin Fetva Açısından Değerlendirilmesi"

adlı bu tezde İslâm hukukundaki fetva konsepti kapsamında "nükûllü fetva"

türlerinden sayılabilecek bir yazma eseri latinize ederek günümüze kazandırılan

fetva kitabını tanıtmak olacaktır. Ayrıca Kadızâde'nin fetvalarından hareketle

XVIII. yüzyılın ilk yarısında Osmanlı dönemi Erzurum toplumunda aile, ticaret,

arazi, vakıf ve ceza hukuku alanlarında karşılaşılan hukukî sorunları ve çözümleri

incelenmiştir. Elde edilen verilerden hareketle bu dönemde İslâm hukukunun

nasıl anlaşıldığı, uygulandığı tespit edilemeye çalışılmıştır.

Kadızâde'nin fetvalarında Hanefî mezhebine sıkı sıkıya bağlı kalmaya özen

gösterdiği anlaşılmaktadır. O, devraldığı zengin hukuk külliyâtı içinde bir meselede

farklı görüşlerle karşılaştığında; zayıf da olsa devlet ve toplum maslahatına

uygun görüşü tercih etmeye çalıştığı gözlenmiştir. İctihadlar arasından birini

tercihte zorlandığı durumlarda fakihleri tasnif ederek maslahata uygun çözümü

ortaya koyma yolunu tutmuştur.

Kadızâde, Şia'ya yönelik fetvalarında Osmanlı uygulamasını esas almış, Osmanlı

sultanlarının Sünnîliğin temsilcisi olduğunu açıkça belirtmiştir. O, fetvalarıyla

toplumun Sünnî çizgide kalmasına çaba göstermiştir. Ayrıca başta arazi ve

para vakfıyla ilgili olmak üzere pek çok fetvalara da yer vermiştir.

Kısaca Kadızâde'nin eser-i mezburu İslâm hukukunda klasiğin dışına çıkmadan

yaşadığı dönemin sorunlarına Hanefi fıkhında devlet ve toplum maslahatına

uygun pratikleri ortaya koymaya katkı sağladığı söylenebilir.</Özetçe>
<Anahtar>Nukul, fetva</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>TÜRKİSTANLI AYDINLARIMIZIN SİYASİ VE YAYIN MÜCADELESİ: MUSTAFA ÇOKAYOĞLU VE ETRAFINDAKİLER</Başlık>
<Özetçe>1917 Bolşevik İhtilalından sonra Türkistanlı siyasi aydınların bir kısmı

Türkiye'ye gelmeye başladı. Türkiye'ye doğrudan gelenler arasında eski Buhara

Cumhurbaşkanı Osman Kocaoğlu, Avrupa üzerinden gelenler arasında ise dönemin

Orta Asya Müslümanlar Avami Cemiyetleri İttihadı Başkanı Zeki Velidi Togan

ve eski Hokand Muhtariyet Reisi Mustafa Çokayoğlu'dur. 1925'de İstanbul'da

bir araya gelen Türkistanlı aydınlar, oluşturdukları mücadele ve yazar kadrosuyla

Sovyetlerin pençesinde kalan Türkistan halkının bağımsızlık mücadelesinin öncüsü

oldular. Bunun için yurt içinde ve dışında (Türkistan'da, Türkiye ve Avrupa'da)

çeşitli siyasi gazete ve dergiler yayınladılar. Bu gazete (Birlik Tuvi, Uluğ Türkistan

vs.) ve dergiler (Yeni Türkistan ve Yaş Türkistan) o dönemi (1917-1924) anlamak

ve yazarları tanımak için son derece önemli kaynaklardır. Çalışmamız; bu gazete

ve dergilerin yayın editörlüğünü üstlenen başta Mustafa Çokayoğlu olmak üzere

Osman Kocaoğlu ve Zeki Velidi Togan'ın yazılarından hareketle Türkistan'ın bağımsızlık

hareketini içerecektir.</Özetçe>
<Anahtar>1917 Bolşevik İhtilalı, Türkistanlı Aydınlar, Mustafa Çokayoğlu, Yeni Türkistan, Yaş Türkistan</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>MEHMED ŞEREFEDDİN YALTKAYA’NIN (1879-1947) TÂRÎH-İ KUR’ÂN-I KERÎM’İ ÜZERİNE BİR DEĞERLENDİRME</Başlık>
<Özetçe>Mehmed Şerefeddin Yaltkaya (ö. 1947) İslâmî ilimlerde çok iyi yetişmiş, üniversite

hocası olarak bilgisini öğrencilere aktarmış ve geride 60 kadar eser bırakmış

bir kişidir. Çeşitli kademelerde yöneticilik yapmıştır. Nihayet, hayatının sonuna

doğru (1942-1947) Diyanet İşleri Başkanı olarak da hizmet etmiştir. Bugüne

kadar Yaltkaya'nın eserleri ve görüşleri hakkında değişik incelemeler yapılmış fakat

onun Târîh-i Kur'ân-ı Kerîm adlı eserine dair bir araştırma yapılmamıştır.

Halbuki bu eser Kur'ân tarihi alanında yazılan ilk Türkçe eserdir. Yazımızda

Yaltkaya'nın Târîh-i Kur'ân-ı Kerîm adlı eserini içerik yönüyle değerlendirmeyi

amaçladık. Eser hacim yönünden küçük olmasına karşın, ele aldığı konular bakımından

oldukça yararlıdır.</Özetçe>
<Anahtar>Kur'ân Tarihi, Yaltkaya, Vahiy, Ayet, Sûre.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>KUR’ÂN’IN BÖLÜMLENMESİ</Başlık>
<Özetçe>İslam'ın Arap olmayan coğrafyada yayılmaya başlaması ile Kur'ân metninde

yanlış okuma gibi sorunlar zuhur etmiştir. Bu sorunlar Haccac gibi bazı devlet ricâlinin

girişimleri ve Ebû'l-Esved ed-Düelî gibi âlimlerin çabalarıyla izale edilmeye

çalışılmıştır. Kur'ân'ı okumada bir kısım yanlışların önüne geçmek için Kur'ân noktalanırken;

tilâveti kolaylaştırmak için âyet fasılalarını (sonlarını) gösteren işaretler,

sûre başlangıçları, cüz, hizb, ta'şîr (ona bölme), tahmîs (beşe bölme), vakıf (durma)

işâretleri gibi bölümlemeler yapılmıştır. Bu bölümlemeler değişik sembollerle Mushaf

üzerinde de gösterilmiştir. Kur'ân'ın farklı biçimlerde bölümlenmesi daha çok okuyucunun

kudretine paralel olarak gerçekleşmiştir. Bununla birlikte Kur'ân'ın yarısı,

üçte birliği, dörtte birliği vb. bölümlemeler, Hz. Peygamber'in bazı hadislerinden

ilham alan âlimlerin matematiksel çalışmalarıyla ayrıntılı hale gelmiştir. Başlangıçta

Kur'ân'a dışarıdan bir şey karışır endişesi ile İbn Mes'ûd gibi âlimler bu türden

uygulamaları kerih görmüşlerdir. Ancak zaman içerisinde ihtiyaca binaen Kur'ân'ın

bölümlenip sembollerle gösterilmesi cumhur tarafından makul karşılanmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Kur'ân, Mushaf, Bölümlenme, Âlim, İşaret.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>TÜRKİYE’DEKİ DİN SOSYOLOJİSİ ÇALIŞMALARINA AMİRAN KURTKAN BİLGİSEVEN’İN KAVRAMSAL KATKISI</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede din sosyolojisi çalışmalarında ele aldığı kavramlara bağlı olarak

Amiran Kurtkan Bilgiseven'in Türkiye'deki din sosyolojisi çalışmalarına yaptığı

kavramsal katkı gösterilmektedir. Ayrıca Bilgiseven'in din sosyolojisi çalışmalarının

genel din sosyolojisi veya özel din sosyolojisi çalışmaları içerisinde hangisinde

yer aldığı konusuna cevap aranmaktadır. Makalede vurgulanmak istenen İslâm'ın

temeli olan tevhit akîdesinin Bilgiseven'in çalışmalarında ele alınan kavramlarla

bir teori haline dönüştürülmek istendiği ve bu teoriden hareketle din sosyolojisi

kavramlarının oluşturulduğudur. Makale bahsi geçen teoriden hareketle oluşturulan

din sosyolojisi kavramlarının Türkiye'deki din sosyolojisi çalışmalarındaki

özgünlüğü ile ilgili tespitlere de yer vermektedir.</Özetçe>
<Anahtar>Tevhit, Tevhit Teorisi, Din, İnanç, Formülize Tevhit, Bütünleşme</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>DİASPORADA DİNDARLIK VE UMUTSUZLUK: FRANSALI MÜSLÜMAN-TÜRK AZINLIK GRUP ÜZERİNE AMPİRİK BİR ARAŞTIRMA</Başlık>
<Özetçe>Bu ampirik araştırmada, diasporik yaşamdaki dindarlık ile umutsuzluk arasında

bir ilişki olup olmadığı; şayet varsa bu ilişkinin Müslüman-Türk azınlık

grubun dindarlık tipolojilerine bağlı olarak değişip değişmediği analiz edilmiştir.

Bu amaçla 157 Fransalı Müslüman-Türkten oluşan örnekleme, '(ı) Kişisel Bilgi

Formu, (ıı) Her Yaş İçin Uygun Dinsel Eğilim Ölçeği ve (ııı) Beck Umutsuzluk

Ölçeği'nden oluşan bir anket formu uygulanmıştır. Fransalı Müslüman-Türk

azınlık grubun iç ve dış-güdümlü dindarlık puanları ile umutsuzluk düzeyleri

arasındaki ilişkinin ortaya çıkarıldığı bu çalışmanın bir sonucu olarak, (a) içgüdümlü

dindarlık düzeyi yüksek olan Müslüman-Türk azınlığın umutsuzluk

düzeylerinin, dış-güdümlü dindarlık düzeyi yüksek olan azınlık gruptan daha

düşük olduğu saptanmıştır. Ayrıca yapılan korelasyon analizlerinde ise, (b) içgüdümlü

dindarlık ile motivasyon kaybı alt boyutundaki umutsuzluk düzeyi arasında

negatif; dış-güdümlü dindarlık ile de pozitif bir ilişki olduğu görülmüştür.

Makalenin sonunda ise, araştırmadan elde edilen nicel veriler konuyla ilgili literatür

eşliğinde tartışılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>İç-güdümlü ve Dış-güdümlü Dindarlık, Umutsuzluk, Motivasyon Kaybı, Müslüman-Türk Azınlık Grubu</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>ÂDET HALİNDEKİ KADININ ORUCUYLA İLGİLİ HADİSLERİN TENKİD VE TAHLİLİ</Başlık>
<Özetçe>Âdet halindeki kadının orucu, son zamanlarda yeniden tartışmaya açılan

konulardandır. Çalışmalarında konuyla ilgili hadislere de müracaat eden bazı

araştırmacılar, âdet gören kadının oruç tutabileceğini söylerken diğer bazı araştırmacılar

ise oruç tutamayacağını belirtmişlerdir. Bu makalede âdet gören kadının

orucuyla ilgili hadisler incelenmiştir. İlgili rivâyetler önce isnad tenkidine tabi

tutulmuş, ardından metin ve muhteva yönünden değerlendirilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Hadis, Hayız, Âdet dönemi, Oruç tutmak, Orucu kazâ etmek</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>XII. YÜZYIL İSLÂM DÜNYASINDA ÖRNEK BİR YÖNETİCİ:İMÂDEDDİN ZENGÎ</Başlık>
<Özetçe> İmâdeddin Zengî, ünlü Selçuklu komutanı ve devlet adamı Kasîmüddevle

Aksungur'un oğlu olup Zengî hânedanının kurucusudur. Çocukluğunda iyi bir

eğitim aldı ve kısa zamanda kahramanlık ve cesaretiyle tanındı. Önemli devlet

görevlerinde bulundu. Musul'da kurulan emîrlik, içeride siyasi birliği sağlamak,

dışarıda Haçlılara karşı savaşmak suretiyle, Haçlıların saldırılarıyla kan kaybeden

İslâm dünyasının ümidi haline geldi. Urfa Haçlı Kontluğu'nu ortadan kaldırarak

başarılarını iyice perçinledi. İmâdeddin babasından devraldığı olumlu özellikleri

sağlam bir eğitimle zenginleştirerek yılmaz bir savaşçı ve seçkin bir devlet adamı

olarak yaşadı. Adaleti, emniyeti, kahramanlığı, heybeti, cesareti, uyanıklığı, ihtiyatlılığı,

siyasi dehası, kurnazlığı ve imar faaliyetleriyle örnek Müslüman devlet

adamı olarak sonraki nesillere yol gösterdi.</Özetçe>
<Anahtar>İmâdeddin Zengî, Müslüman yönetici, Musul, Zengiler,Haçlılar</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>KUR’AN ve ÇEVRE SORUNLARI</Başlık>
<Özetçe>Kur'an'da çevre ile ilgili meselelerde yol gösteren ve çevreye nasıl muamele edeceğimizi

bize öğreten yaklaşık beşyüz âyet vardır. Dolayısıyla hiçbir kutsal kitap

Kur'an kadar, tabiattan ve evrenden bahsetmez. Kur'an kâinatın nasıl yaratıldığı,

niçin yaratıldığı, ondaki varlıkların yapısı hakkında çok çeşitli bilgiler verdiği

gibi; insanın onunla nasıl bir ilişki içinde olması gerektiği hususunda da bilgiler

vererek ona yol göstermektedir.

Kur'an kendisini bir kitap olarak tanıttığı gibi; insan ve evreni de birer

kitap olarak tanıtmaktadır. Bu kitapların üçünün de aynı dikkat ve ciddiyetle

okunması gerektiği, Kur'an'ın ısrarlı buyrukları arasındadır. Kur'an ve Sünnet

öğretilerine göre kâinattaki herşey insanın hizmetine sunulmuş ve onun menfaati

için yaratılmıştır. Ancak bunların değersiz sayılması, kirletilmesi, yapılarının bozulması

veya aşırı tüketilmesi de, aynı zamanda yasaklanmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Çevre, Varlık, İsraf, İlâhî denge, Emanet, Fesâd, Ekoloji, Dinler, Aydınlanma</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>MEŞHUR AMA AZ TANINAN ÇOK YÖNLÜ BİR İLİM ADAMI:RÂĞIB EL-ISFAHÂNİ</Başlık>
<Özetçe>Bu makale, ozellikle Mufredat'ıolmak uzere kendisinden cokca yararlanıan

ama kendisi hakkıda cok az bilgi ve calışa bulunan; var olan bilgilerin

de ihtilaflıolduğ cok yonlu bir mufessir olan Rağı'ı hayatı eserleri ve etkin

ve yetkin olduğ bilim dallarıdaki pozisyonunu ortaya koymaya calışcaktı.

Rağı'ı hayatıhakkıdaki bilgiler, cok yetersizdir; mevcut olanlar da ya yanlışya da ihtilaflıı. Doğum tarihinden ölüm tarihine; itikaden, hukuken ve amelen

hangi mezhebe tabi olduğna kadar bircok mesele sorunludur. Maksadıı, ulaşbildiğmiz

tum bilgileri değrlendirmek suretiyle sahih bir Rağı portresi cıarmak;

tefsirci olarak bilinen muellifin -anahatlarıla da olsa- cok yonlu boyutunu

ortaya koyabilmektedir. Makalenin sıılarıızorladığıdan dolayı akademik

mirasıbaşa bir calışaya bıakıacaktı.</Özetçe>
<Anahtar>Rağıb el-Isfahani, Mufessir, Dilci, Filozof/ahlakcı, el-Mufredat, Camiu't-tefsir</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>İNSAN AYNASINDA TECELLÎ EDEN CEMÂL-İ İLÂHÎ’NİN DİVÂN ŞAİRLERİMİZİN DİLİNDEKİ İFADESİ</Başlık>
<Özetçe>Başta Kur'an, hadis ve tasavvuf olmak üzere çok geniş kaynaklardan beslenen

Divan edebiyatı, dünyanın en zengin ve ilgi çekici edebiyatlarından biridir.

Divan şairlerinin düşünce dünyası üzerinde çok derin tesirler bırakan tasavvuf

şüphesiz bu edebiyatın en önemli kaynakları arasındadır. Osmanlı toplumunda

şiir, düşüncenin aktarıldığı en önemli vasıtalardan biridir. Tasavvufî düşüncede

insan ilahî tecellilere mazhardır ve o, Allah'ın isim ve sıfatlarını en güzel bir

şekilde aksettiren bir "ayna" konumundadır. Sahih hadis kaynaklarında insanın

'Rahmân' ya da 'Hak' suretinde yaratıldığını ifade eden hadis-i şerifler de bu düşünceyi

kuvvetlendiren amillerdir.

Bu çalışmada dînî ve tasavvufî düşünceden hareketle insanın ilâhî tecellilere

mazhar oluşunun dîvan şairlerimiz tarafından sanat zemininde nasıl ifade edildiği

incelenmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>İnsan, Ayna,Cemâl-i ilâhî, Tecellî.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>YAŞLILAR İÇİN CAMİ TEMELLİ SOSYAL/DİNİ HİZMETLER</Başlık>
<Özetçe>Yaşlılık, önlenemeyen bir süreç olmakla birlikte, her yaşam evresinin içerdiği

birçok sorun, beklenti ve avantaja sahip bir dönemi ifade eder. Günümüzde dini

değerlere dayanan cami temelli sosyal hizmetler yaşlılar için anlamlı bir dünyada

varlıklarını sürdürmeleri adına son derece önemlidir. Çünkü başta yalnızlık

olmak üzere pek çok dönemsel sorunun çözümünü cami ortamında bulmak ve

bu yolla yaşlılar için camiyi daha fonksiyonel konuma getirmek mümkündür. Bu

konuda yetkili kurum olarak Diyanet İşleri Başkanlığı'nın kurumsal olarak ve

onun din hizmetleriyle ilgili personelinin de bireysel olarak, ülkemizde giderek

artan yaşlılık konusuna ve yaşlılara dönük hizmetlerinin niteliğine yeniden eğilmelerinde

yarar görülmektedir. Biz bu çalışmada yaşlılar için cami temelli sosyal

hizmetlere, yaşlıların en temel sosyo-psikolojik durum tahlillerini ve beklentilerini

gözönüne alarak bir katkı yapmaya çalıştık. Bu çalışma Erzurum Palandöken

Güneş Camiin'den gözlem ve şahsi tecrübelere dayalı olarak elde edilen verilerle

yürütülmüştür. Buna göre normal cami içi din hizmetlerini yürüten din görevlilerinin

(aktif görev) çağımızda en çok karşılaşılan insani ve sosyal ihtiyaçlara cevap

bulmak adına yaşlılara karşı sosyal hizmet bağlamında daha gayretli ve farklı

yöntemleri kullanmalarının (proaktif görev), din hizmetlerinin kalitesini artıracağı

gibi cemaatte de istenilen sonuçları ortaya çıkaracağı düşünülmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>Yaşlılık, Yaşlılık Beklentileri, Manevi Sosyal Hizmet,Cami, Din Görevlileri.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>İLKÖĞRETİM DİN KÜLTÜRÜ ve AHLAK BİLGİSİ DERS KİTAPLARI “AHLAK” ÖĞRENME ALANLARININ İNCELENMESİ</Başlık>
<Özetçe>Öğretim programlarının uygulanmasında önemli bir yere sahip olan ders kitapları,

öğretmen ve öğrenciler tarafından kullanılabilen ortak kaynaklardandır.

Öğrenme-öğretme sürecinin temel materyallerinden olan ders kitaplarının, gerekli

ve yeterli niteliklere sahip olması, ilgili alandaki kazanımların gerçekleşmesine

katkı sağlaması beklenir. Bu bağlamda Din Kültürü ve Ahlak Bilgisi ders kitaplarının

incelenmesi, öğrenme alanlarıyla ilgili değerlendirmelerinin yapılması

önemlidir. Bu araştırmada, Milli Eğitim Bakanlığı tarafından ilköğretim 4.-8.

sınıflarda ders kitabı olarak okutulması uygun görülen Din Kültürü ve Ahlak

Bilgisi ders kitapları "ahlak" öğrenme alanlarının içerik analiziyle değerlendirilmesi

amaçlanmıştır. Araştırmada "Ahlak" öğrenme alanları; içerik, öğrenilebilirlik,

temel kaynaklar ve okuma metinleri alt başlıkları altında nitel bir yöntemle

incelenmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>İlköğretim, Din Kültürü ve Ahlak Bilgisi, Ders Kitapları, Ahlak Öğrenme Alanı, İçerik Analizi.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>MÂTURÎDİYYENİN TEMEL KAYNAKLARINDA RÂFIZA VE RÂFIZÎ FIRKALAR</Başlık>
<Özetçe>İmam Mâturîdî'nin görüşleri etrafında şekillenen Mâturîdîyye'nin gelişiminde

pek çok ismin katkısı oluştur. Ancak çalışmamız, eserlerinde Râfıza ve

kollarına yer veren Ebu'l-Yusr Muhammed el-Pezdevî, Ebu'l-Muin en-Nesefî,

Nureddin es-Sâbûnî, Ebû's-Senâ Muhammed b. Zeyd el-Lâmişî'den hareketle

yapılmıştır. Mâturidiyye'nin temel kaynaklarında yer verilen İslam Mezheplerinden

birisi Râfızîliktir. Mâturidiyyenin şemsiye bir kavram ve ana mezhep olarak

kullanıldığı Râfıza'nın altında Şia, İmâmiyye, Zeydiyye, Ca'feriyye, Hişâmiyye,

Karâmita, Cârûdiyye, Cerîriyye, Cevâribiyye, Cevâlikiyye, Ya'kubiyye, Zirâriyye,

Mübeyyida, Nusayriyye fırkalarına yer verilmektedir. Ehl-i Hak ve Ehl-i Bid'a

ayrımı şeklindeki tasnifin uygulandığı yaklaşımlarda Râfıza ve kolları Ehl-i Bid'a

içerisinde konumlandırılır.</Özetçe>
<Anahtar>Mâturîdî, Mâturîdîlik, Râfıza, Râfızîlik, Şia</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>KUR’ÂN’DA BURÇLAR:MAHİYETİ VE İNSANA ETKİSİ BAĞLAMINDA</Başlık>
<Özetçe>Burçlar, Müslüman toplumlar içerisinde aktüel bir değere sahip olduğu

için, bu konunun dinî epistemolojik temellerinin tespiti önem arz etmektedir.

Bu çalışmada burçların Kur'ân, Astronomi ve Astroloji'deki mahiyetine değinilmiş,

Kur'ân merkeze alınarak burçlarla ilgili verilerin genel bir tahlili yapılıp,

kavramın Kur'ân bağlamında ifade ettiği anlam ve bu anlamın Astronomi ve

Astroloji'deki burç kavramından farkı ortaya konulmaya çalışılmıştır. Araştırmanın

neticesinde hem içerik hem de işlev bakımından Kur'ân'daki burç kavramıyla

-özellikle- Astroloji'deki burç kavramı arasında kapanması mümkün olmayan bir

ayrılığın olduğu sonucuna ulaşılmış ve burçların insanlara etkisi bu bağlamda ele

alınmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Astronomi, Astroloji, Semâ/Gökyüzü, Burç.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>ŞATİBÎ’NİN İLMÎ TEFSİR ANLAYIŞINA ELEŞTİREL BİR YAKLAŞIM</Başlık>
<Özetçe>Endülüslü usul âlimi Şatibî, Kur'an'daki kevnî hakikatlere işaret eden ayetlerin

tefsirini nazil olduğu dönemdeki insanların anlayışıyla sınırlandırmakta ve

değişik ilimlerin tespit ettiği hakikat ve verilerle Yüce Mesaj'ın yorumlanmasının,

makâsıd-ı şerîa arasında olmadığını ifade etmektedir. Bu makalede Şatibî'nin bu

yaklaşımı, Kur'an'ın evrenselliği, ilmî mucizeliği, selefin ilgili ayetlere bakışı ve

makâsıd-ı şerîa gibi değişik açılardan eleştirel bir bakışla değerlendirilecektir.</Özetçe>
<Anahtar>Ümmîlik, evrensellik, makâsıd-ı şerîa, felsefe.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>YAKIN DÖNEME ETKİLERİ İTİBARI İLE KERBELÂ</Başlık>
<Özetçe>Hz. Ali'nin taraftarları, Hz. Ali şehit edilince oğlu Hz. Hasan'ı kurtarıcı

olarak görmüşlerdir. Hz. Hasan'ın Muâviye ile anlaşarak hilafetten çekilmesiyle

bu grup, Hz. Ali'nin diğer oğlu Hz. Hüseyin'e yönelmiş, nihayet Hz. Hüseyin'i

Kûfe'ye gelmeye ikna etmişlerdir. Ancak gelişen olaylar Hz. Hüseyin'in Kûfe'ye

ulaşmadan Kerbelâ'da şehit edilmesiyle son bulmuştur. Hz. Hüseyin'in acıklı bir

şekilde öldürülmesi Hz. Hüseyin'in gıyabında bazı hareket ve oluşumlara zemin

hazırlamıştır.

Makalede günümüze değin etkisini hala hissettiren Kerbelâ savaşı, süreci ve

sonuçları ile bir kez daha değerlendirilerek Kerbelâ ve sonrası hareketlerin bariz

yönleri, birbirleri ile ilişkileri ve farklı yönleri tespit edilerek bu hareketlerin Şiî

inanç zeminini nasıl şekillendirdiği izah edilmeye çalışılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Ehl-i Beyt, Kerbelâ Savaşı, Tevvâbun, Muhtâr es-Sakafî, İntikam.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>İLKÖĞRETİMDE KÜRESEL DEĞERLER (100 TEMEL ESER ÜZERİNE BİR İNCELEME)</Başlık>
<Özetçe>Bu araştırmada Milli Eğitim Bakanlığı'nın ilköğretim okulları için tavsiye

ettiği 100 Temel Eser serisinde yer alan kitaplarda küresel değerlerin incelenmesi

konu edilmektedir.

Araştırmada tarama modeli kullanılmıştır. Araştırmanın evrenini Milli Eğitim

Bakanlığı'nın ilköğretim okulları için tavsiye ettiği "100 Temel Eser" okuma

kitapları serisi; örneklemini ise bu eserler arasından tesadüfî örnekleme yöntem ile

seçilen 40 eser oluşturmaktadır. Eserlerde işlenen değerler ilgili kitaplardan fişlenerek

bilgisayar ortamına aktarılmış, elde edilen bulgular nitel açıdan sınıflandırıldıktan

sonra frekans, yüzde ve yoğunluk puanı açısından nicel olarak analiz

edilmiştir.

Sonuçta, İlköğretim 100 Temel Eser serisindeki kitaplarda "demokrasi" değerinin

işlenme sıklığı bakımından ilk sırada yer aldığı görülmüştür. Demokrasi

değerini sıra ile etik, bireysel gelişim, hürriyet, empati, bilgi, toplam kalite ve

verimlilik değerleri izlemektedir. Eserlerde en az yoğunlukta bulunan değer ise

"çağdaşlaşma" değeridir. İncelenen yerli ve yabancı yazarlı eserlerde "Avrupa Birliği"

değeri tespit edilememiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Değerler, Küresel Değerler, İlköğretim, 100 Temel Eser, Küreselleşme.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>HOLLANDA OKULLARINDA MÜSLÜMAN ÇOCUKLARIN DİN EĞİTİMİ VE İSLAM OKULLARI</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, 1960'lı yılların başından itibaren Hollanda'ya yerleşen Müslümanların

Hollanda eğitim sistemi içerisindeki devlet okullarında İslam din

dersi verme mücadeleleri, günümüzdeki durum, İslam okulları hakkında bilgi

verilerek Brede İslam okulunda yapılan gözlem ve mülakat sonuçlarına yer verilmiştir.

Makalenin giriş kısmında Hollanda eğitim sistemi ve sosyal yapısı hakkında

özet bilgiler verilmiştir. Daha sonra Müslümanların Hollanda toplumuyla ilk

ilişkileri ve 1960'dan sonra misafir işçilerin Hollanda'ya gelerek Hollanda eğitim

sisteminde Müslümanların eğitimi sorunun nasıl ortaya çıktığı anlatılmıştır. Bu

süreçte Müslümanların kendi çocuklarına devlet okullarında eğitim verebilmek

için yaptıkları mücadeleler ve karşılaştıkları sorunlar ayrıntılı olarak belirtilerek

günümüzdeki İslam din eğitimi hakkında bilgiler verilmiştir. Sonraki bölümde

İslam okulların tarihi ve günümüzdeki durumu belirtilerek Brede İslam okulunda

yapılan gözlem ve mülakat sonuçlarına yer verilmiştir. Son bölümde ise Müslümanların

eğitim problemlerine yönelik çözüm için önerileri sunulmuştur.</Özetçe>
<Anahtar>Müslümanlar, Hollanda, İslam Okulu, Sütunlaşma</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>T. MORE’UN ‘ÜTOPYA’SINDAKİ DİN ANLAYIŞININ ELEŞTİRİSİ</Başlık>
<Özetçe> Bu çalışma, Ütopya'daki din anlayışına felsefi düzeyde bir soruşturma yapmayı

amaçlamaktadır. Çalışmada Rönesans sonrasında toplumsal hareketlerden

biri olarak tezahür eden Ütopya'nın dine verdiği yer, değerlendirme konusu yapılacaktır.

Batı'ya özgü toplumcu ve seküler bir kurgu içinde şekillenen Ütopya'daki

din anlayışının da Batı'ya özgü olduğu gösterilmeye çalışılacaktır. Bunun ise yeni

bir anlayış olma iddiasındaki Ütopya'yı zayıf düşürdüğü, bu sebeple eleştiriye açık

olduğu vurgulanacaktır.</Özetçe>
<Anahtar>Ütopya, Din, Eleştiri</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>SANATTA ARAÇ OLARAK DİLİN ÖNEMİ</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışma, edebiyatta araç olarak dilin yerinin ne olduğunu ifade etmeyi

amaçladığı gibi, dilin edebiyatın ifade edilmesindeki etkinliğini de dile getirmeyi

amaçlamaktadır. Çünkü dil, insanın yaşama tutunmasını sağlayan yegâne

araçtır. Dil olmadan bireyin ne kendini ne çevresini ne de kâinatı açıklaması ve

algılaması mümkündür. İletişim en iyi şekilde dille sağlanır. Edebiyatın en önemli

ifade aracı da dildir. Bir dil içerisindeki harf, ses ve sözcükler onun ifade edilmesini

sağlar. Bazen dil, sembolik olarak da kullanılır. Edebiyatta dilin sembolik

yönünün en yoğun olarak kullanıldığı tür ise, şiirdir. Bu nedenle şiir ile nesirde,

dilin kullanımı arasında da farklılıklar vardır. Bu farklılıklara bakıldığında da

ahenk, anlam ve uyum hususunda en gelişmiş türün şiir olduğu görülmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>Dil, İletişim, Edebiyat, Şiir, Nesir.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>OSMANLI DEVLET TEŞKİLATINDA FETVÂ EMİNLERİNİN GÖREVLERİ</Başlık>
<Özetçe>Fetvâ eminleri, fetvâ hizmetlerinde şeyhülislamlara yardımcı olmak üzere

atanmıştır. İlk atandıklarında fetvânın hazırlanması ve ilgiliye ulaştırılması sürecine

katkıları daha sınırlı düzeyde iken, zaman içerisinde bu alanda en etkili

kişi konumuna yükselmişlerdir. Özellikle Osmanlı Devleti'nin son dönemlerinde

fetvâ eminlerine, fetvâ sürecini yönetme görevinin yanı sıra ilave birtakım yeni

görev ve sorumluklar verilmiştir. Ancak Fetvâ Eminliği birimi veya bu birimin

başında bulunan fetvâ eminleri hakkında bilgi veren sınırlı sayıdaki çalışmalarda,

bu kimselerin söz konusu görevi dışındaki vazife ve sorumluluk alanlarına

hemen hemen hiç temas edilmemektedir. Bu makalede, kaynakların bize sunduğu

veriler çerçevesinde fetvâ eminlerinin üstlenmiş olduğu görevlerin neler olduğu

tespit edilmeye çalışılacaktır.</Özetçe>
<Anahtar>Fetvâ, Fetvâ Emini, Görev.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>Araplarla Batı Arasındaki Belagat’a Dair Görüş Farklılıkları-Belagatin Topluma Etkisi</Başlık>
<Özetçe>Üç alt disiplini (beyan, meani, bedi) ile belagat, edebiyatçının ifadesindeki

nazma ve mecazları ve bedii sanatları kullanabilme gücüne münhasırdır. Burada şu

soru akla geliyor: Belagatin toplumda üstlendiği vazife nedir? Eğer belagat, halklar

arasında farklı delaletlere sahip belagî metotlar ve üsluplar yardımıyla karşı tarafı

etkileme ve ikna etme gücü ise bu metotlardan ve üsluplardan o toplumun ilerlemesi

ve topluma hizmet amacıyla istifade etmek mümkün müdür? Yine böylesi belagî bir

sanatı Arap toplumlarında insanî düşüncesinin gelişmesine, o toplumların kimliğini ve

özelliklerini korumak şartıyla, yardımcı olacak bir sanat haline getirmek mümkün

müdür? Yani belagî sanatı toplumsal bir sanat kılmak mümkün müdür? Bu yeniye

çağrı Araplardaki belagat kimliğini koruma yanlısı olanların düşünceleriyle tearuz

halinde midir? Yenilik getirme daima toplumun iç dinamiklerinden mi beslenmeli,

yoksa genel edebî sanatlarda benzer mefhumları paylaştığımız başka halkların

tecrübelerinden istifade etme hakkı yok mudur?

Bu çalışmamızda bütün bu sorular cevabını bulacak ve Arap toplumlarında

yararlanılması mümkün olacak belagate dair modern bir bakış sunulacaktır.</Özetçe>
<Anahtar>Belagat, Toplum, Doğu, Batı</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>“BAĞLAM”I GÖZ ARDI ETMEK: SİYÂSÎ MÜCADELELERDE ÂYETLERİN KULLANIMI</Başlık>
<Özetçe>Sözlü kültürün kodlarına göre inzâl edilmiş olan Kur'an, tarihin belli bir

zaman aralığında, belli bir dili kullanarak ve parça parça gönderilmiştir. Dolayısıyla

onu en iyi şekilde anlamanın yolu, öncelikle inzâl edildiği ortamı ve âyetlerinin

içerisinde yer aldığı bağlamı iyi bilmek ve anlamaktan geçer. Bu bağlamlara

riâyet bize doğru anlamı vereceği gibi, âyetlere hem anakronik hem de parçacı

yaklaşımlardan uzak durmamızı sağlayacaktır. Özellikle ilk dönemlerdeki bazı

siyasi mücadelelerde âyetler kendi bağlamından koparılmış, bütünlük içinde olduğu

önceki ve sonraki âyetlerden soyutlanarak keyfi deliller olarak kullanılmıştır.

Âyetler bağlamından koparıldıkları için, sanki konuşan tarafların bizzat kendileri

için/onlar hakkında nazil olmuş izlenimi verilmektedir. Âyetleri bu şekilde

kullanmak suretiyle taraflar kendilerine bir meşruiyet zemini sağlamaya çalışmışlardır.</Özetçe>
<Anahtar>Sözlü kültür, bağlam, Kur'an, siyasi mücadeleler, meşruiyet zemini.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>CELÂLEDDİN HÂRİZMŞAH’IN SON GÜNLERİ</Başlık>
<Özetçe>1224 yılında Hindistan'dan Kirman'a geçen Hârizmşahların son sultanı

Celâleddin, buradan Azerbaycan'a ulaştı ve bölgedeki siyasi dağınıklığın yardımıyla

kısa süre içerisinde devletini kurarak önemli bir güç haline geldi. Moğol ve

Gürcülere karşı kazandığı zaferler, kendisini halkın gözünde kahramanlaştırmaya

yetti; ancak Ahlât'ın fethi ve Müslüman yerleşim alanlarını yağmalaması, onun

halkın gözünden düşmesine sebep oldu. Yassı çimen savaşında Selçuklu-Eyyûbî

ittifakına karşı savaşı kaybederek bütün gücünü kaybetti. Bundan sonra toparlanma

çabaları ve yeni ittifak arayışları hiçbir işe yaramadı. Kahramanlıklarla

dolu hayatı 1231 yılında Meyyafarikîn (Silvan) dağlarında son buldu.</Özetçe>
<Anahtar>Celâleddin Hârizmşah, Moğollar, Meyyafarikîn, Ahlât,Ölüm.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>FARS EDEBİYATI’NDA BEHLÛL HİKÂYELERİ</Başlık>
<Özetçe> Behlûl, Kûfeli bir mecnunun ismidir. Harun Reşid'in akrabası olarak kabul

edilir. İnsanlar onu "akıllı deli" diye adlandırırlar. Hakkında hikmet dolu hikâyeler

anlatılır. Behlûl'ün Fars Edebiyatı'nda önemli bir yeri vardır. Pek çok şair

ve yazar manzum ve mensur eserlerinde ondan söz etmiş ve onunla ilgili çeşitli

hikâyelere yer vermişlerdir. Bu hikâyeler çoğu zaman övgü, yergi, kınama ve nasihat

şeklindedir.

Bu makalede Behlûl'un hayatı hakkında kısaca bilgi verilmiş ve Fars edebiyatı

kaynaklarında onunla ilgili olarak aktarılan fıkra ve menkıbelere yer verilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Behlûl, Harun Reşid, meczub, akıllı deli</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>İBN KEMAL’İN TABAKÂTÜ’L FUKAHÂSI VE DEĞERLENDİRİLMESİ</Başlık>
<Özetçe>Yavuz Sultan Selim'in ricasıyla İbn Kemal'in yapmış olduğu Hanefi fukahâsının

tasnifi, Osmanlı Devletinde hukuki birlik ve istikrarın sağlanmasına yönelik

bir çalışma olduğu anlaşılmaktadır. Bu tasnif Osmanlı müftülerine karşılaştıkları

sorunlara, kendilerinden önce teşekkül edip olgunlaşmış zengin hukuk

külliyâtı içinde hangi kaynaklarda çözüm arayacaklarını ve hangi hukukçuların

görüşlerine öncelik vereceklerini belirleyen bir ölçü ortaya koymuştur. Tasnifin

daha ilk dönemlerden itibaren büyük kabul görmüş olması, literatürde de Hanefi

tasnifi olarak benimsenmesi onun resmi bir belge olması yanında, kendi döneminde

ve sonrasında önemli bir ihtiyacı karşıladığının da açık bir göstergesidir. Son

dönemlerde bu tasnife yapılan eleştiriler, tasnifin Osmanlı toplumu ve yargı sisteminin

gereksinimleri gözetilerek yapıldığı gerçeğini dikkate almadığı söylenebilir.</Özetçe>
<Anahtar>İbn Kemal, Fukaha, Tasnif, Müftü, Osmanlı Devleti</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>OHİNLİ ŞEYH ALAUDDİN VE HADİS USULÜNE DAİR MANZUMESİ</Başlık>
<Özetçe>Klasik şark medreselerinden olan Ohin Medresesinin en meşhur simalarından

olan Şeyh Alauddin, tedrisat ve tasavvufî faaliyetlerinin yanında çok sayıda

eser de yazmıştır. Yazdığı eserlerden biri hadis usulüne dair olan manzumedir.

Yazma halde bulunan bu manzume, el-Manzumetu'l-Beykûnîyye'nin bazı değişikliklerle

yeniden inşasından oluşmaktadır. Bu makalede Şeyh Alauddin'in

hayatı eserleri ve sözkonusu manzumesi ele alınmaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>Şeyh Alauddin, Hadis Usulü, Manzume, Medrese,Ohin</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>Türkler ve Araplar Arasında Kültürel Değişim</Başlık>
<Özetçe>Bu makale, Osmanlı İmparatorluğunun İslam dünyasındaki hakimiyeti 

döneminde, Osmanlı Türkleri ile Araplar arasındaki kültürel değişimi ele almaktadır.

Osmanlı döneminde padişahlar, yöneticiler, ilim adamları ve askeri

erkân, Arap dili ve öğretimine büyük önem vermişlerdir. Bu çerçevede, çeşitli

alanlarda Arapça birçok kitap yazılmıştır. Bu da, Osmanlı Devletinin Arap

diline verdiği önemi göstermektedir.</Özetçe>
<Anahtar>Türk, Arap, Kültür, Dil, Değişim.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>Sa’dullâh Vennûs’un Tiyatrolarında Folklor</Başlık>
<Özetçe> Bu çalışma, bütün tiyatro eserlerinin incelenmesinde kullanılan çağdaş eleştiri

yöntemlerine dayanılarak Sa'dullâh Vennûs'un tiyatroculuğu üzerinde derin

bir incelemeyi ele almaktadır. İnceleme daha çok, Vennûs'un içinde yaşadığı

gerçeği ifade bakımından eserlerinde atasözlerini ve halk hikâyelerini kullanış

biçimi üzerinde yoğunlaşmıştır. Bu durum, tiyatronun kültürel hayatın zenginleştirilmesindeki

önemini göstermektedir.</Özetçe>
<Anahtar>Folklor, Tiyatro, Vennûs</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>Allah’ın Güzel İsimlerini İhtiva Eden Ayet Fasılaları</Başlık>
<Özetçe>Bu makale, Allah'ın güzel isimlerini ihtiva eden Kur'an ayetlerinin fasılalarında

fonetik ahenk, harflerin mahreç ve sıfatlarında benzerlik ve yakınlık

açısından müzikal uyumu incelemektedir. Bu husus, Kur'an-ı okuyan ya da

dinleyenlerin kalp ve gönüllerini etkileyen ayetler arasında harika bir musikînin

oluşmasını sağlamaktadır. Yine bu araştırma Kur'an-ı Kerim'in yeni anlam

inceliklerine ulaşmada, fasılalarındaki fonetik ahengin incelenmesinin önemini

de vurgulamaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>Müzik, Fonetik, Kur'an</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>MAKÂMÂT ve EDEBİYAT HEMEDÂNÎ’NİN “EL-MAKÂMETÜ’L-MEDÎRİYYE”Sİ</Başlık>
<Özetçe>Bediu'z-Zaman el-Hemedani'nin (o. 398/1008) Makamat, veya meclisler

(mecalis) adlıeseri, klasik Arap edebiyatıı şheserlerinden birini temsil etmektedir.

Hemedani'nin Makamat'ıa bilimsel yaklaşıları coğ, onun orijini sorununa

hasredilmişir. Bilim adamları aynızamanda, bu makamelerin bazııı

edebi bir cazibeye sahip olduğ gerceğni kaydetmekte; ne var ki bu cazibenin

tam tabiatııaraşımamaktadılar. Bu itibarla, en sı bir şkilde secilen makamelerden

biri de, "el-Makametu'l-Mediriyye"dir. Bu makame, derleme acııdan

oteki bir cok makameden onemli noktalarda farklıı arzetmektedir. Bu calışma,

soz konusu meselelerin birbiriyle ilintili olduğnu gosterecektir. el-Makametu'l-

Mediriyye'nin cazibesinin tahlili, bu ozel parcanı oteki makamelerle ilişisini

araşımak suretiyle Hemedani'nin metninde makameler mecmuasıdaki pozisyonunun

değrini ortaya koyacaktı. İaveten cazibe ve metinsel ilişi problemleri,

seleflerinin problemleriyle ilintilidir; cunku bu makamenin bir cok cazibesi, daha

once var olan edebi rollerin, tekniklerin ve durumları yaratııkullanııdan ortaya çıkmaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>Makame, Makamat, el-Makametu'l-Mediriyye, el-Hemedani,Hariri, Tenuhi, Edebiyat</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>DÜNYADAKİ TANRISAL FAALİYET</Başlık>
<Özetçe>Bu makale, Alvin Plantinga tarafından Ratio Konferansı kapsamında Nisan

2005 tarihinde Reading Üniversitesi'nde Teizmin Anlamı adıyla sunulan yazının

bir özetidir. Bu özet, Editör tarafından yazarın onayıyla konferansta sunulan

bildiriye göre hazırlanmıştır. Makale, geleneksel Hıristiyan inancının, modern

bilimsel dünya görüşü ile tutarlı bir şekilde bir arada savunulup savunulmayacağı

hakkındadır. Birçok teolog ve bilim adamı, tanrısal müdahale düşüncesinin bilim

tarafından ortaya konulan tabii kanun sistemiyle uzlaşmaz olduğunu savunmaktadır.

Bu makale "din/bilim problemi" ile ilgili bu fikrin yanıltıcı olduğunu

iddia etmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>Mucize, bilim, determinizm, kuantum.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>BAĞIMSIZLIK SONRASI KIRGIZİSTAN EĞİTİM POLİTİKALARI VE UYGULAMALARI ÜZERİNE BİR İNCELEME</Başlık>
<Özetçe>Bağımsızlık sonrası Türk Cumhuriyetlerinin birçoğunda olduğu gibi Kırgızistan Cumhuriyeti'nin de yaklaşık 20 yıldan beri istediği halde halen çözemediği siyasi, iktisadi, askeri, kültürel, kalkınma ve iş birliği gibi önemli sorunları olduğu bilinmektedir. Bununla birlikte Kırgızistan Cumhuriyeti, son 10 yıl içerisinde iki kez iç savaşın (1991-2010 yıllarında Kırgız Özbek çatışmaları) eşiğinden dönmüştür. Ülkenin içinde bulunduğu bu siyasi süreç, bütün sosyo-ekonomik ve siyasal alanları etkilediği gibi eğitim politikalarını da etkilemiş olup, eğitim alanında yapılması planlanan değişiklikler ve modernizasyon yeterince uygulamaya konulamamıştır. Bu çalışmada biz, hali hazırdaki eğitim politikaları ve politikaların uygulanmasında meydana gelen aksaklıkları incelemeye çalıştık.</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>“ÖNCELERİ İSNADDAN SORMAZLARDI...” RİVÂYETİNİN SENEDİ ÜZERİNE BİR İNCELEME</Başlık>
<Özetçe>İbn Sîrîn’e (ö.110/728) nispet edilen “Önceleri isnaddan sormazlardı...” ifadesi hadis rivâyetinde isnad uygulamasının başladığı zamanı ve ne şekilde uygulandığını ortaya koymaktadır. Ancak bu ifadenin İbn Sîrîn’e ait olmadı- ğını sonradan uydurulup ona nispet edildiğini böylelikle de hadis rivâyetinde isnadın ne zaman başladığı tespit edilirken bunun delil olarak kullanılamaya- cağını iddia edenler olmuştur. Bu nedenle ilgili rivâyetin isnadın başlangıcıyla ilgili araştırmalarda delil olarak kullanılabilmesi için İbnSîrîn’e ait olup olma- dığının belirlenmesi gerekmektedir. Bu çalışmada önce hadis rivâyetinde isna- dın başlangıcıyla ilgili tartışmaların perde arkası aralanmaya çalışılmış, daha sonra söz konusu ifadenin İbn Sîrîn’e ait olup olmadığını belirlemek amacıyla rivâyet isnad tenkîdine tabi tutulmuştur. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>İlk Dönem Kader Tartışmalarında Siyasetin Rolü</Başlık>
<Özetçe>Kader kavramı, İslam düşünce tarihinde tartışmaların merkezinde yer alan önemli kavramlardan biridir. Hz. Peygamber’in vefatında sonra Müslümanlar arasında meydana gelen çatışmalar bu kavrama siyasi ve itikadi boyutlar ka- zandırmıştır. Emevîler döneminde kader kavramı, onların yönetimlerinin kabul edilmesine katkı sağlayan dini bir argüman olarak kullanılmıştır. Bu sayede top- lumun Emevî idaresini sorgulaması engellenmiştir. Hasan el-Basrî, Mabed el-Cü- henî ve Gaylan ed-Dımeşkî başta olmak üzere, dönemin bazı alimleri Emevîlerin bu düşünce yapısına muhalefet etmiş, toplumun irade hürriyetini elinden alan kader anlayışlarını reddetmişlerdir. Onların bu çabaları sonraki dönemlerde öz- gürlükçü akımların doğmasına zemin hazırlamıştır.</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>İslam Ceza Hukukunda Hukuka Uygunluk Nedeni Olarak “Spor Faaliyetleri”</Başlık>
<Özetçe>İslam dini, özelde bireye fiziksel güç ve maharet kazandıran, genelde ise topluma faydası dokunan her tür spor faaliyetine izin vermiştir. Hatta bu tür faaliyetlerin yeterli sayıda Müslüman fert tarafından gerçekleştirilmesini emret- mektedir.

İslam hukuku bilginleri, adam öldürme ve müessir fiil suçlarında faile yaptırım uygulamak için, suç genel teorisinde yer alan maddi unsuru yeterli görmemişler, bununla beraber hukuka uygunluk nedenlerinden birisinin bu- lunup bulunmadığına dikkat etmişlerdir. Buna göre İslam hukukunda yasal kabul edilen ve hasma karşı şiddet kullanımının söz konusu olmadığı spor ak- tivitelerinde cezai sorumluluğu kaldıran etken hukuka uygunluk nedenlerinden “hakkın kullanılması”dır. Rakibin bedenine yönelik darbelerle icra edilen dövüş sporlarında ise bu tür bir sorumluluğu kaldıran şey müsabaka öncesinde üstü kapalı şekilde alınan izin, yani “mağdurun rızası”dır. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>Kur’an’da Soru Kalıpları ve Metaforlar</Başlık>
<Özetçe>Bu makale Kur’an ayetlerinin metaforlar ve soru kalıplarına göre insanlar- la nasıl iletişime girdiğini konu almaktadır.

Makale bilinci yeniden harakete geçirmede ve bireyin bilinçaltında saklı olan bilgilere ulaşmada Kur’an ayetlerinin nasıl kurgulandığına yer vermekte ve bu bağlamda dil bilinç ilişkisi üzerinde durmaktadır.</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>MODERN BİLİM ÜZERİNE BİR ELEŞTİRİ</Başlık>
<Özetçe>Modern bilim, bilgiye ulaşma ve onu kullanma konusunda oluşturduğu olumlu etkiyle insanî çabaların daha sonuç alıcı bir noktaya ulaşmasını sağla- mıştır. Ne var ki o, bilgiyi insanın varoluşsal bütünlüğü içinde ele almayarak insanın duyusal yetilerine hapsetmekle eleştiriye açık hale gelmiştir.

Bu çalışma, modern bilimin bilgiye sahip olma konusunda gösterdiği otori- ter tutuma yönelik bazı eleştiriler sunma çabasının bir sonucudur.</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>Fuzuli ve Şeyh Galib’in, Mesnevilerindeki Aşk Kahramanları (Mecnun-Aşk) ile Mizaç ve Kişilik Bakımından Özdeşleşmeleri</Başlık>
<Özetçe>Kurguya dayalı bir eserin yazarının birikimi ve anlayışı çoğu zaman yazdı- ğı eserin dokusunu, akışını ve kahramanlarının tavır ve kişilini etkilediği gibi, bazen yazarın mizaç ve şahsiyeti eserin başkahramanıyla özdeşleşebilmektedir.

Türk Edebiyatının 16. yüzyıldaki büyük şairlerinden Fuzuli ile onun Leyla vü Mecnun mesnevisindeki Mecnun arasında özdeşlik kurmak mümkündür. Yine Klasik Türk edebiyatının 18. yüzyıldaki büyük şairi Şeyh Galip ile onun meydana getirdiği Hüsn ü Aşk’ın erkek kahramanı olan Aşk arasında tavır ve şahsiyet bakımından benzerlik kurmak mümkündür.

Fuzuli rindane bir tavrın ve ayrılık ve yokluğa razı olmuş bir kişiliğin sahibidir. Onun mesnevisindeki kahraman olan Mecnun da yaşadığı aşk mace- rasında kaderine razı olma yolunu seçmiştir.

Şeyh Galib, mizacı ve sanat anlayışı bakımından iddialı ve zaman zaman gururlu bir şahsiyettir. Yazdığı hikâyedeki başkahraman olan Aşk da sevgilisine ulaşma yolunda aktif, kararlı ve cesaretli bir tavır göstermiştir.</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>‘Hayat Kitabı Kur’an-Gerekçeli Meal-Tefsir’ Üzerine</Başlık>
<Özetçe>Bu yazıda Mustafa İslamoğlu’nun Hayat Kitabı Kur’an, Gerekçeli Meal Tefsir kitabı yazarın kitabının girişinde yazdığı bazı yöntemler esas alı- narak incelenmiştir. Tercüme ve mal çalışmasında teklif ettiği yöntemlerden şun- lar ara başlık olarak tespit edilmiş, örnekler onlardan seçilmiştir: Takdir ifade konusu, yanlış tercümeler, sure girişleri, kavramların tercümesi, nüzul süreci, mucize kavramına yaklaşım... Kaynaklardan nakledilen bilgilerin değerlendi- rilmemesi, argo ifadeler, modern diyebileceğimiz kavram ve kelimeler, huruf-ı mukattaa, sembolizm konusu da ayrıca ele alınmıştır. Önemine binaen yazarın risalet konusundaki bazı kanaatleri ve örnek olarak seçtiğimiz fıkıhla ilgili bazı ayetlere verdiği anlam ve bunlara dair açıklamalarına yer verilmiştir. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>Yasama Kavramı ve Yetkisi Açısından Pozitif Hukuk ile İslâm Hukuku Arasında Bir Mukayese</Başlık>
<Özetçe>Devlet, hâkimiyetini, yasama, yürütme ve yargı fonksiyonları ile kullanır. Ancak, yasama gücü hâkimiyetin en açık olarak ortaya çıktığı fonksiyonudur. Bu çalışmada, en çok tartışılan konulardan biri olan yasama fonksiyonu muka- yeseli bir şekilde incelenmiştir.

Bu çalışma, yasama kavramı ve yasama yetkisi isminde iki ana başlıktan oluşmaktadır: Yasama kavramı başlığında; yasa ve yasama kavramları, her iki hukuka göre incelendikten sonra bu kavramların ifade ettiği anlamlar muka- yese edildi. Yasama yetkisi başlığında ise; konu, pozitif hukukta yasama yetkisi ve İslam hukukuna göre, yasanın hüküm kaynağı ve yasanın organik kaynağı şeklinde iki ayrı başlıkta incelendi. Yasanın hüküm kaynağı incelenirken, önce hüküm-hukuk-kanun terimleri arasındaki farka dikkat çekilerek bunların kay- naklarının da farklı olacağına temas edildi. Daha sonra iki hukuktaki yasama yetkileri arasında bazı açılardan kısaca mukayese yapıldı.</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>Yunus Emre’nin İnsanla İlgili Dizelerine Yansıyan Kur’an Kültürü</Başlık>
<Özetçe>Yunus Emre, 13. yüzyılda Anadolu coğrafyasının Müslümanlaşmasına katkı yapmış bir önemli düşünür ve Hakk âşığı bir ozandır. Yaşarken halk tarafından sevilmiş, ölünce de halkın kendisine olan sevgisi azalmamıştır. Yunus Emre kendi çağdaşlarına ve kendinden sonrakilere şiirleriyle seslenmiş, şiirleri günümüze ka- dar gelmiştir.

Onun şiirlerinde esin kaynağı dinidir. Her Müslüman gibi o da dinini Kur’an ve Peygamberimizin hadislerinden müteşekkil olan iki ana kaynaktan öğ- renmiştir. Öğrendiklerini de şiirlerine yansıtmıştır. Bu makalede Yunus Emre’nin insanla ilgili dizelerine yansıyan Kur’an Kültürü incelenmiş ve çeşitli alt baş- lıklarla ilgili Kur’an ayetlerinden Yunus Emre’nin şiirlerine yansıttığı mesajlar yakalanmaya çalışılmıştır. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>Kamu Harcamaları Açısından Zekât</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmanın amacı, zekâtın sarf yerlerini kamunun harcama alanları açı- sından ele almaktır. Bu kapsamda zekât, temel olarak sosyal güvenlik harcama- ları, siyasî/idarî nitelikli harcamalar, sosyo-ekonomik harcamalar, tüm toplumu ilgilendiren kamusal harcamalar ve özel nitelikli kamusal harcamalar ekseninde incelenmeye çalışılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>ŞEYH GALİB HAKKINDA BAZI BİBLİYOGRAFİK NOTLAR</Başlık>
<Özetçe>Türk şairi, Osmanlı edebiyatının son büyük klâsik şairlerinden biri. Galib Dede, Osmanlı devletiyle ve önemli bir İslâm tarikati Mevlevîlikle iyi ilişkiler içinde bulunan bir ailede dünyaya geldi. Divan-ı Hümayun’da bir memur ol- mak suretiyle aile geleneğini sürdürdü. Sonra, bu devlet memuriyetinden vaz- geçerek, Mevlevîliğin ünlü merkezi İstanbul’da Galata Mevlevîhanesi’nin şeyhi oldu. Hayatının geri kalan kısmını bu makamda geçirerek şiir yazmaya devam etti. Galib Dede, en çok, şaheseri Hüsn ü Aşk (“Güzellik ve Aşk”)’ı ile tanınır. Bu simgesel hikâye bir genç (Hüsn, yani “Güzellik”) ile bir kız (Aşk, yani “Aşk, Sevgi”) arasındaki âşıkane iltifatı anlatır. Bu ünlü eserin yanı sıra Galib Dede, Divan’ı dolayısıyla da tanınır.

Bu yazı, son yıllarda Türkiye’de hazırlanmış, Şeyh Galib hakkındaki bibli- yografyaları tamamlamak amacıyla kaleme alınmıştır.</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>TÜRK DİN PSİKOLOGLARI (1949 – 2010) ÜZERİNE BİYOGRAFİK BİR ARAŞTIRMA - III</Başlık>
<Özetçe>Üç ayrı makale formatında tasarlanan araştırmadaki ikinci makalenin de- vamı niteliği taşıyan bu üçüncü makalede, alfabetik sıraya göre üniversite isim- leri dikkate alınıp din psikolojisi alanında çeşitli üniversitelerde çalışan akade- misyen din psikologlarının biyografik bilgilerinin verilmesine devam edilmiştir. Makalenin devamında yine aynı çerçevede, bu alanda çeşitli üniversitelerde çalışıp emekli olan akademisyen din psikologlarının biyografik bilgilerine de yer verilmiştir. Son olarak din psikolojisi alanında akademia/üniversite dışında çalışan bazı akademisyen Türk din psikologlarının biyografik bilgilerinin de yer aldığı makalenin sonuç bölümünde ise, üniversitelerin isimleri ölçü alınarak biyografik bilgileri verilen din psikologlarına ilişkin genel bir analiz yapılmıştır. Ayrıca bu bağlamda, Türkiye’deki din psikolojisi bilim dalının gelişimi eksenin- de din psikologlarının daha organize bir şekilde çalışabilmesine olanak sağlaya- cak bazı önerilerde bulunulmuştur. </Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>SEKÜLER AHLAK BAĞLAMINDA DİN-AHLÂK İLİŞKİSİ</Başlık>
<Özetçe>İnsanoğlunu mutlu edebilmek adına geliştirilen sistemlerden biri de

“ahlak”tır. Ahlak tarihinde bu amaçla çeşitli ahlak teorileri geliştirilmiştir. Bir

kısım düşünürler, insanı dilinden, kültüründen, dininden ve metafizik denetimlerinden

tamamen soyutlayarak, insanî yönelişleri metafizik alandan bu

dünyaya ve yaşanan zamana çevirerek, dini temelden yoksun olan seküler

ahlak teorileri oluşturmuşlardır. Bu makalede sekülerliğin ne olduğundan hareketle,

dini olguları dışlayarak, sadece pozitif bilimsel ve rasyonel temellere

dayanarak, oluşturulacak ahlak anlayışlarının, ahlakın amacını ne derece

gerçekleştirebileceği tartışılacak. Ahlâk değerlerinin sadece ferdin zihni ürünü

olmaya indirgenmesiyle, bireyin iyiyi yaşaması ve kötüden kaçınması için gerekli

olan isteklendirmenin (motivasyon) yeterince sağlanıp sağlanamayacağı

irdelenecektir. Dini temelden yoksun ahlak gerekli isteklendirme konusunda

“ihtiyaç duyulan, bireyi ahlak ilkelerine uygun hareket etmeye yönlendirecek

olan kaynak ne olabilir?” sorusunun yanıtı aranacaktır. Bunun sonucunda da

dini temelden yoksun olan (seküler) ahlakın ne ölçüde mümkün olup olmadığı

konusunda bir tespit yapılarak dinin ahlak için konumu belirlenmeye çalışılacaktır.</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>NİZÂR KABBÂNÎ VE ESERLERİ ÜZERİNE NOTLAR</Başlık>
<Özetçe>Nizâr Kabbânî, Suriyeli bir diplomat, şair, denemeci ve yayımcıdır.

Nizâr Kabbânî, 21 Mart 1923 tarihinde Suriye’nin başkenti Şam’da orta

halli bir tüccar ailesinin çocuğu olarak dünyaya geldi. Babası Tevfîk Kabbânî

Suriyeli, annesi ise Türk asıllı idi. 1930-1941 yılları arasında el-Külliyyetü’l-

‘İlmiyyetü’l-Vataniyye’de öğrenim gördü. Daha sonra Şam Üniversitesi’nde

hukuk tahsil etti. 1945’te buradan mezun oldu. Bu Üniversitede öğrenci iken

(1944) “Kalet lî es-Semrâ’” (Esmer [Kız/Kadın] Bana Dedi ki) başlıklı ilk şiirini

yazdı. Hukuk Fakültesi’nden mezuniyetinin ardından, Suriye Dışişleri Bakanlığı

adına Beyrut, Kahire, İstanbul, Madrid, Pekin ve Londra dâhil, çeşitli başkentlerde

danışma veya kültür ataşesi görevi ile çalıştı.

Nizâr Kabbânî, hayatında iki kere evlendi. İlk karısı kuzeni Zehrâ idi.

İkinci evliliği Belkîs er-Râvî adlı Iraklı bir kadınla oldu. Nizâr Kabbânî, 30 Nisan

1998 tarihinde 75 yaşında, bir kalp krizi sonucu Londra’da öldü ve Şam’da

toprağa verildi.

Nizâr Kabbânî, Arap dünyasında en çok saygı duyulan çağdaş şairlerden

biridir. Onun şiirsel üslûbu; sadeliği ve aşk, feminizm, din ve Arap milliyetçiliği

temalarını incelemede zarafeti bir araya getirir.</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>MANTIKÇI POZİTİVİZM, WİTTGENSTEİN VE DİN</Başlık>
<Özetçe>Din filozofları, geleneksel anlamda Tanrı hakkında konuşmanın imkânından

hiçbir zaman kuşku duymamışlardır. Ancak yirminci yüzyılda ortaya

çıkan mantıkçı pozitivistler, din ve metafizikle ilgili söylemleri, deneysel gözleme

dayanmadıkları gerekçesiyle reddetmişler, onları anlamsız ifadeler olarak

nitelendirmişlerdir. Bilimi dilin anlamlı kullanımı için bir rehber olarak gören

mantıkçı pozitivistler, ifadeleri anlamlı ve anlamsız diye belirleyebileceğimiz

bir ölçütün varlığını gündeme getirerek, bu ölçütü doğrulanabilirlik kriteri diye

adlandırdılar. Kavramsal çözümleyiciler ise, dili dışsal gerçekliğe bağlayan anlam

ölçütü yerine, onun kullanımı üzerinde durmuşlardır. Onlara göre dini ve

metafizik ifadeler, kullanıldıkları bağlam içersisinde bir anlam ifade etmektedirler.

Wittgenstein’ın ikinci döneminde geliştirdiği “dil oyunları”ndan hareket

eden kavramsal çözümleyiciler, dini ifadelerin de kendilerine has bir mantığının

olduğunu savunmuşlardır. Makalemizde bu akımların geliştirdikleri kuramları

inceleyeceğiz.</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>KUR’ÂN’DAKİ PEYGAMBER DUALARININ PSİKO-SOSYAL ANALİZİ</Başlık>
<Özetçe>Kuran peygamber kıssalarından bahsederken onların hayat mücadelelerini

bazen özlü, bazen detaylı bir şekilde aktarır. Bu mücadele içerisinde

onların, Allah’tan yardım dileme ve başarılı kılma konusundaki yakarışları,

yani duaları, büyük önem arz eder. Bu dualar, Kur’an’da bir taraftan onların

psiko-sosyal açıdan yaşantıları hakkında bize bilgi aktarırken, diğer taraftan

yürütmemiz gereken örnek davranışlar bağlamında bize takdim edilir. Bu makalede,

Kur’an’da geçen peygamber duaları, bahsedilen bu perspektiften ele

alınmıştır.</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>HADİSLERE GÖRE GÜNAHLARIN BAĞIŞLANMA YOLLARI II</Başlık>
<Özetçe>Hz. Peygamber, âlemlere rahmet olarak gönderilmiştir. O, bu misyonunun

gereği olarak, İslam dininin ibadet ve ahlâk konularında olduğu gibi,

inanç sisteminin bir unsuru sayılabilecek olan günahların uhrevî cezasından

kurtuluş konusunda da detaylı açıklamalarda bulunmuştur.

Bu sebeple bu makalede, Hz. Peygamber’in hadislerine göre, günahların

uhrevî cezasından kurtuluş yollarından bir kısmını oluşturan dünya sıkıntılarına

maruz kalma, dünyada cezalandırılma, ölen kişinin ardından dua etme,

şefaat ve Allah’ın affetmesi üzerinde durulmuştur.</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>İSLÂM HUKUKUNDA CEZA EHLİYETİ AÇISINDAN YAŞ KÜÇÜKLÜĞÜ</Başlık>
<Özetçe>Çalışmamızın giriş kısmında genel olarak ehliyet kavramı üzerinde durulmuş,

İslâm hukuk doktrininde ehliyet dini, hukukî ve cezaî açıdan incelenmiştir.

Ceza ehliyetinin tanımı yapılarak tahakkuk şartları incelenmiş, ceza ehliyetinin

varlığı için temel iki şart olan temyiz ve buluğ kavramları ele alınmıştır.

İslâm hukuk doktrininde buluğ yaşı konusundaki farklı değerlendirmelere de

değinilmiştir.

Ceza ehliyeti açısından çocuğun tasarrufları araştırılmış, verdiği zararlardan

hukukî açıdan sorumlu olduğu, kanuna aykırı fiillerinden ise cezaî olarak

sorumlu olmayacağı sonucuna ulaşılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>YERYÜZÜNDE SEYAHAT ETMENİN KUR’ANÎ BOYUTU</Başlık>
<Özetçe>Seyahat, günümüzde artık bir sektör haline gelmiştir. Bu yüzden daha

çok ekonomik yönü göz önünde bulundurulmaktadır. Bize bir yaşam tarzı sunan

Kur’an ise, seyahat olgusunu değişik vecheleri ile ele almaktadır. Kur’an,

iman ve Tevhidi merkeze koyduğu için seyahati de bunlarla irtibatlandırmaktadır.

Kur’an’ın ön gördüğü seyahat, başta araştırma ve inceleme olmak üzere;

cihad, ilim, ibadet, ticaret gibi konuları kapsamaktadır. Kur’an, araştırma ve inceleme

amaçlı seyahatler için “seyr” ve “nazar” kelimelerini birlikte zikretmektedir.

Öte yandan, Kur’an’da geçen “sefer” kelimesi ise günümüzdeki turizm

kavramından daha kapsamlı kullanılmıştır.

Kur’an, seyahat olgusunu ele alırken, seyahatin önemli elemanlarından

olan ulaşıma, konaklama tesislerine, yolcunun bakımına ayrıca değinmektedir.

Seyahatin yorucu etkisini bertaraf etmek için de yolcuya çeşitli kolaylıklar

tanıyarak adeta seyahate teşvik etmektedir.</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>TÜRK DİN PSİKOLOGLARI (1949 – 2010) ÜZERİNE BİYOGRAFİK BİR ARAŞTIRMA - III</Başlık>
<Özetçe>Üç ayrı makale formatında tasarlanan araştırmadaki birinci makalenin devamı niteliği taşıyan bu ikinci makalede, alfabetik sıraya göre üniversite isimleri dikkate alınıp din psikolojisi alanında çeşitli üniversitelerde çalışan akademisyen din psikologlarının biyografik bilgilerinin verilmesine devam edilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>YÛSUF NÂBÎ</Başlık>
<Özetçe>Yûsuf Nâbî (1052/1642-1124/1712) dîvân edebiyatının önemli şairlerin- den biridir. Asıl adı Yûsuf olmakla birlikte daha çok Nâbî mahlasıyla tanındı. Urfa’da doğdu ve ilk eğitimini bu şehirde gördü. 1076/1666 yılında İstanbul’a gitti ve farklı zaman ve mekânlarda altı manzum, dört mensur eser yayınladı. Bunlardan en meşhuru Türkçe Divan, Hayriyye ve Hayr-âbâd’tır.

Bu makale Edith Gülçin Ambros’un The Encyclopaedia of Islam’daki “Nabi, Yusuf” maddesinin çevirisini içermektedir.</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>MODERN DÖNEM HADİS YORUMCULUĞUNDA “BEN MERKEZLİ” YORUM</Başlık>
<Özetçe>Modern anlamda Ben algısı Batı’da Rönesans sonrası gelişen süreçte ortaya çıkmıştır.  Modern Dünyada vahiyden bağımsız insan aklını referans alan çağdaş bilim, dinin yerini almıştır. Modern özne/benlik, akılcı ve dünyevidir. Modern özne fikri çeşitli eleştirilere konu olsa da günümüz insanını etkilemeye devam etmektedir. İslam dünyasındaki aydınlar ve ilim adamları da bir ölçüde modern öznelerdir. Her dönemin yorumcusu içinde yaşadığı çağın çocuğudur. Modern hadis yorumcularının metinlerinde modern özne fikrinin yansımalarını gözlemlemek mümkündür. Bu makalede bu yansımaların hadis yorumuna etkisi ele alınmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Modern, Özne, Nefs, Yorum, İrfânî Yorum</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>Felsefî Değişimler ve Modern Edebî Eleştiri Metotlarına Etkisi</Başlık>
<Özetçe>Bu araştırma, modern edebi eleştirinin gelişmesine yol açan felsefî değişim ve gelişmeleri ele almaktadır.  Bu eleştirinin, uygulama ilkelerindeki metotları bu değişim ve gelişmeler üzerine kurulmuş ve bu kuruluş edebi sanatların önceden olduğundan daha büyük bir dikkatle okunup incelenmesi hususunda büyük bir gelişmeye neden olmuştur. Yapısalcılık, üslupçuluk, algılama teorisi, çözümleme, metin bilgisi ve kültürel eleştiri şeklinde kendini gösteren bu eleştiri metotları gözden geçirildiğinde bu metotların çeşitli edebi sanatları yorumlamasında felsefenin ne kadar geniş bir etkisi olduğu görülecektir.  Ancak ben, bu araştırmada, konunun uzamasından endişe ederek, modern edebi eleştirinin gelişmesinde en çok etkisi olan unsurları çıkarıp felsefi değişim ve bu değişimin gelişmesini tartışmayı ve modern eleştiri eğilimlerinin kaynağını teşkil eden bu felsefî temellerle çözümlemeye dayalı uygulamaları başka bir çalışmada ele almayı tercih ettim.</Özetçe>
<Anahtar>Edebi Eleştiri, Felsefe, Yapısalcılık, Üslupçuluk</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>Osmanlı Döneminde Mısır’da Kültürel Yaşam</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada Osmanlı dönemi Mısır’daki ilmi hayat ile tarihi, kültürel yapı ele alınacaktır.

Bu konuda yazılmış olan edebî, târihî eserler ve ilgili dönemdeki âlimler bilimsel bir şekilde ele alınarak konu işlenecektir.</Özetçe>
<Anahtar>Osmanlı, Mısır, Kültürel Yaşam, Arap Edebiyatı</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>SOSYAL SİYASET KAVRAMI VE ÖMER B. ABDÜLAZİZ’İN SOSYAL SİYASETİ</Başlık>
<Özetçe>Ömer b. Abdülaziz 717-720 yılları arasında Devlet başkanlığı yapmış olan Emevi halifelerinden biridir. M.679/682) tarihinde Medine’de bazı kaynaklara göre de Mısır'da doğan Ömer b. Abdülaziz, Halife Ömer bin Hattab’ın torununun çocuğudur. Ömer b. Abdülaziz Medine valiliği yaptğı sürede bu görevini ifa ederken zamanın âlimlerinden oluşan bir istişare heyeti ile devlet işlerini yürütürdü. Medine valiliğinden sonra hiç istemediği halde devlet başkanlığına getirildi. Ömer dindarlığa önem veren ve lüks hayattan hiç hoşlanmayan bir halife olarak hayatını devam ettirdi. Kendinden önce haksız uygulamalarda bulunan idarecilerin haksızlıklarını ortadan kaldırmaya çalıştı. İdareciliği süresince gerçekleştirdiği önemli sosyal siyasetlerle toplumun refah seviyesini yükselterek fakirlikle mücadele de tarihe mal olacak birçok uygulamaları başardı.  O güne kadar Cuma hutbelerinde toplumun kanayan yarası olan Hz. Ali’ye beddua okuma âdetini kaldırdı. Kısa bir süre hilafette kalmış olmasına rağmen ülkenin her tarafında genel anlamda huzur, istikrar ve refahı temin etmeyi başardı. Halife zamanının muhaliflerinin aldatmasıyla kendi kölesi tarafından yemeğine zehir koydutturularak yaklaşık 40 yaşlarında vefat etmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Ömer b. Abdülaziz, Emeviler, Sosyal Siyaset, Halife, Vali, Medine.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>ESKİ MEDENİYETLERDE GÜNAH- HASTALIK İLİŞKİSİ VEYA TANRININ GAZABI MESELESİ</Başlık>
<Özetçe>Eğer günahlar insanı hasta ediyorsa, Allah’ın bazı şeyleri haram kılması, insanın zarardan korunmasına yönelik ilâhi bir hikmetle izah edilebilir. Bu da haramların rasyonel yorumunu gündeme getirebilir. Hastalık, eğer Tanrı tarafından insanın cezalandırılması neticesinde oluşuyorsa, bu durumda hastalık sebebi rasyonel değil teolojik ve doğmatik bir durum arz eder. Her iki perspektife dair kesin bir şey söylemek için, günah-hastalık meselesinin tarihsel temelleriyle ele alınması gerekmektedir. </Özetçe>
<Anahtar>Mısır, Sümer, Babil, Hitit, Suç, Hastalık</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>BEDDUA OLGUSU BAĞLAMINDA ENBİYÂ 112’NİN ÇAĞRIŞTIRDIKLARI ÜZERİNE</Başlık>
<Özetçe>Makale, Enbiya 21/112’de yer alan “tevlîd” sanatı doğrultusunda Hz. Peygamber’in ilahî emir gereği müşrikler aleyhine beddua ederken sergilediği üslûp özgünlüğünü gündeme taşımaktadır. Çalışma sadece belâgat değil, aynı zamanda Hz. Peygamber’in örnek bir davranışını referans alması ve bunu insanlık için bir tavsiye olarak öngörmesi sebebiyle etik ve sosyolojik boyutlu bir incelemedir. Çalışmayı, beddua hususunda Peygamberimizle önceki peygamberlerin kullanmış olduğu dil ve üslûp farklılığını ortaya koyma ve bu noktada tüm insanlığa örnek teşkil etme açısından kayda değer buluyoruz.</Özetçe>
<Anahtar>Kur’an, Hz. Peygamber, Tevlîd, Beddua</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>HADİSLERE GÖRE GÜNAHLARIN BAĞIŞLANMA YOLLARI I</Başlık>
<Özetçe>İnsan, günah işleyebilme potansiyeli ve işlediği günahların uhrevî cezasından kurtulabilme arzusu içerisinde yaratılmıştır. İşlenen günahlardan arınmanın mümkün oluşu, fert ve toplumların psiko-sosyal huzurunu sağlamada çok büyük bir role sahiptir. Bu sebeple Sünnetin muhtevasından biri de “Günahların uhrevî cezasından kurtulma” konusu olmuştur. Hz. Peygamber her konuda olduğu gibi bu konuda da Kur’ân’ı pekiştirici ve açıklayıcı mahiyette olmak üzere detaylı açıklamalarda bulunmuştur. Bu husustaki hadisler, Allah’ın insanlara ne kadar engin merhamet sahibi olduğunu ispat etmektedir. Bu makalede, Hz. Peygamber’in günahların affedilme yolları hakkındaki hadisleri şarihlerin yorumlarıyla birlikte sunularak, Allah ve Hz. Peygamber’e karşı sevginin artmasına ve bu hadislerin yaygın ve doğru bir şekilde bilinmelerine katkıda bulunmaya çalışılmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>Tevbe, Hasenât, Musibet, Şefaat, Allah’ın Affı</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>NECİP FAZIL’DA “AYNA” İMGESİ</Başlık>
<Özetçe>Geleneksel şiirde tabiat geniş yer tutar. Modern şiirde ise tabiatın yerini eşya almaya başlamıştır. Modern şairler için bazı eşya isimleri özel bir anlam ifade eder. Cumhuriyet Dönemi şairlerinden Necip Fazıl Kısakürek’in sıklıkla kullandığı eşya isimlerinden oluşan hususi bir lügati vardır. Bu lügatte yer alan “ayna” kelimesi geleneksel anlam ve çağrışım değerlerinden de yararlanılarak yeni ve zengin bir imgeye dönüştürülmüştür. Şairin kendi duyuş tarzına has trajik anlamlar yüklediği ayna imgesi, şiirinin önemli temlerinden biri olmuştur. Bu çalışmada Necip Fazıl’ın şiirinde tematik bir nitelik kazanan ayna imgesinin anlam değerleri üzerinde durulmaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>Necip Fazıl’ın Şiiri, Ayna İmgesi, Ayna</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>CÂHİLİYE’DEN ABBÂSÎLERE ARAP ŞİİRİNDE</Başlık>
<Özetçe>Tarih boyunca şiir ve şiirin içeriğinde de tasvir var olagelmiştir. Tarihin işleyiş sürecinde Câhiliyeden Abbâsilere kadarki dönemde çevre, kültür faktörlerinin etkisiyle şairlerin tasvirlerinde kullandıkları benzetmeleri değişim göstermiştir.

Şairin psikolojik durumu tasvirlerde önemli rol oynamıştır. Şairlerin sıkıntılı anlarında yıldızlar sanki dağlara bağlanmış veya dinlenmek üzere kamp kuran bir kafile olmuş; sevinçli anlarında rakkaseler gibi dans etmiş veya menekşe bahçesinde açan nergis çiçekleri olmuştur.</Özetçe>
<Anahtar>Yıldız, Ülker Yıldızı, Arap Şiiri, Tasvir</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>İBN FÂRİS</Başlık>
<Özetçe>İbn Fâris, Ebü’l-Huseyn Ahmed b. Fâris el-Lugavî, Arap dilcisi. Doğum tarihi bilinmemektedir ve doğduğu yer (de) şüphelidir.

İbn Fâris, oldukça yaşlı iken, Kazvîn’de, özellikle ‘Alî b. İbrâhîm el-Kattân’dan ders aldı. Zencân’da Sa‘leb’in râviyesi Ebû Bekr Ahmed b. el-Hatîb’i dinledi. İbn Fâris Hemezân’da yaşadı ve orada bir âlim olarak büyük bir ün kazandı. Müstakbel vezir es-Sâhib b. ‘Abbâd ve Makamât müellifi Bedî‘u’z-Zamân el-Hemezânî, onun öğrencileri arasında idi. İbn Fâris, genellikle son derece kabul görmüş tarihe göre, 395/1004’te Rey’de öldü.

İbn Fâris, faaliyetlerini birçok sahalarda -gramer, şiir, fıkh, tefsîr- sürdürdü, fakat lügatçilik, gözde alanı idi ve Arap dünyasına el-lugavî (olarak) kaldı. Uzun ve kısa, kırk kadar eser telif etti. En önemli eserleri Kitâbü’l-Mücmel fi’l-Luga, Kitâbü Mekayîsi’l-Luga, es-Sâhibî fî Fıkhi’l-Luga ve Süneni’l-‘Arab fî Kelâmihâ’dır.</Özetçe>
<Anahtar>İbn Fâris, es-Sâhib b. ‘Abbâd, Bedî‘u’z-Zamân el-Hemezânî, Kitâbü’l-Mücmel fi’l-Luga, Kitâbü Mekayîsi’l-Luga, es-Sâhibî fî Fıkhi’l-Luga ve Süneni’l-‘Arab fî Kelâmihâ</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>DEVLET BAŞKANIYLA İLGİLİ HUSUSLAR I</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada İbn Mukaffa’nın el-Edebü’l-Kebîr adlı Arapça eserinin ilk yirmi sayfası Türkçeye çevrilmiştir. Devlet Başkanı ile ilgili hususlardan bahsedilen bu bölümde yazar,  öncelikle kendisinden önceki kuşakları överek söze başlamakta, onlardan ilim ve edep yönüyle faydalanmak gerektiğini belirtmektedir. Daha sonra asıl konuya geçerek devlet başkanı ve valiler ile onlarla irtibatlı kişilerden bahsetmektedir. Bu kısımda yazar, yönetenler ile yönetilenlerin dikkat etmesi gereken hususları, onların arasında ne gibi sorunlar yaşanabileceğini, bunların yaşanmaması için alınabilecek tedbirleri, eğer sorun varsa bu sorunun nasıl aşılabileceğini ele alarak çözüm önerileri ortaya koymakta ve kendine has üslubuyla edep, ahlak ve siyaset dersleri vermektedir. </Özetçe>
<Anahtar>İbnü’l-Mukaffa, edep, siyaset, Devlet Başkanı, Vali.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>Osmanlı Döneminde Mısır’da Yaşam</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışma,  Osmanlı döneminden, yazarlarından, bilginlerinden ve önde gelen şahsiyetlerinden bahseden tarihî ve edebî kaynaklardan yararlanarak,  Mısır’da siyasî, iktisadî, sosyal yaşamı ve kendileriyle alakalı şüpheler öne sürülen tarihî ve kültürel şahsiyetleri ele almaktadır.

Bu konunun seçilme sebebi, birçok önemli şahsiyetin olmasına rağmen araştırmacıların bu dönemi görmezlikten gelmeleridir. Oysaki birçok tarihçi Arap edebiyat tarihine katkı sağlayan bu önemli figürlere övgüler yağdırmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>Osmanlı, Kural, Mısır, Kültür, Arap Edebiyatı  </Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>BÂBERTÎ’NİN BÜTÜNCÜL İNSAN ANLAYIŞININ MODERN DÜNYADAKİ YERİ VE ÖNEMİ</Başlık>
<Özetçe>Bâbertî’nin insanla ilgili düşünceleri oldukça önemlidir. O, insana bütüncül bir perspektifle bakmaktadır. Bâbertî düşüncesinde insan, ne modern düşüncede olduğu gibi salt akıl varlığı, ne de Kıta Avrupası felsefesinde olduğu gibi salt duygu varlığıdır. Bâbertî, ruh, nefs, kalp ve akıl arasında bağlar olduğunu belirterek, bunlardan sadece birinden hareketle insanı tanımlamamaktadır. Ona göre insan, nefs, akıl, ruh ve kalbiyle insandır. İnsana yönelik bu bütüncül yaklaşım, modern dünyada önem arz etmektedir.  </Özetçe>
<Anahtar>Bâbertî, Ruh, Akıl, Kalp, İslâm Düşüncesi, Batı Düşüncesi

</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>İSLÂM’DA EVLİLİK VE EŞ SEÇİMİNDE DİNDARLIĞIN TERCİH</Başlık>
<Özetçe>İslâm, fıtrata uygun bir din olma özelliği ile insanoğlunun fıtrî duygularının meşru yollardan tatmin edilmesine müsaade etmiş ve ona bunun yollarını göstermiştir. Evlilik, fıtrî duygulardan birçoğunun tatmin edilmesinde önemli bir kurumdur.

Bu makalede, evliliğin gereği ve öneminden bahsedilerek, sağlam bir aile temelinin ana unsuru olan eş seçiminde, Hz. Peygamber’in teşvik ettiği dindarlığın tercih edilmesi, çocukların iyi yetiştirilmesi ve din eğitimlerinde dindar annenin rolü üzerinde durulmuştur.</Özetçe>
<Anahtar>Evlilik, Aile, Eş Seçimi, Dindarlık, Din Eğitimi.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>ENGELS’İN MATERYALİZMİ VE DİN ELEŞTİRİSİ</Başlık>
<Özetçe>Birçok düşünür, düşünce tarihinin, idealizme dayanan anlayışlar ile materyalizme dayanan anlayışların mücadelesi ekseninde ilerlediğini savunmaktadır. Özellikle modern dönemde materyalizmin geçirdiği evrimin, hem düşünce alanında hem de pratik hayatta etkin bir rol üstlendiği göz ardı edilmemesi gereken bir gerçektir. Bu anlamda, materyalist düşünürlerin geleneksel yapıya, özellikle de dine yönelttiği eleştirilerin dikkatle incelenmesi gerekir. Materyalist düşüncenin en önemli teorisyenlerinden olan Friedrich Engels, materyalizme kazandırdığı bakış açısı, dine yönelttiği eleştiriler ve geniş kesimler tarafından kendisine gösterilen ilgi nedeniyle, dikkat çekici bir figürdür. Bu nedenle, bu çalışma Friedrich Engels’in genel düşünceleri ve dine yönelik yaklaşımlarını ele almayı amaçlamaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>Friedrich Engels, Din, İdealizm, Materyalizm, Diyalektik Materyalizm, Tarihsel Materyalizm.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>İSLAM’IN İLK DÖNEMLERİNDEKİ UYGULAMALAR EKSENİNDE KAMUSAL BİR GELİR OLARAK ZEKÂT</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmanın amacı, dinî, ahlâkî, iktisadî ve sosyal boyutları bulunan zekâtın hukukî boyutunu yani vergi olma boyutunu incelemektir. Çalışmada temel hareket noktası olarak, İslam’ın ilk dönemlerindeki uygulamalar esas alınmış ve bu çerçevede zekâtın kamusal bir gelir olma özelliği ortaya konmaya çalışılmıştır. Bu kapsamda ilk etapta zekâtın kamuya ait bir gelir olduğu nass bağlamında temellendirilmeye çalışılmış ve buna ilişkin ilk döneme ait uygulama örnekleri sunulmuştur. Akabinde ise zekât gelirlerinde uygulanacak genel esaslar üzerinde durulmuştur. </Özetçe>
<Anahtar>Zekât, Zekât Oranı, Kamu, Kamusal Gelir.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>DİNÎ TECRÜBENİN NESNELLİĞİ ÜZERİNE</Başlık>
<Özetçe>Dini tecrübe, hem felsefe hem de ilahiyat alanında tartışılan önemli bir konudur. Dini tecrübenin önemi, Tanrı-insan-alem ilişkisini canlı tutmasından kaynaklanır. Herhangi bir dini tecrübe yaşayan insan, bu tecrübenin sonucunda ondan etkilenir, hayatına yön vermeye ve hayatını düzene sokmaya başlar. Ayrıca dini tecrübe, dinin maneviyat boyutunu oluşturarak dinin dinamik bir yapı içinde devam etmesini sağlar. Bu çalışmada dini tecrübenin mahiyeti, özellikleri ve imkânı ele alınmıştır. Böyle bir tecrübe yaşayan insanın yoğun duygu halinin psikolojik sorunlarla ilgisinin olup olmadığı, bu tecrübenin başkalarına aktarılması ve özellikle de dini tecrübenin nesnel bir bilgi sunma problemi üzerinde durulmuştur.</Özetçe>
<Anahtar>Dini tecrübe, nesnellik, mistik, Tanrı, bilgi.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>İSLAM MUHAKEME HUKUKUNDA İZ BİLİMİ (KRİMİNALİSTİK) VE ADLİ TIP ÇALIŞMALARINI ANIMSATAN BAZI UYGULAMALAR</Başlık>
<Özetçe>Günümüzde iz bilimi ve adli tıp vasıtasıyla elde edilen veriler, maddi hakikati ortaya çıkarmada ve nizalara son vermede muhakeme hukukunun vazgeçilmez unsurları olmuştur.

Hakkı ispat eden, olayla ilgisi olup, olayı yansıtan, akla uygun her türlü araç ve vasıtanın delil olarak değerlendirildiği İslâm Hukuku, kriminalistik ilminin daha ortaya çıkmadığı, tıp ilminin bugünkü seviyede gelişmediği bir dönemde ortaya çıkmıştır. Ancak İslâm Muhakeme Hukukunda günümüz kriminal ve adli tıp çalışmalarını anımsatan bazı uygulamalar ile davaların çözümlenmesine çalışıldığı görülmektedir. Kaynaklardaki bilgilerden, gerek Hz. Peygamber (s.a.v)’in, gerekse Hulefâ-i Râşidîn’in ve bazı kadıların muhakeme esnasında günümüz kriminalistik ve adlî tıp çalışmalarına benzer bir takım metotları denediği anlaşılmaktadır. Fıkıhta da muhakeme esnasında bu tarz metotlarla hüküm vermenin mümkün olup olmadığı tartışılmış, karşı görüşte olan İslam âlimleri, bu tür metotların şüphe ve hatadan arî olmadığı şeklinde endişelerini dile getirmişlerdir.

İslam Hukuku kaynaklarındaki günümüz iz bilimi ve adli tıp uygulamalarını anımsatan örneklerin basit olduğu görünse de, o günün imkânlarıyla olayın çözümlenmeye çalışılması, iz bilimi ve adli tıpa gösterilecek önemi yansıtabilecek niteliktedir. </Özetçe>
<Anahtar>Hukuk, Delil, Nesep, İz Bilimi, Adli Tıp</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>HARFÎ VE TEFSİRÎ TERCÜMENİN İŞLEVSELLİĞİ VE AKTÜEL DEĞERİ</Başlık>
<Özetçe>Usûlü’t-Tefsir ve Ulûmu’l Kur’ân ile ilgili eserlerde, Kur’ân’ın başka dillere çevirisi incelendiğinde genel olarak iki tür çeviriden bahsedildiği görülmektedir: Harfî ve tefsirî tercüme… Müellifler, harfi tercümenin, çeşitli nedenlerle, Kur’ân-ı Kerim için mümkün olamayacağını ittifakla kabul ederken; en uygun yöntemin, daha işlevsel ve kolay olduğu gerekçesiyle tefsirî tercüme olduğunu belirtirler. Bizce de Kur’ân’ı başka dile çevirme konusunda harfî tercüme işlevsel bir değere sahip değildir; ancak tefsirî tercüme de gerektiği kadar işlevsel ve aktüel bir değere ulaşamamıştır. Nitekim Kur’ân’ın Türkçe çevirilerine baktığımızda; birçok mealde, tefsirî tercüme yönteminin işlevsel bir değer kazanamadığını; önemli oranda harfî tercüme yönteminin uygulandığını, ama başarılı olunamadığını görürüz.</Özetçe>
<Anahtar>Kur’ân, Tercüme, Harfi Tercüme, Tefsiri Tercüme</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>TÜRK DİN PSİKOLOGLARI (1949 – 2010) ÜZERİNE</Başlık>
<Özetçe>Üç ayrı makale formatında tasarlanan araştırmada, Türk bilim tarihi kapsamında 1949 yılından 2010 yılına kadar geçen süreçte, din psikolojisi alanında ulusal ve/veya uluslararası düzeyde çalışma yapan Türk din psikologlarının özel yaşamları ile çalışma alanlarını ve ürünlerini içeren biyografik bilgilerine yer verilmektedir. Dolayısıyla fonksiyonel bağlamda din psikoloğunun tanımıyla ilgili kısa bir giriş yapılarak başlanan bu birinci makaleye, alfabetik sıraya göre üniversite isimleri dikkate alınıp din psikolojisi alanında çeşitli üniversitelerde çalışan akademisyen din psikologlarının biyografik bilgileri verilerek devam edilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Din Psikoloğu, Biyografi, Türkiye, Literatür</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>PLOTINUS VE İBNİ SİNA’NIN FELSEFİ SİSTEMLERİNDE SUDUR NAZARİYESİ</Başlık>
<Özetçe>Aristoteles’in Platon’a yönelttiği temel itiraz, Platonik sistemin, doğaüstü dünya ile görüngü dünyası arasında bir uçurum oluşturmasıydı. Aristoteles ‘madde ve form’ teorisini ortaya koymakla bu ikisi arasında bir köprü kurmaya çalıştı. Ancak bu anlayış, iki dünya ve özellikle insan ve Tanrı arasında mantıksal bir ilgi kurmak yerine bir takım mantıksal çelişkiler ve rasyonel tutarsızlıklar ortaya koydu. Aristoteles, varlık için hem maddenin hem de formun gerekliliğini ileri sürdü. Ancak aynı zamanda, Tanrı’nın maddesiz bir form olduğunu ve maddenin de formsuz bir imkândan ibaret olduğunu iddia etti. Bu yüzden onun hem Tanrı hem de madde doktrininin temelinde gerçeklik var, ancak varlık yoktur. Bu durumda bir problem çıkmaktadır: ‘Kendinde var olmayan’ bir varlık diğer varlıkları nasıl meydana getirmektedir? Plotinus, sudur nazariyesini ortaya atmakla bu problemi çözmeye çalışmıştır. Şimdi biz de Plotinus’un bu problemin çözümünde ne kadar başarılı olduğunu incelemeye çalışalım.</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>‘ANTERE</Başlık>
<Özetçe>          M. VI. asrın savaşçı şairi ‘Antere b. Şeddâd, orta Arabistan’da oturan ‘Abs kabilesine mensuptu. Bu adamın gerçek olaylara münhasır biyografisi, son derece eksiktir. Bir Arap baba ve siyahî bir köleden doğmuş olan ‘Antere, gençliğinde bir çoban olarak köle hayatı yaşadı; ‘Abs ve onların Orta Arabistan’daki komşuları arasında [cereyan eden] mücadeleler esnasında, cesaretini gösterme fırsatını buldu; bilhassa ‘Abs ve Zübyân, daha sonra Temîm arasındaki Dâhis ve el-Gabrâ’ Savaşı’nda özellikle bizzat temayüz ettiği anlaşılıyor. Muhtemeldir ki, ‘Antere, bu kahramanlıkların bir sonucu olarak azat edildi ve ilerlemiş bir yaşta, Tayyi’’e karşı bir baskında öldü. Şiirleri bir Dîvân hâlinde toplanmıştır. İspanyalı el-A‘lem eş-Şentemerî (ö. 476/1083)’nin şerhi ile olan bir nüshada 27 şiir ve parça vardır: Bunlardan biri, mîm kafiyeli Kasîde, aynı zamanda Mu‘allakat mecmuasında yer alır. Sîretü ‘Anter isimli ünlü destan, onun cesaretini, kahramanlıklarını ve maceralarını ele alır.  </Özetçe>
<Anahtar>‘Antere b. Şeddâd, Dâhis ve el-Gabrâ’ Savaşı, ‘Able, ‘Abs kabilesi, Mu‘allaka, Sîretü ‘Anter. </Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>HATAY VE YÖRESİNDEKİ DİNSEL ÇEŞİTLİLİK VE HOŞGÖRÜ ORTAMININ FELSEFÎ BİR TAHLİLİ</Başlık>
<Özetçe>Dinî çeşitlilik ve hoşgörü, din felsefesinin ele aldığı en önemli konulardan birisidir. Bu anlamda Hatay ve yöresindeki dinsel ve kültürel çeşitlilik ve hoşgörü ortamı, konumuz açısından önem arz etmektedir. Avrupa Birliği sürecindeki çalışmalar göz önünde bulundurulduğunda, Hatay ve yöresindeki ortam bu sürece güzel bir örnek teşkil etmektedir. Bunun en somut örneği, farklı din mensupları tarafından oluşturulan Medeniyetler Korosudur. </Özetçe>
<Anahtar>Hatay, dinî çeşitlilik, Hıristiyanlık, Yahudilik, İslâmiyet, Medeniyetler Korosu, çokkültürlülük, hoşgörü</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>MEHMET ÂKİF’TE MİLLÎ BİRLİK DÜŞÜNCESİ</Başlık>
<Özetçe>Âkif, hayatı boyunca vatanını ve milletini sevmiş ve bu yolda hiçbir fedakârlıktan kaçınmamıştır. O, milletini severken ırk üstünlüğü iddiasında bulunmamıştır. Çünkü İslam'a göre ırk ögesi, insanlara fıtrî bir üstünlük sağlamamaktadır. Âkif, milletleri parçalayan ve yok olmaya sürükleyen ırkçılığa şiddetle karşı çıkmış ve onunla mücadele etmiştir. Âkif, milliyetçi ayrılıklar karşısında birliği ve kardeşliği tavsiye etmiştir. Bunun dini ve insani bir zorunluluk olduğunu bütün gücüyle haykırmıştır. Birlik ve beraberliği tavsiyede, Âkif’in dayandığı kaynak dindir. Âkif’e göre din, insanlar arasındaki birliği sağlayan en kuvvetli bağdır.  O, birlik ve beraberlikten uzaklaşmayı Allah’tan uzaklaşmak olarak değerlendirir.</Özetçe>
<Anahtar>Mehmet Âkif, Irkçılık, Kur’an, İslam</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>DİN-SANAT İLİŞKİSİ VE BUNUN SOMUT BİR YANSIMASI OLARAK MEVLEVÎ SEMÂ ÂYİNİ</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmanın amacı, genel anlamda din-sanat ilişkisini ve bunun somut bir yansıması olarak Mevlevî Semâ Âyini’ni incelemektir. Çalışmada, ilk olarak din-sanat ilişkisi ele alınmakta ve sembolik unsurların sanat ve din için taşıdığı önem incelenmektedir. Ardından Mevlevîliğin ortaya çıktığı İslâm kültürü ve bu kültürün sanat anlayışına dikkat çekilmektedir. Son aşamada ise, Mevlevî Semâ Âyini’nde yer alan sembolik unsurlar üzerinde durulmakta ve bunların arka planındaki anlamlar irdelenmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>Din, Sanat, Sembol, Mevlânâ, Semâ, Âyin</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>ARAP DİLİNDEKİ DİĞER KULLANIMLARIYLA KARŞILAŞTIRMALI OLARAK KÂME FİİL KÖKÜ VE TÜREVLERİNİN KUR’ÂN’DAKİ ANLAM BOYUTLARI</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede özellikle Arap edebiyatı kaynakları ve Kur’ân tefsirlerinden istifade edilerek “kâme” fiili ve türevlerinin Arap dili ve Kur’ân’da hangi anlamlarda kullanıldığı örneklerle gösterilmeye çalışılmıştır. Söz konusu kavramın Kur’ân’a ilk olarak hangi anlamda girdiği, Arap dilindeki kullanımları ile Kur’ân’daki kullanımları arasında bir anlam kayması olup olmadığı üzerinde durulmuştur. Sonuçta içinde “kâme” fiili ve türevlerinin geçtiği âyetleri anlamaya çalışırken, bu kökte hangi anlamın ortak bir payda olarak mevcut olduğu ve gözden kaçırılmaması gerektiği hususunda bir sonuca varılmaya gayret edilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Kur’ân, Tefsir, Arap dili, ayakta durmak, sabit kalmak, mutedil olmak, bakıp gözetmek, kararlı olmak. </Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>Osmanlı Döneminde Edebiyatçı Aileler</Başlık>
<Özetçe>Osmanlı Döneminde kaleme alınan dil, tarih ve kültürle ilgili eserler, o çağın kültürel zenginliğini (şiir ve nesir ) ve görkemliğini göstermekte ve konuyla ilgili büyük bir bilimsel servet sunmaktadır. Ayrıca o çağda edebiyat, tarih, kültür, toplum ve politik unsurları bir araya getiren bir de kültür vardı. Sözü edilen çalışmalar, farklı edebi yönelişlerle doludur.  Birçok sanatı ve farklı bilimleri kitaplarında toplayan o yazarların şiir yönleri ve gayeleri de çeşitlidir. Öte yandan bu dönemde birtakım aileler (el-Muhibbi, Hamza, el-Ğazzi gibi) edebiyat ve fıkıhta meşhur olmuşlar ve silsile babadan oğla sürüp gitmiştir.</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>Modern Şiirde Yapısalcı Okuma</Başlık>
<Özetçe>Bu araştırmada Yapısalcılık Metodu teorik ve pratik açıdan ele alınmıştır. Teorik bölüm yapısalcılık metodunun doğuşunda payı bulunan dil ekollerini konu edinmekte olup, bu ekoller sırasıyla Cenevre Dil Ekolü, Rus Şekilciliği, Prag Dil Topluluğu, Kopenhag Ekolü ile Amerikan Ekolü ve Yeni Eleştiri ekolleridir. Teorik bölümün ele aldığı diğer konular ise Losun Goldman’ın yapısalcılık metoduna sosyal karakter açıdan yaptığı katkı ve Arap eleştirisinin yapısalcılık metoduna bakış açısıdır.

Uygulama bölümünde ise Filistinli şair Mahmud Derviş’in “Âne li’ş-şâir en yaktul nefseh=Şairin Kendini Öldürme Zamanı Geldi” ve “Bitâkatu huviyye=Kimlik Kartı” adlı şiirleri ele alınarak bu şiirler yapısalcılık metoduna göre incelenmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Yapısalcılık, Cenevre Dil Ekolü, Mahmud Dervîş.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>HASSÂN B. SÂBİT</Başlık>
<Özetçe>Hassân b. Sâbit b. el-Münzir b. Harâm, Yesrib (daha sonra Medîne)’deki Hazrec kabilesinden, geleneksel olarak Hz. Peygamber’in “resmî şairi” (poet laureate) olarak tanınmış, daha doğru olarak, İslâm’ın doğuşu ile ilişkilendirilmiş olan birkaç şairin en ünlüsü ve Câhiliyye [dönemin]’de de şöhret kazanmış olan biri. Yesrib’de doğdu. Gençliğinde Hîre ve Şam’a seyahat etti. Gassânî ve Lahmî hükümdarlarına methiyeler yazdı. Sonra Medîne’ye yerleşti, burada, Hz. Muhammed’in gelmesinden sonra İslâm’ı kabul etti ve onu müdafaa etmek için şiirler yazdı. Sık sık şiir yarışmalarını kazanan, zamanın en iyi şairlerinden biri idi. İlk Müslümanların, İslâm öncesi kabiliyetlerini İslâm davası için nasıl kullanabildikleri hususunda önde gelen bir örnekti. 

Hz. Peygamber ona cariyesi Sîrîn’i verdi. Hassân’ın, bir vesile şiirde istidat gösteren bir kızı ve birçok kaynağa göre, Sîrîn’den, babası gibi tahrik edici fakat bir şair olarak ne Hassân’ın kabiliyetini ne de onun uzun ömürlülüğünü paylaşan ‘Abdurrahmân [isimli] bir oğlu vardı.   

Hassân’ın Dîvân’ı, İbn Habîb’in nüshasında (recension), farklı konularda 228 şiiri ihtiva eder ve uzun bir zaman dilimi içinde birçok baskısı yapılmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>Hassân b. Sâbit, Hazrec kabilesi, Yesrib, Medîne, Hz. Peygamber, Safvân b. el-Mu‘attıl.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>“FÂRÂBÎ BİBLİYOGRAFYASI”NA BAZI İLÂVELER-IV</Başlık>
<Özetçe>Ebû Nasr el-Fârâbî (ö. 950), aslen Orta Asya'lı bir Türk olup, en büyük İslâm düşünürlerinden biridir. Hıristiyan âlimleri Yûhannâ b. Haylân (ö. 910) ve Ebû Bişr Mettâ (ö. 940)'nın nezareti altında, Bağdat'ta Mantık tahsil etti. Fârâbî, ayrıca Arapça grameri, Astronomi, Musikî, Tıp ve tabiî ilimler öğrenimi gördü  ve ömrünün son yıllarını, tamamen inziva içinde, Halep'te Hamdânî [hükümdarı] Seyfüddevle'nin sarayında geçirdi. Aristo'nun mantığa ait eserlerine yazdığı şerhlerle büyük ün kazandı. Özellikle, Tıp ve Musıkîye dair eserleri, standart risaleler oldu; fakat İslâm felsefesine katkılarından dolayıdır ki onun ismi hâlâ yaşamaktadır.

Bu yazı, son yıllarda Türkiye'de hazırlanmış olan Fârâbî bibliyografyalarını tamamlamak amacıyla kaleme alınmıştır. Burada, Fârâbî'nin son yıllarda basılmış, tercüme edilmiş bazı eserlerinin bir listesi ve ayrıca, onunla ilgili bazı tez, kitap ve makalelerin künyeleri verilecektir.</Özetçe>
<Anahtar>Fârâbî, Orta Asya, İslâm Düşünürü, Yûhannâ b. Haylân, Seyfüddevle, İslâm Felsefesi. </Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>ATASÖZLERİMİZDEN EĞİTİM İLETİLERİ</Başlık>
<Özetçe>  Atasözlerini toplumsal tecrübelerin sözlü ifadesi olarak görmek mümkündür. Kısa ifadelerle çok şeyler anlatma özelliğine sahip atasözlerinden eğitim iletileri çıkarak, yeni yetişen nesillerin dikkatlerini bu konuya çekmenin yararı inkâr edilemez. Bu çalışmada atasözleri taranarak, eğitimin önemi, zamanı, eğitilen, eğiten, eğitimde disiplin, eğitimde yöntem ile ilgili iletiler tespit edilmeye çalışılmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Atasözü, eğitim, eğiten, eğitilen, yönetim,  yöntem.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>AYETLER VE HADİSLER IŞIĞINDA ÇOCUĞUN YAŞAM HAKKININ KORUNMASI</Başlık>
<Özetçe>Nesillerin devamı, çocukların yaşamlarının korunması ile mümkündür. Bu sebeple İslâm’da evliliğe ve çocukların yaşamlarının korunmasına büyük önem verilmiştir. Bu bağlamda İslâm’da gerek doğum öncesinde gerekse doğum sonrasında çocukların öldürülmesi yasaklanmış ve onların hem dünya hem de âhiret hayatlarının huzuru için bir çok tedbirler sunulmuştur.

Bu makalede, tarih boyunca çocukların öldürülmesinin sebepleri ve onların öldürülmemeleri için alınan tedbirler ele alınmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>Kur’ân, Peygamber, hadîs, çocuk.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>İMAM ŞÂFİÎ’DE HADİSLERİ/SÜNNETİ ANLAMA VE DEĞERLENDİRMEDE TEMEL YAKLAŞIMLAR</Başlık>
<Özetçe>Günümüz hadis/sünnet araştırmalarında yoğun olarak, geçen tarihi süreçte iz bırakan alimlerin ve ekollerin hadis/sünnet anlayışlarının konu edinildiği görülmektedir. Sahabe devrinden itibaren muhtelif alimler ve ekoller tarafından hadisleri/sünneti anlamada farklı yaklaşımlar sergilendiği bilinmektedir. Bu tür araştırmaların hem geleneği tanımak hem de günümüze ışık tutması açısından büyük bir önemi haizdir. Bu düşünceden hareketle makalemiz, İslam fıkıh düşüncesinin önde gelen şahsiyetlerinden, hadis/sünnet alanında önemli görüş ve değerlendirmelere sahip bir alim ve fakîh olan İmam Şâfiî’nin, Hz. Peygamberin hadislerini/sünnetini anlama ve değerlendirmede sergilediği temel eğilimleri/yaklaşımları ortaya koymayı amaçlamaktadır. </Özetçe>
<Anahtar>Şâfiî, hadis/sünnet, fıkıh, metin, mana. </Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>İSLAM’DA YETİMLERİN HUKUKİ STATÜSÜ</Başlık>
<Özetçe>İslam Hukukunda yetim, yaygın anlamıyla babasını kaybetmiş çocuğa denir. Bu vasıf buluğ çağına kadar sürer. Yani buluğ çağına ulaşan çocuk artık yetim olarak nitelendirilmez. Hükümleri evrensel olan İslam, insanlara her alanda gerekli olan hakları tanıdığı gibi yetimlere de bir kısım haklar tanımıştır. İslam Hukukunda bu haklarla ilgili de gerekli düzenlemeler yapılmıştır. Bu düzenlemelerle yetim kalan çocuğun, ferdi ve sosyal hayatında oluşabilecek boşlukların asgariye indirgenmesi hedeflenmiştir. Bu bağlamda çocuğun fiziksel ve ruhsal gelişimini sağlayacak tedbirler alınmıştır. Diğer taraftan küçük yaşta sahip olduğu mali kaynakların, uygun bir şekilde vasi ya da velisi tarafından muhafaza edilerek buluğ çağına ulaştığında kendisine teslim edilmesi zorunlu kılınmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>Yetim hakkı, himaye, bağış, ihtiyaç </Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>HZ. PEYGAMBER'İN ÜMMİLİĞİ HAKKINDA BİR TARTIŞMA</Başlık>
<Özetçe>Hz. Peygamber’in okuma-yazma bilip bilmediği meselesi erken dönemlerden itibaren tartışılmaya başlanmıştır. Ancak bu konu ile ilgili müstakil olarak kaleme alınan ilk eser Ebû’l-Velîd el-Bâcî’nin Tahkîku’l-Mezheb adlı eseridir. Bu itibarla önemli bir eserdir. Ancak yazılış serüveni, üslûbu, içeriği açısından ayrıntılı olarak ele alınınca, bu kitabın ilmî amaçlardan ziyade polemik tarzı bir tartışmanın ürünü olarak ortaya çıktığı görülmektedir.

Eser bir taraftan Hz. Peygamber’in okuma-yazma bilip bilmediğine dair farklı görüşleri ve ihtimalleri sunmakta, öte taraftan da hicri V. y.y.’da Endülüs’te cereyan eden fikrî, siyasî ve mezhebî tartışmalara ışık tutmaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>Ümmîlik, Endülüs, Polemik, Mezhebî İhtilaflar.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>İSLAM CEZA HUKUKUNDA CİNAYET DAVALARINDA ZAYIF DELİL “LEVS”</Başlık>
<Özetçe>İslam Hukukunda, hakkı ispat eden, olayla ilgisi olup, olayı yansıtan, akla uygun her türlü araç ve vasıta delil olarak değerlendirilmiştir. Deliller bazen suçlunun kesin olarak tespitini sağlayacak kat’î nitelikte, bazen de itham sebebi sayılabilecek zayıf ve şüpheli nitelikte olabilmektedir. İslam Ceza Hukukunda, cinayet olaylarında zayıf bir delil ile bir kimsenin kesin olarak suçlu olduğuna hükmetme anlayışı bulunmamaktadır. Bununla birlikte suçun ortada kalmaması da temel amaçlardandır.

İslam Hukukunda cinayet olaylarında suçu ispa­ta yarayan yeterli delil bulunmayıp, sadece zayıf delillerin var olduğu durumlarda “kasâme” uygulaması meşru kılınmış ve bu uygulama ile çoğunlukla mali cezalar verilmiştir. Kasâmenin şartı ve itham sebebi olabilecek zayıf delillere ise “levs” adı verilmiştir. Bununla birlikte hangi delillerin “levs” olarak kabul edileceği fakihler arasında ihtilaf konusu olmuştur. Konuya günümüz hukuku açısından bakıldığında da, İslam hukukunda “levs” olarak kabul edilen bazı hususların kovuşturmanın başlama sebeplerinden olduğu ve muhakeme sürecinde de bu delillerden önemli bir şekilde istifade edildiği görülmüştür. </Özetçe>
<Anahtar>Hukuk, Delil, Levs, Cinayet, Kasame</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>GAZÂLÎ ve EŞ’ARİYYE</Başlık>
<Özetçe>Gazâlî’nin düşüncelerinin son bin yıldır İslam düşüncesinde dominant bir rol oynamış olan Eş’arî kelam anlayışıyla genel olarak aynı çizgide olduğu büyük kesimler tarafından kabul görmektedir. Buna rağmen son zamanlarda birçok yorumcu bunun yanlış bir kanı olduğunu ve onun ortaya attığı Eş’ariyye ile uyuşmayan fikir ve argümanları barındıran pek çok misalin bulunduğunu iddia etmektedir. Burada bu örneklerin Gazâlî’nin genel çizgisinin Eş’ariyye olmadığını kanıtlamadıkları ileri sürülüyor. Onun zaman zaman muhaliflerinin dilini kullanması, düşüncelerinin Eş’arî kaynaklı olduklarını geçersiz kılmamaktadır. Varlığın mahiyeti ile ilgili bir felsefi görüşe bağlanmak ve aynı zamanda, kendini onların ifade formlarına teslim etmeksizin, farklı düşüncede olan kimselerin dilini kullanmak mümkündür. Revizyonist yaklaşımın Gazâlî yorumu ilginç ve çok akıllıca olmasına karşın, onların yorumları, onun genel olarak Eş’arî ilkelerine bağlılığını sorgulamayı gerekli kılan herhangi bir şeye sebebiyet vermemektedir.</Özetçe>
<Anahtar>Gazâlî, Eş’ariyye, vesilecilik, atomculuk</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>el-A‘Ş Â</Başlık>
<Özetçe>el-A‘şâ, Meymûn b. Kays. Bekr b. Vâ’il’e bağlı Kays b. Sa‘lebe kabilesinden meşhur eski Arap şairi. 570 yılından önce Menfûha vahasında (Riyâd’ın güneyinde) bir yer olan Dürnâ’da dünyaya geldi, 625 yılından sonra aynı yerde öldü. Görme gücünü kaybetmesinden sonra “gece-körü” lakabını aldı. Gençliğinde zenginlik aramak için yolculuğa çıktı. Muhtemelen bir tüccar olarak yıllarca seyahat etti ve Yukarı ve Aşağı Mezopotamya, Suriye, güney Arabistan ve böylece Habeşistan’ı ziyaret etti.

Şair, menkıbe ve şiir geleneğinin diğer herhangi bir kişiye ait kabileninkinden daha yaygın olduğu Hîre’de eğitim gördü. Üslûbu tumturaklı ve zaman zaman yapaydır.

Kasîdelerinden biri, bazen, eski bir Arap şiiri koleksiyonu olan el-Mu‘allakat içinde yer alır. Dîvân’ının birçok baskıları yapılmıştır. </Özetçe>
<Anahtar>el-A‘şâ, Kays b. Sa‘lebe, Hîre, Menfûha, Dürnâ, Cihinnâm, Hevze b. ‘Alî, el-Mu‘allakat. </Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>Suriyeli Çağdaş Arap Şairi Nizâr Kabbânî Üzerine Bazı Notlar</Başlık>
<Özetçe>Nizâr Kabbânî, Suriyeli bir diplomat, sair ve yayımcıdır.
Kabbânî, 21 Mart 1923 tarihinde Suriye’nin baskenti Sam’da orta halli bir
tüccar ailesinin çocugu olarak dünyaya geldi. 1930-1941 yılları arasında el-
Külliyyetü’l-‘.lmiyyetü’l-Vataniyye’de ögrenim gördü. Daha sonra Sam
Üniversitesi’nde hukuk tahsil etti. 1945’te buradan mezun oldu. Bu Üniversitede
ögrenci iken (1944) “Kalet lî es-Semrâ’” (Esmer Kadın Bana Dedi ki) baslıklı ilk siirini
yazdı. Hukuk Fakültesi’nden mezuniyetinin ardından, Suriye Dısisleri Bakanlıgı adına
Beyrut, Kahire, İstanbul, Madrid, Pekin ve Londra dâhil, çesitli baskentlerde danısma
veya kültür atasesi görevi ile çalıstı.
Nizâr Kabbânî, hayatında iki kere evlendi. İlk karısı kuzeni Zehrâ idi. İkinci
evliligi Belkîs er-Râvî adlı Iraklı bir kadınla oldu. Kabbânî, 30 Nisan 1998’de
Londra’da öldü ve Sam’da topraga verildi.
Kabbânî, Arap dünyasında en çok saygı duyulan çagdas sairlerden biridir.
Onun siirsel üslûbu; sadeligi ve ask, erotizm, feminizm, din ve Arap milliyetçiligi
temalarını incelemede zarafeti bir araya getirir.</Özetçe>
<Anahtar>Nizâr Kabbânî, Belkîs er-Râvî, Erotizm, Feminizm, Arap
Milliyetçiligi, Suriye, Çagdas Arap Siiri.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>Kur’an’da Zekat Kavramının Etimolojik ve Semantik Analizi</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede, Kur’an’da mali ibadet mükellefiyetini ifade eden önemli bir

anahtar kavram olan zekatın etimolojik ve semantik analizi yapılacak; Kur’an öncesi

dönemdeki temel anlam alanı ve Kur’an’da kazandıgı izafi kavramsal çerçevesi

üzerinde durulacaktır. Bu baglamda, zekat kavramının Kur’an’daki kullanım alanı,

ibadetin anlam alanıyla ve Kur’an’ın mülkiyet anlayısıyla iliskisi tespit edilmeye

çalışılacaktır.</Özetçe>
<Anahtar>Kur’an, Zekat, Sadaka, Semantik, Kavram.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>Kur’ân ve Sünnette Ortayol, Asırılık Kavramları ve Müslümanların Bugünkü Durumları</Başlık>
<Özetçe>Bilindiği üzere 11 Eylül 2001 yılında Amerika'nın New York kentinde ikiz

kulelerin yıkılmasından ve yaklaşık dört bine yakın sivilin ölümünden sonra, Batı bu

olayın sorumluluğunu el-Kaide örgütüyle ilgisi olduğu iddia edilen kişilere yüklemişti.

Çünkü örgütün lideri Usame bin Ladin 2004 yılında Amerika başkanlık seçimlerinden

az önce yani 29 Ekim 2004 de el-Cezire kanalı ekranlarında yayınlanan sesli ve

görüntülü bir kasette, olayları el-Kaide örgütünün üstlendiğini duyurmuştu.

Özellikle bu tarihten başlamak üzere Batı, belki de ders alabileceği olayların

arkasındaki gizli sebepleri ve gerçek failleri araştırmaksızın, 3slam'ın sertlik ve terörü

destekleyen bir din, Müslümanların da terörist olduğunu iddia etmeye ve bunu

işlemeye başladı. Ve böylelikle Batı'da birçok bilginin genel kanaati "İslam şiddet

dinidir" seklinde teşekkül etmeye başladı. O günden sonra bu kişiler bilerek veya

bilmeyerek sürekli Müslümanlara ve 3slam'a saldırır oldular. Bunun neticesi olarak da

Batılılar 3slam ve Müslümanların aleyhinde zalim bir kampanya başlattılar ve peşine

de Afganistan ve Irak işgalleri geldi; Taliban ve Saddam rejimleri yıkıldı ve o günden

sonra basta Amerika olmak üzere Müslümanlar, günlük hayatlarında birçok tehlikeye

maruz kaldılar.

Bu çalışmamızda biz, Amerika'nın gerçek etkenlerini araştırmadan özellikle

yukarıdaki olayları bahane ederek Orta Doğu bölgesine yaptığı açık ve seçik işgalin

sebeplerinin ayrıntılarına girmeyeceğiz. Kitap ve Sünnetten deliller getirerek 3slam'ın

her şeyde orta yolu tercih ettiğini, her türlü aşırılık ve şiddetten uzak olduğunu

açıklamaya çalışacağız ve Batı'nın iddia etmiş olduğu görüşlerin gerçekten yoksun

sırf bir iftira olduğunu kanıtlamaya gayret edeceğiz.</Özetçe>
<Anahtar>Terör, fundamantalist, aşırılık, orta yol, Kur'an, Sünnet.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>Mâlik El-Ester’e Verdiği Ahd-nâme’ye Göre Hz. Ali’nin Yönetim Anlayışı</Başlık>
<Özetçe>Dört halife döneminin en bunalımlısı Hz. Ali dönemidir. Hz. Osman’ın sehit

edilmesiyle başlayan olaylar Hz. Ali döneminde de gelişerek devam etti. Sam valisi

Muaviye,“Ali, isyancıların ortagıdır” diyerek halife seçilen Hz. Ali’ye biat etmedi. Sıffîn

savaşından sonra Kûfe’ye dönen Hz. Ali ilkelerini belirleyen bir Ahd-nâme yazarak

Malik b. Ester’i Mısır’a vali olarak gönderdi.

Bu Ahd-nâme’de, devlet-halk ilişkileri, adalet, danışmanların vasıfları, halk

sınıfları, vali asker ilişkisi, komutanın özellikleri, hâkimlerin seçimi, vergi denetimi,

tabiî afetler, amir-memur ilişkileri, devlet-esnaf işbirliği, karaborsa, ölçü tartı aletleri,

fakir ve düşkünlerin korunması gibi konular yer alır.</Özetçe>
<Anahtar>Hz. Ali, Ahd-nâme, vergi denetimi, ölçü-tartı, Muaviye,

Malik b. Ester, Mısır.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>Kur'an'da Renkler</Başlık>
<Özetçe>Objeleri algılamamıza yarayan renkler Yüce Allah tarafından insanlara
bahsedilmis en büyük nimetlerin basında gelmektedir. Kur’ân’da tüm renkler degil
bazı temel renkler zikredilmistir. Renkler sayesinde insan dünyayı daha iyi kavrar bu
kavrama sayesinde de daha güzel isler yapmaya gayret eder. Renklerin tedavi edici
özellikleri ve insan psikolojisi üzerindeki etkileri dısında daha birçok faydaları da
vardır.</Özetçe>
<Anahtar>Kur’ân, Renk, Boya, Siyah, Beyaz, Mavi, Kırmızı, Yesil, Sarı.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>SÜNNİ KELÂMCILARA GÖRE VARLIK KATEGORİLERİ</Başlık>
<Özetçe>Bu makaleyi ele alışımızdaki temel amaç, kelam tarihinde Sünni Kelamcıların

varlığa nasıl baktığını ve ne anlam yüklediğini araştırmaktır. Bunu yapmak için,

onların varlığı nasıl tanımladığından ziyade nasıl kategorize ettiğinden bahsetmeyi

tercih ettik. Böylece okuyucunun önüne, şahsi yorumlardan uzak ham veri koyarak,

Sünnî Kelamcıların varlığa bakış açılarının yorumunu yine okuyucunun kendisine

bırakmayı tercih ettik. Bu hususta önce, İslam düşüncesi dışında kalan varlık

anlayışlarını ve İslam düşünce sisteminde yapılan varlık tariflerini kısaca ortaya

koyduktan sonra, diğer Kelamcılardan kısmen farklı düşünen el-Gazzâlî ve

Abdulkâhir el-Bagdâdî’nin varlık düşüncesini ortaya koymaya çalıştık. Sonunda

makalenin en önemli kısmını oluşturan Sünnî Kelamcıların varlık sınıflamasını ele

aldık. Bu husustaki nihai hedefimiz, geçmişe ait bigi birikiminin, gelecekteki

araştırmalara ışık tutmasıdır.</Özetçe>
<Anahtar>kelam, sünni kelemcılar, varlık.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>KUR’ÂN AYDINLIĞINDA YARATILISTAN GELİŞİME</Başlık>
<Özetçe>Gelişim; varlığın, yaratılısından itibaren tedricen üst mertebelere ulaşması demektir. Evren gibi muazzam bir sistem yaratılarak, oradaki her şey insanın olgunluğa ulaşması için hizmetine sunulmuştur. Böylelikle insana var oluş ve eko sistemini iyi okuyarak pratiğe dökmesi ile tekâmülü yakalayacağı mesajı verilmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>Kur’ân, yaratılış, evren, değişim, gelişim.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>KUR'ÂN’DA YARATMA KAVRAMIYLA İLGİLİ AYETLER HAKKINDA SEMANTİK BİR TAHLİL</Başlık>
<Özetçe>Kurân baştan sona okunduğunda dikkatimizi çeken en önemli konulardan birisi, Allah’ın Yaratıcı olduğunun vurgulanması bağlamında, ‘yaratma’ fiilidir. Kurân’ın sunumunda, evrende canlı cansız hiçbir şey yoktur ki, Allah tarafından yaratılmış olmasın!.. Buna karşın, yaratılmamış olup, ezelî ve ebedî, baki ve kayyûm olan tek zat da Allah’tır. Uluhiyetin tecelli ettiği en büyük alan ‘yaratmak’ fiili olduğundan, Allah Kurân-ı Kerim’de, yaratmayla ilgili son derece zengin ve düşündürücü bir semantik dünya sunmaktadır. R. Arnaldez’den yapılan bu küçücük çeviri de, bu semantik dünyanın başat ve anahtar kelimelerini; bunlar etrafında oluşan kavramların incelenmesini konu almaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>Kurân, evren, yaratmak, ulûhiyet, yaratılısın semantik dünyası…</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>HIRİSTİYAN TEOLOJİSİ PERSPEKTİFİNDEN KURÂN’IN OKUNUŞU VE BUNUN İSLAM KELAM’ININ GELİSMESİNE ETKİSİ [HAKKINDA]</Başlık>
<Özetçe>Son onlu yıllarda üzerinde en çok konuşulan konulardan birisidir, dinler arası diyalog ya da, medeniyetler arası diyalog… Halen çok iyi sinyaller vermeyen global dünya gidişatının da bir tür zorlamasıyla, dini metinlerden beslenmek ve, farklı ve aykırı bile olsa, bütün inançlar, medeniyetler ve ırklar arasında anlayış, hoşgörü ve birlikte yasama ruhunu önce zihniyetlere, en önemlisi de hayata egemen kılmak isteyen bir arzunun ifadesidir de bu, aynı zamanda… Özellikle İslam Medeniyeti ile Batı Medeniyeti bağlamında düşünüldüğünde, heyecanlandırdığı kadar, yine bizleri derin düşüncelere, ümitsiz yollara; asılmaz ‘önyargı’ dağlarına ve tarihin ‘göz yası’ vadilerine de savuran büyük serüven…

Öyleyse, Medeniyetler arası/ya da Dinler arası diyalog yolunda, aşırı ümit ve iyimserlikle, dondurucu ön yargı ve ümitsizlik tepeleri arasında hangi noktada durulmalı? Taraflardaki olumsuzluk ve ümitsizliğin, temel dinî referansları nelerdir? Asılmaz zirvelere rağmen, hangi ümit ve iyimserlik tohumlarını diri tutabiliriz? Olumsuz gözüken şeyler kimi zaman olumlu ve umulmadık neticeler verebilir mi? İslâm kelamının başlangıç evresi için böyle bir şey var mıdır? İşte, bir beyin fırtınasına davetiye olarak durmaktadır Nasr Hâmid Ebû Zeyd’in bu çeviri yazısı…</Özetçe>
<Anahtar>Diyalog, Allah’ın kelimesi: Hz. $sa, Allah’ın kelâmı: Kurân, ezelî ve ebedî olus, kutsal metinleri okuma, öteki, tevîl, kelâm ilmi…</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>İMAMİYYE ŞÎASI’NIN MUT’A NİKAHI UYGULAMASINA KARŞI AHMET</Başlık>
<Özetçe>Bir câhiliye adeti olarak mut’a İslâm’ın ilk yıllarında tatbik edilmekte idi. Bu âdet Hz. Peygamber tarafından Hayber’de yasaklandı ve bu yasak birkaç defa duyurulmak durumunda kalındı. Hz. Ömer ise bu yasağa uymayanları sert bir dille uyardı. Ehl-i Sünnet tarafından yasaklandığı bilinen mut’a,  İmâmiyye Şîası tarafından helal olarak kabul görmekte ve icra edilmektedir. Ahmet Feyzi de, Şii görüşleri dillendiren Hüsniye adlı esere reddiye olarak ele aldığı kitabında bu konuya temas etmektedir. Bu çalısmada ise Ahmet Feyzi’nin görüşleri doğrultusunda mut’a nikâhı değerlendirilmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>İmâmiyye Şîası, Mut’a, Mut’a Nikahı, Ahmet Feyzi</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>ORGAN BAĞIŞININ DİNİMİZDEKİ YERİ</Başlık>
<Özetçe>Organ bağışının bir sonucu olan organ nakli, birçok yönüyle yeni bir meseledir. İslam, evrensel bir din olması hasebiyle insanların karşılaşabilecekleri bütün problemlerde onlara çıkış yolları gösterecek bir yapıya sahiptir.

Yaşam boyu kullandığımız bizi yaşatan organlarımızın, hiçbir menfaat gözetilmeden tanımadığımız birinin hayatını kurtarmak için kullanılması gerçek bir bağış olduğu gibi aynı zamanda hatırı sayılır bir iyiliktir. Kur’an-ı Kerim, bir kişinin hayatını kurtarmanın bütün insanların hayatını kurtarmak gibi büyük bir iyilik olduğunu belirtmekte ve muhtaçlara yardım etmeyi emretmektedir.

Bu makale organ bağısında bulunmanın şartlar el verdiği zaman yerine getirilmesi gereken ulvi bir görev olduğunu vurgulamayı amaçlamaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>Organ Bagısı, Organ Nakli, Kadavra</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>CAHİLİYE DÖNEMİ VE İSLAM’IN İLK YILLARINDA OKUMA-YAZMA FAALİYETLERİ</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede önce İslam öncesi Cahiliye döneminde okur-yazarlık ve okuma yazma faaliyetlerine temas edilmektedir. Bu dönem aslında zannedildiği gibi okuma-yazmanın çok az sayıda kişiyle sınırlandığı bir dönem değildir. Ancak yazıya duyulan ihtiyacın azlığı da kabul edilmelidir. Ayrıca yazı, sadece ezbere yardımcı olması için hatırlatıcı mahiyetteki notlar konumundadır.

Hz. Peygamber okuma-yazmayı yaygınlaştırmıştır. Öyle ki, çok kısa sürede okur-yazar oranında büyük bir patlama olmuştur. İlkel yazı malzemesi, bu okuma-yazma iştiyakına sınır getirememiştir. Resulullah okuma-yazmayı teşvik ettiği gibi, birçok alanda da yazı faaliyeti oluşmuştur. Bu durum çok sayıda kâtip ve kâtiplik kurumunu ortaya çıkmasına yol açmıştır. Bu faaliyetlerin en önemlisi Kur’ân’ın yazıya geçirilmesidir. Ayrıca hadisler, antlaşma metinleri, her türlü mektup, emânnâme, ıktânâme, alısveris evrakları, talimatnâmeler, vasiyetnâme vb. metinler ve vesikaların yazımı da bu faaliyetler arasındadır.</Özetçe>
<Anahtar>Okuryazarlık, okuma-yazma, Cahiliyye, Hz. Peygamber, katip, yazı</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>ŞÎ'A'NIN KUR'ÂN YORUMU VE EHL-İ SÜNNET'LE ŞÎ'A ARASINDA YAKINLAŞMA ÇABALARI</Başlık>
<Özetçe>Günümüzde Ehl-i Sünnet ve Şî'a mezhepleri birçok sıkıntı ve yıkımla karşılaştıktan sonra her zamankinden daha fazla diyalog ve mezhepler arası hoşgörüden söz etmektedirler. Biz bu konuda çok geç kalındığı kanaatindeyiz. Bundan dolayı su sorular sorulabilir: Bundan önce neredeydiler? Yeni mi akılları baslarına geldi? Yoksa on dört asırdır süren uykularından simdi mi uyandılar? Düşmanlar çok basit sebeplerden dolayı fitne tohumlarını ektikten sonra mı? Veya

Meşhur deyimle "Basra harap olduktan sonra mı? Hatta Irak'ın tamamı çöktükten sonra mı? Neden bu duruma gelindi? Bunun sorumluları kimlerdir? Bu çıkmazlardan nasıl kurtulunabilir? Bunlar, basta akademisyenler olmak üzere bu ümmetin aydınları tarafından cevaplanması beklenen sorulardır.

Biz bu çekişme ve anlaşmazlıkların büyük bir kısmının Kur'ân ayetlerine yüklenilen temelsiz ve geçersiz yorumlardan kaynaklandığını düşünüyoruz. Bundan dolayı burada su soruyu yöneltmek istiyoruz: Şî'a tarih boyunca eskilerden tevarüs ettiği ve mezhepler arasındaki yakınlaşmaya engel teşkil eden yorumlardan taviz verecek mi? Yoksa önceden olduğu gibi bu yakınlaşma çabaları kâğıt üzerinde kalıp, boşa mı gidecek?</Özetçe>
<Anahtar>Yorum, Yaklaştırma, Ehl-i Sünnet, Ehl-i Şî'a, Ekol</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>HZ. PEYGAMBER’İN MESCİDDE YAPTIGI SOHBETLER</Başlık>
<Özetçe>Hz. Peygamber Mekke’den Medine’ye hicret ettikten sonra ilk iş olarak Medine Mescidi’ni yaptırmıştır. Kalacagı evi ve örgencilerin barınacağı Suffa’yı da hemen Mescid’in yanına yaptırmıştı. Hz. Peygamber günde bes vakit namaz kıldırdığı bu mescitte sahabelerine de sohbetler ve dersler yapmıştır. Sahabe nesli iste bu ortamda yetişmiştir. Bu sohbetler düzenli ve gerektiğinde yapılanlar olmak üzere iki türlüydü. Düzenli sohbetler Cuma günleri ve bir de sabah namazlarından sonra yapılmaktaydı. Hz. Peygamber sohbetlerinde çeşitli sorular sorar ve sorulara da cevaplar verirdi.</Özetçe>
<Anahtar> Hicret, Medine, Mescid, Suffa, Sohbet</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>HATIRALARLA SIBYAN MEKTEPLERİ</Başlık>
<Özetçe>“Sıbyan Mektepleri” geleneksel öğretim kurumlarımızdan biridir. Bu kurumlar, başta dini bilgiler olmak üzere temel eğitim veren yerlerdir. Çocuk buraya giderek imân, ibadet ve ahlâk bilgilerini alır. Bu okulların gelenekselleşmiş bir öğretim şekli vardır. Okula başlama, dersler ve okul disiplini gibi hususlar bu kurumlarda benzer uygulamalara sahiptir. Bütün yapılanlara bakıldığında bu uygulamaların bir eğitim değerine sahip olduğu görülür.</Özetçe>
<Anahtar>Sıbyan Mektebi, eğitim-öğretim, disiplin, mektebe başlama</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>TİLÂVET ÂDÂBI</Başlık>
<Özetçe>Kur’ân-ı Kerîm’in tilâveti, onun inmesiyle baslamıstır. Öteden beri bu, İslâm dünyasında, dini bir emir ve Allah’a yaklaşmak amacıyla nafile bir ibadet olarak yapılır. Ayrıca, onu okumak, Kur’ân’ı anlamak için de ilk adım sayılır. Bu sebeple, onu okumak için bir takım adap kuralları belirlenmiş ve bunlara riayet edilmesi gerekli görülmüştür. Bu kurallar, hem Kur’ân’dan hem de sünnetten tespit edilmis ve tümüne ‘Tilâvet Âdâbı’ denilmistir.</Özetçe>
<Anahtar>Kur’ân, Sünnet, Tilâvet, Âdâb Kuralları, Anlamak</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>KUR’AN ve HADİSLERDE BELÂ KAVRAMININ ANLAM ALANI ÜZERİNE SEMANTİK BİR İNCELEME</Başlık>
<Özetçe>Bu çalısmamızda dilimizde çok kullandıgımız ve Kur’an’da sık geçen “belâ, cezâ, fitne, musibet ve azab” kelimeleri üzerinde durduk. Bu kelimeler arasında anlamsal benzerliklerin yanı sıra, kullanımda bazı farklılıkların da olduğunu tespit ettik.

Sözünü ettigimiz kelimeler dilimize kök saldıklarından, Türkçe’deki anlamlarını verdikten sonra Arapça anlamlarını verdik. Daha sonra sözü edilen kelimeleri ayet ve hadisler ışıgında incelemeye devam ettik.

Böyle bir çalışma ayrıca, dil kültürümüzün İslam kültüründen ne derece etkilendiğini göstermesi bakımından da anlamlı olacaktır.</Özetçe>
<Anahtar>Belâ, Cezâ, Fitne, Musibet, Azab, Dil, Kültür.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>HADİSLERDE LAFIZ İHTİLAFINA FARKLI YAKLAŞIMLAR VE ÇÖZÜM METODLARI ÜZERİNE</Başlık>
<Özetçe>Hadislerin farklı değerlendirilmesinin sebep olan unsurlardan biri de onların rivayet durumlarıyla ilgili görüş farklılıklarıdır. Şöyle ki, alimlerin çoğuna göre hadislerin az bir kısmı manen rivayet edilmiş olup, sika ve zayıf ravilerin mana ile rivayet sebebiyle hatalı rivayet ettikleri hadisler, muhaddisler tarafından tasnif dönemi sonuna kadar tesbit edilerek sahih olan rivayetlerden büyük ölçüde ayırt edilmislerdir. Tasnif dönemi muhaddislerinin farkına varamadıkları hatalı rivayetler ise müteahhir alimler tarafından tesbit edilmiştir. Çağdaş bazı alimler ise, hadislerin çoğunun manen rivayet edildigini, ravilerin, Hz. Peygamber’in ifadesinden tamamen farklı ifadeler kullandıklarını ve bu sebeple hadislerin büyük zarar gördüğünü iddia etmişlerdir.

Hadisleri doğru anlamada, rivayetlerin aynı veya farklı hadisler olduğunu tesbit etmek ve aynı hadisin rivayetleri arasındaki lafız farklılıklarının nasıl yorumlanacagını bilmek önemlidir. Bu sebeple biz bu makalede, alimlerin çogunlugunun lafız ihtilaflarını çözüm metodlarını belirtmeye ve bazı iddiaları değerlendirmeye çalıştık.</Özetçe>
<Anahtar>Mana ile Rivayet, Lafız İhtilafı, Cem, Tercih.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>KUR’ÂN-I KERÎM’İN TEMEL MUHTEVASI ÜZEİRNE</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede, Kur’ân’ın muhtevasının eşsiz zenginlik ve genişlikte olduğunu ortaya koyacak; bu tasnifleri analiz ederek, temel konular sıralaması yapacagız.

Bazı tasniflerde, “Kur’ân’ın Temel Muhtevası” birkaç ana başlık altında toplanırken, bazılarında ise daha çok müstakil konu sıralanır. Bazı müellifler, Kur’ân’ın muhtevasını “Tevhid, Haberler ve Diyânât”; “İbâdetler, Emir ve Nehiyler, na’d ve Vaîdler”; “Ulûhiyyet, Nübüvvet, Meâd ve Kaza - Kader”; “İtikâd, İbâdetler, Tezkîr, Ahlak, İnsan, Yaratılış ve Varlıklar, Çesitli Kıssalar ve Muâmelât” olarak tasnif etmişlerdir.</Özetçe>
<Anahtar>Kur’ân, Tefsîr, Ana Konular, Tâlî Konular, Allah, insan.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>GELİŞİM VE EĞİTİME KUR’ÂN MERKEZLİ BİR YAKLAŞIM</Başlık>
<Özetçe>Kur’ân dikkatle tetkik edildiginde varlıgın, kozmik ötesinden sonrasına oradan

da öteler ötesine kadar sürekli olarak egitilip gelisim saglama istidadında yaratıldıgı

fark edilir. Kâinatın kendisine hizmet amaçlı yaratılmıs oldugu mücerrep ve müseccel

olan insanın bu atmosferde statik olarak yaratıldıgı düsünülemez. Tarihi seyri içerisinde

insanın daima egitimle gelisim gösterdigi bir vakıadır. Kur’ân terbiyesi ile donanan

toplumların, geçmisten günümüze insanlıgı gıpta ettirecek gelisimlere imza attıgı

bilinmektedir. Modeller iyi okunur ve gelisen sartlara göre uygulamaya konulursa,

degisimin pozitif çehresi öne çıkacaktır.

Egitimin amacı, insanı toplumun yararlı bir üyesi yapmak, onu yasama hazırlamak,

yasanabilir, güvenli bir toplum olusturmak degil midir? Bu, aslında içinde

bulunulan toplumun, ülkenin genel amacıdır. Bu amaç, evrensel degerleri içermekle

birlikte ulusaldır. )deal insan ve ideal toplum tipini tarif eder. O nedenle her toplumun

bünyesine göre sorunlarının çözümünü bulacagı bir gelisime hazırlayacak egitime

kavusması insanlıgın ortak paydası olarak düsünülmelidir.</Özetçe>
<Anahtar>Kur’ân, Ögretim, Egitim, Degisim, Kalkınma, Gelisim.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>TÂRÎHÎ BİR YANLIŞIN DÜZELTİLMESİ</Başlık>
<Özetçe>Hz. Peygamberin dedesi Abdulmuttalib, yıllardan beri kayıp olan zemzem suyunu bulmustur. Bu kuyunun bulunması için çalısırken tek oglu vardı. Biricik oğlu Haris ile çalısırken: “Benim on oglum olursa, bunlardan birini Allah adına kurban edecegim” dedi. Ve derken kendisinin on oğlu oldu. Oğulları arasında kur’a çekti ve kur’a Abdullah’a çıktı. Abdulmuttalib Abdullah’ın yerine yüz deve adadı ve oğlunu kurtardı. Kaynaklar bu olay oldugu zaman Abdullah’ın en küçük oğul olduğunu söylüyorlar. Oysa yaptığımız araştırmalara göre bu bilginin doğru olmadığı sonucuna vardık.</Özetçe>
<Anahtar>Zemzem, Abdulmuttalib, Haris, kur’a, Abdullah</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>OSMANLI MPARATORLUGU’NDA SAVUNMA SİSTEM OLARAK TABYA OSMANLI İMPARATORLUĞU’NDA SAVUNMA SİSTEM OLARAK TABYA MİMARİSİ</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada

 

, Osmanlı İmparatorluğu mimarisinde, önemli bir yere sahip askeri yapılardan “tabyalı tahkimatlar” incelenmiştir. Bu inceleme yapılırken önce Osmanlı savunma sistemleri ile ilgili kısa bir bilgi verilmis, daha sonra tabya terimi açıklanmıstır. Tabyalı tahkimatın tanıtımı, ortaya çıkısı ve gelisimiyle beraber inşa ediliş amaçları ve Türk topraklarında bulunan Osmanlı Tabyalarının insaatı, plan ve mimari özellikleri hakkında genel bir degerlendirme yapılmıstır.</Özetçe>
<Anahtar>Askeri mimari, tabya, savunma sistemleri, tabyalı tahkimat.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>ORTA ÇAĞIN HRİSTİYANLIK ÖĞRETİSİNDE MERYEM ANA YÜCELTMESİ</Başlık>
<Özetçe>Hıristiyan geleneğinde Meryem için ilahe veya tanrıça ifadeleri kullanılmasa da, bakire halde çocuk sahibi olması nedeniyle, ayrıca tanrı addedilen İsa’nın annesi olması itibariyle o da, tanrı seviyesinde bir varlık olarak görülmüştür. Akdeniz yöresinde kadına saygı duyma, şefkat ve merhametine sığınma geleneği ve kadın ilâhelerin yaygınlıgı da bu anlayısta etkili olmustur. Böylece III. asırdan itibaren oğluİsa gibi o da tanrılastırılan insanlar sınıfına sokulmuştur.</Özetçe>
<Anahtar>İsa, Meryem Ana, Teslis, Kutsal Ruh, Âlihe, Tanrı</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>BİNBİR GECE [MASALLARI]</Başlık>
<Özetçe>Binbir Gece Masalları,

 

diğer adı ile Arap Geceleri; hikâye, masal, destan, menkıbe ve fıkraları bir araya toplayan, eski Hint edebiyatında baska örneklerine de rastladıgımız “çerçeveli hikâye”ler tipinde ve tekniginde bir Arap masal külliyatıdır.

Binbir Gece,

 

Avrupa’da Kur’ân’dan veya Arap edebiyatının herhangi bir diğer şaheserinden çok daha popüler olan bir eserdir. “Arap Geceleri” modern ismi, sadece gerçeğin bir kısmını ifade eder.

A. Galland’ın Fransızcaya çevirisinden sonra bu masallar Avrupa’da çok tanınmış ve simdiye kadar birçok dünya dillerine (İngilizce

 

, Almanca, Rusça, İspanyolca, Türkçe, Farsça vb.) tercüme edilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Binbir Gece, Arap Geceleri, Hikâye, Masal, A. Galland, Arap Edebiyatı.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>MEDENİYETLER ÇOKLUĞU VAR OLUŞ ZENGİNLİĞİMİZDİR</Başlık>
<Özetçe>Yüce Yaratan, pek çok hikmetlere dayalı olarak, insanları, farklı ırklar ve boylar halinde yaratmış; varolmanın ve ‘insan oluş’un gerçekligine ermek için de, bu farklılık ve aykırılıklara rağmen, birbirleriyle diyalog ve yardımlaşma halinde bulunmalarını istemiştir. Böylece bir bakıma, her bir ırk, kültür ve insani yapılanmanın gerçeklik kazanıp zenginlesmesi, ‘öteki’leriyle olan yapıcı ve geliştirici ilişkisine raptedilmistir.

İşte bu makale, var oluştan getirdiğimiz ontolojik farklılıklar ile sonradan edinilen sosyal, kültürel, dini, vb. farklılıklarımızın, en evrensel anlamda ‘var oluş zenginliğiiz’ olduğ gerçeğni bir kez daha vurgulamayı amaçlamaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>Medeniyetler çokluğu, ontolojik ahenk, Kur’an, diyalog, yardımlaşma, kardesçe paylasım…</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>KELAMİ AÇIDAN TEVRÂT VE İNCİL’DE TAHRİF MESELESİ</Başlık>
<Özetçe>Mukaddes metinlerde tahrifat meselesi kelâm açısından önemli problem oluşturmaktadır. Bu problemin dinler tarihinde ortaya çıkışının bilinen ilk müsebbipleri Yahudiler ve Hıristiyanlardır. İnsanlıgı sapıklık karanlığından kurtarmak için insanlığın Yaratıcısının seçtiği elçiler aracılığı ile gönderdiği aydınlatıcı mesajlar olan mukaddes metinlerin tahrifi cehalet bağnazlığının işlettiği bir cinayettir. Bundan daha çirkini ise yapılmış olan tahrifatı inkâr etmek ve sahte beşerî metinleri insanlıga ilâhî diye sunmaktır. Makalemizde bu konuyu ele alıp değerlendirmeye çalışacağız.</Özetçe>
<Anahtar>Tevrât, İncîl, Tahrif, Tashif</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>MUHAMMED ABDUH’UN NÜBÜVVET GÖRÜŞÜ VE ÇAĞDAŞ İSLAM DÜŞÜNCESİNE ETKİLERİ</Başlık>
<Özetçe>Abduh İslâm kültürü realitesi ile yeni aklî düşünceler ve çağdaş ilimlere dayanan verilerin uzlaştırılmasını esas almış, çağdaşlaşmanın, bir zihniyet ve ahlâk değişimi ile mümkün olabileceğini ortaya koymaya çalışmıştır.

Abduh İslam’ın peygamberlik anlayışını akılcı yöntemle çatışmayacak bir şekilde ele almaktadır. Buna göre Allah’ın göndermiş oldugu dinler tekamül kanununa tabidir. İslam akılcılığı da dinî tekamülün son aşamasıdır.</Özetçe>
<Anahtar>Abduh, nübüvvet, çagdaşlaşma, dini tekamül</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>TEHÂFÜT GELENEĞİ ÜZERİNE BİR DEĞERLENDİRME</Başlık>
<Özetçe>İslam düşünce tarihinde tehâfütler üzerine çeşitli tartışmalar yapılmıştır. Kimine göre bu gelenek, İslam Dünyasında felsefeye karşı bir reaksiyon, felsefesinin gelişmesini engelleyen bir olgu olarak kabul edilmiştir. Kimine göre ise, tehâfüt geleneğinin bizzat kendisi felsefî bir eylemdir. Biz bu çalışmamızda önce düşünce tarihinde yazılan tehâfütler hakkında genel bir bilgi aktarımı yaptıktan sonra, tehâfüt geleneğinin oluştugu ortam konusunda tespitler yapacagız. Eleştiri merkezli felsefi bir nitelikte yazılan tehâfütlerin Osmanlı dönemindeki etkilerine de yer vereceğiz. Daha sonra bu tespitlerden hareketle, tehâfüt geleneğinin İslam dünyasındaki dogurduğu sonuçları belirleyip, degerlendirmesini yapacağız. Bunlardan hareketle de İslam dünyasındaki tehafüt geleneginin İslam düşüncesi üzerindeki olumlu ya da olumsuz etkisinin ne olduğunu belirlemeye çalışacağız.</Özetçe>
<Anahtar>Elestiri, Gazzâlî, Tehâfüt, Tutarsızlık.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>YETİŞKİN EĞİTİMİ BAĞLAMINDA HZ. PEYGAMBER’İN KADINLARI EĞİTİM SİYASET</Başlık>
<Özetçe>Son asırda gelişen ve eğitim bilimleri arasında yer alan yetişkin eğitimi kısaca; yetişkinlere yönelik egitim faaliyetleri şeklinde anlaşılabilir. Yetişkinler, gençler, orta yaşlılar ve ihtiyarlar şeklinde üç grupta değerlendirilebilir. Bunlar, cinsiyetler esas alındığında, kadınlar ve erkekler diye ayrıca iki kategoride daha ele alınabilir. Bu çalışmada, sadece yetişkin kadınların egitimi ele alınmıştır.

Çocukların eğitilmesinin kolay, yetişkinlerin egitiminin ise zor oldugu bilinen bir gerçektir. Ancak, Hz. Peygamber’in eğitiminin daha çok yetiskinlere yönelik oldugu ve onun ise zor olanla başladığı da ayrı bir gerçektir. Bu makalede, Hz. Peygamber’in yetiskin kadınlara yönelik egitim faaliyetleri üç ana başlık altında incelenmistir: 1. Kadınların ögrenime tesviki, 2.Kadınlara yönelik egitim faaliyetleri -ki bu başlık altında meslekî eğitim örneklemi üzerinde durulmuştur-, 3.Kadın doğasına uygun eğitim.</Özetçe>
<Anahtar>Yetişkin, Eğitim, Kadın, Yetişkin eğitimi, Hz. Peygamber, Hadis, Sünnet</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>KELÂMCILARIN DEVLET VE MİLLÎ GÜVENLİĞE YAKLAŞIMI</Başlık>
<Özetçe>Kur’ân İslâm vatanının korunmasına büyük önem vermiştir. Vatansız ne din, ne millet ne de hayat mümkündür. Vatanın korunması her şeyden evvel çağa göre silah gücüne sahip olmak, ikinci etapta da bu silah gücünü ahlâk kurallarına uygun olarak kullanmaktır. İslâm Kelâmcıları bu konuya büyük bir önem vermişler ve kitaplarında ona özel bir yer ayırmışlardır. Makalemizde bu konu ele alınıp incelenmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>mam, devlet, vatan, vatan müdafaası</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>ÇAĞDAŞ SÎİ BİLGİNLERE GÖRE HADİSLERİN YAZILMASI</Başlık>
<Özetçe>Bu makâle, Hz. Peygamber ve halifeler döneminde hadislerin yazılması ile ilgili Çağdaş Şîi bilginlerin görüş ve iddialarının bir değerlendirmesidir. Genelde Şîa, Hz. Ali dışındaki halifelerin siyasî ve dünyevî amaçla hadis yazım ve rivayetini yaşakladıklarını ileri sürerek ilk iki halifeyi ve özellikle de Hz. Ömer’i eleştirmektedir. İddiaya göre, Hz. Ali ve Ehl-i Beyt ise hadisleri yazmıslar, bu yazılı belgeler imamlar aracılığı ile nesilden nesle aktarılmış ve nihayet Şîi hadis külliyâtını olusturmuşlardır. Bu bilginlerden bazılarına göre halifelerin yasağına rağmen yazabilen her sahâbî hadisleri yazmış; bazılarına göre ise, halifelerin yasağından sonra Hz. Ali ve ekolu hariç, uzun müddet hiçbir şey ne yazılmış ve ne de rivâyet edilmiştir. Dolayısıyla böyle bir süreç sonucu oluşan ve yazılı belgelere sahip olmayan Sünnî ana hadis kaynaklarına nasıl güvenilebilir?!</Özetçe>
<Anahtar>Hadis, Sunni, Şîi, Tedvîn</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>BEYHAKÎ, İLMÎ HÜVİYETİ ve HADİS İLİMLERİNDE "TÜR EDEBİYATINA KATKISI </Başlık>
<Özetçe>Bir coğrafyanın, üzerinde asırlardır yaşanmıs kültür ve edebiyat birikimiyle tanımlanması için, o bölgede vucûda getirilmis olan eserlerin ve yazılı malzemenin ortaya çıkışına sebep teşkil eden olaylarla birlikte ele alınması bir zarûrettir. Yani her devir ve her kültürel cografya kendi eserlerine bir sekilde yansımıstır diyebiliriz.

Beyhakî’yi ve eserlerini de, kendi zamanının ve coğrafyasının şartlarından ayrı olarak ele alamayız. Böyle bir muhaddisin, eserlerinin içerigi ve isimleri kendi dönemine cevap olarak algılanmalıdır. Musannıfımızın, Hadis İlmi’nin önem arz eden ama aynı zamanda muhataralı konularına münhasır müstakil ve hacimli eserler kaleme almak sûretiyle, Hadiste Tür Edebiyâtı’na katkısı çok olmustur. Eserlerinin isimlerinde bunu görmek mümkündür</Özetçe>
<Anahtar>Beyhakî, Du‘â, Horasan, Ehl-i Sünnet</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>‘ADİYY B. HÂTİM’İN HATİPLİĞİ VE HUTBELERİNDEN SEÇMELER</Başlık>
<Özetçe>‘Adiyy b. Hâtim (öl. 68/687), babası Hâtim’den sonra Tayy kabilesinin reisi olmuştur. Kendi kabilesi ve diğer kabileler içerisinde sagduyulu, hatip, hazırcevap, faziletli, cömert ve saygın bir kisiydi.

Müslüman olduktan sonra, fetihler döneminde Ebû ‘Ubeyde, Hâlid b. el-Velîd ve diğer komutanlarla birçok savaşa katılmıştır. Daha sonra, Hz. Ali’nin yanında yer almıs ve Cemel, Sıffîn ve Nehrevân savaşlarına asker, komutan ve Ali adına elçi olarak katılmıştır. İşte, ‘Adiyy’in hatipliği daha çok bu savaşlarda ortaya çıkmıştır.</Özetçe>
<Anahtar>‘Adiyy, ‘Omar, ‘Osmân, ‘Alî, Mu‘âviye, Cemel, Sıffîn,Irak, Tayy, Emîru’l-Mu’minîn.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>KUR’AN’DA HER KONU VE BİLGİ VAR MI? - Genel Bir Bakış -</Başlık>
<Özetçe>Bu makalenin temel hedefi, ‘Kur’an’da Her Seyin Bilgisinin Yer Alıp Almadığı ve Her Konunun Var Olup Olmadığı’ meselesini çesitli yönleriyle incelemektir. Bu çalışma, ‘Kur’an’ın Ana Konuları Üzerine Tematik ve Sistematik Bir İnceleme’ konulu bir araştırmanın ikinci kısmını oluşturmaktadır.

Kur’an-ı Kerim, ‘Allah merkezli’ bir dünya görüşü ve varlık tasavvuruna sahip olup, ‘Uluhiyet, tevhid, din, ibadet, insan, hidayet’ ile ilgili temel konularda detaylı bilgiler vermektedir. Bunun yanında Kur’an’da yer alan diger bilgiler, ana konuları açıklayan, destekleyen ve ispat eden tali konulardır.</Özetçe>
<Anahtar>Kur’an, Tefsir, Bilimsel Tefsir, Amaç Konular, Araç Konular.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>İLÂHÎ VE BEŞERÎ İRADENİN ARAKESİTİ VE BİR RİSALE</Başlık>
<Özetçe>Allah peygamberlerini sadece insanlara, ellerinde hiçbir yetkinin bulunmadığını, her şeyin plânlanıp programlandığını, kim ne yaparsa yapsın, bu planın dışına çıkılamayacağını bildirmek için göndermiş değildir. İnsanoğlu kâinatta büyük isler yapacak güçte yaratılmıstır. Bunun da onun güç ve yetkilerini kısmakla gerçeklesmeyeceği ortadadır. Allah’ı ve -İslâm dinini, realitelerle ters düşürerek savunmak mümkün değildir.</Özetçe>
<Anahtar>Kaza, kader, cebir, irade hürriyeti</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLÂHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ MAKALELER BİBLİYOGRAFYASI [SAYI: 1-25 (1975-2006)]</Başlık>
<Özetçe>Fakültemiz, 1957 yılında Erzurum’da öğretime baslamıs olan Atatürk Üniversitesi bünyesinde 1971’de İslâmî İlimler Fakültesi adıyla kurulmuştur. Bu isme bağlı olarak çıkarılan ilk dergi, İslâmî İlimler Fakültesi Dergisi adı altında 1975 yılında yayın hayatına başlamıştır. 1982 yılından itibaren de (5. sayı) Atatürk Üniversitesi İlâhiyat Fakültesi Dergisi baslığı ile yayınını sürdürmektedir.

Bu yazıda, adı geçen derginin 1975-2006 yılları arasında yayınlanmış olan 25 sayısı içindeki yazıların, müellif adı ve makale başlıklarına göre bir listesi verilecektir.</Özetçe>
<Anahtar>Atatürk Üniversitesi, İslâmî İlimler Fakültesi, İlâhiyat Fakültesi, İlâhiyat Fakültesi Dergisi.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>HASAN-I SABBÂH VE HAŞÎŞÎLER</Başlık>
<Özetçe>Bu yazı, Laurence Lockhart’ın “Hasan-i Sabbah and the Assassins” baslığı altında,
Bulletin of the School of Oriental Studies [V (1928-30), s. 675-696]’de çıkan makalesinin çevirisidir.</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>DİNÎ VE TIBBÎ AÇIDAN SÜNNET</Başlık>
<Özetçe>“Sünnet” kelimesiyle İslam Peygamberi Hz. Muhammed’in yaptığı bütün söz ve eylemleri kast edilmesinin yanında, erkeklik organının ucundaki derinin kesilmesi anlamını da ifade etmek için de dilimizde aynı kelime kullanılmaktadır. Bununla İslam Peygamberi Hz. Muhammed’in yaptıgı uygulama kast edilmektedir. Bu uygulamaya pek çok dinde yer verildigi gibi çok farklı milletlerin kültüründe de karşımıza çıkmaktadır. Günümüzdeki uygulamayı daha çok Yahudi ve İslam dinindeki algılanışı şekillendirmistir. Sünnetin dinsel anlamının yanı sıra tıbbi açıdan taşıdıgı önem eski tarihlerden günümüze kadar çeşitli yönlerden ele alınmasını gerekli kılmıştır. Bu yazıda özellikle erkeklerde uygulanan sünnet, tarihi, dini ve güncel yönleriyle irdelenecektir.</Özetçe>
<Anahtar>Deri, Hitan, Kültür, Sünnet.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>KADER KONUSU İLE İLGLİ BİR HADÎSE DÂİR BÂZI KELÂMÎ YORUMLAR</Başlık>
<Özetçe>İslâm, tabîatın, tabîat da İslâm’ın ölçülerine uygundur. Uygunluğu sağlayan ontolojik ve tesrîî yasaların genel adı kaderdir. Ancak, kâinatın düzenini sağlama aracı olan kader, bâzen ölçüsüzlüğe ve düzensizliğe sebep olacak derecede yanlış
veya eksik anlaşılabilmiştir. Makalede bu yanlıs anlamanın görüldüğü bir hadîs örnek alınmış ve kaderin, gerçek anlamına uygun düşecek sekilde yorum denemeleri sunulmuştur.</Özetçe>
<Anahtar>Kader, Cebir, Amel, Kader, Faaliyet, Tefsir, Kelam, Said, Saki</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>AHBÂR VE RUHBÂN (Kur’ân’ın Din Adamlarına Yönelik Eleştirisinin İkili Örneği)</Başlık>
<Özetçe>Anlaşılması ve uygulanması için özel bir eğitim-öğretim gerektiren her disiplin gibi, öğrenilmesi, anlaşılması, uygulanması ve diğerlerine aktarılması için dinler de
kurumsal olarak eğitim-öğretime ihtiyaç duyarlar. Bu kurumlardan gerekli bilgi ve birikime sahip olup da buna dair yasal yetki alanlara genel olarak ‘din bilgini’ unvanı verilir. Onlar yüklendikleri sorumlulukları geregi kendi cemaatlerine dinî öğretmenlik, rehberlik ve danışmanlık yaparlar. Ne var ki, çoğu zaman din bilginleri kendi dinlerinin yozlaşmasında da öncül bir rol oynarlar. Bu araştırmada özellikle Yahudi ve Hıristiyan din adamlarını temsil eden ‘ahbâr ve ruhban’ ikilisini inceleyeceğiz.
</Özetçe>
<Anahtar>Ahbâr, Ruhbân, Din Bilginleri.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>KUR’ÂN-I KERÎM’DE ALLAH’A MÜŞÂKELE YOLUYLA İSNAD EDİLEN İFADELERİN DEĞERLENDİRİLMESİ</Başlık>
<Özetçe>Kur’ân-ı Kerîm’de, inkârcıların din aleyhindeki eylemlerine karşın, daha çok müşâkele yoluyla Allah’a nispet edilerek kullanılmıs olan mekr, keyd, istihza, suhriyye ve nisyân ifadeleri, edebî sanatlar hakkında bilgi sahibi olmayan bazı kimseler tarafından yanlış yorumlanabildiği gibi, bazı kötü niyetli kimseler tarafından da Kur’ân’a gölge düşürmede malzeme olarak kullanılmıştır. Keza, hile ve tuzak manalarını çağrıştıran mekr ve keyd ifadelerinde olduğu gibi, bazı kelimeler anlam daralmasından dolayı günümüzde yanlıs çağrışımlara neden olabilmektedir.</Özetçe>
<Anahtar>Müsâkele, Mekr, Keyd, Hud’a, )stihza, Suhriyye, Nisyan.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>TARİH BOYUNCA KUR'ÂN'DAN YAPILAN İNTİHALLER; ESKİ VE ÇAĞIMIZDAKİ YALANCI MÜSEYLİME ARASINDA BİR KARSILAŞTIRMA</Başlık>
<Özetçe>Biz bu makalede öncelikle Kur'an'ın yeryüzüne nüzulünden
günümüze kadar kendisinden yapılmaya çalışılan intihalleri ele alacağız. Daha sonra Hz. Peygamber döneminde nübüvvet iddia eden Müseylimetu'l-Kezzab'ın üslubu ile, yeni bir kitap telif eden ve Müslümanları Kur'ân'dan uzaklaştırmak için Allah tarafından vahiy olduğu ileri sürülen "el-Furkânu'l-hak" adlı kitabın üslubu arasında bir kıyaslama yapmaya çalısılacağız.
Ayrıca sapık ve yıkıcı Bahaiyye ile, el-Furkânu'l-Hak adlı eserin orta noktaları ve bir de ifadelerini oluştururken Kur'ân'dan hangi ölçülerde intihal yaptıkları üzerinde duracağız.</Özetçe>
<Anahtar>intihal, Tahaddî (meydan okuma), Müseylime,
Behaiyye, el-Furkanu'l-Hak, Nübüvvet</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>KÂMİN MESELLERİN DEĞERLENDİRİLMESİ -İBN FADL ÖRNEĞİNDE -</Başlık>
<Özetçe>Edebî bir mu’cize olan Kur’ân-ı Kerîm’in en önemli özelliklerinden birisi de, çeşitli ve çok sayıdaki misallere, temsillere yer vermesidir. Kâmin (gizli) meseller de Kur’ân’da yer almıs mesel çeşitlerindendir. Bu mesellerin, ilgili görülen âyetlerle münasebeti bu çalışmamızın konusunu olusturmaktadır.</Özetçe>
<Anahtar>Mesel, Temsil, Kâmin (Gizli) Mesel, Atasözü, Ayet</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>KİŞİLİĞİN OLUŞUMUNDA FITRAT VE SOSYAL ÇEVRENİN ETKİSİ (İsra, 17/84. Ayeti Ekseninde)</Başlık>
<Özetçe>Kur’an’ın mucize oluşunun delillerinden biri de, O’nun az kelimeyle çok anlam ifade etmesidir. Bu çalışmada İsra, 17/84. ayetinin anlamı hakkında bilgi vermeye çalışacağız. Söz konusu ayette yer alan ‘sakile’ kelimesi de çok anlamlıdır. Bu kelime, insanın psiko-sosyal yapısı hakkında bir takım gerçekleri ifade etmektedir. Bu gerçekler, insanın hem yaratılıstan getirdigi ve hem de sonradan kazandığı müspet veya menfi deger yargılarıyla kisiligini olusturdugu hususudur.
</Özetçe>
<Anahtar>Davranıs, kisilik, karakter, mizaç, din, hayat tarzı.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>TAFTÂZÂNÎ (H.722-792/M.1322-1390)’NİN ESERLERİ</Başlık>
<Özetçe>Taftâzânî, başta Arap Dili ve Edebiyatı olmak üzere Kelâm, Tefsir, Hadis, Fıkıh Usûlü ve Fıkıh sahalarında birçok eser vermiş bir bilgindir. Eserleri yüzyıllarca Osmanlı Medreselerinde el kitabı olarak okutulmuştur. Ancak, Taftâzânî’nin vermiş olduğu bu eserler, klâsik kaynaklarımızda derli toplu olarak tanıtılmamaktadır. İste bu çalışma, Taftâzânî’nin eserlerinin bilim dünyasına tanıtılmasını amaçlamaktadır.</Özetçe>
<Anahtar> Taftâzânî, bilgin, medrese, Osmanlı, eserler.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>XIX. VE XX. YÜZYIL SİYASÎ VE SOSYAL OLAYLARININ GÜNEY AZERBAYCAN EDEBYATINA YANSIMASI</Başlık>
<Özetçe>Güney Azerbaycan’ın son iki yüzyıllık tarihi onun bütün tarihinin
hülasası sayılabilir. Çünkü bu dönemde meydana gelen olaylar, yüzyıllardan beri bu bölgede birikip duran meselelerin tezahürüdür. Tabiîdir ki, bu zaman diliminde vuku bulan siyasî ve sosyal olaylar, Güney Azerbaycan Türkünün, başta edebiyatı olmak üzere, tarihini ve kültürünü derinden etkileyerek büyük
izler bırakmıştır. Bu siyasî ve sosyal olayların tamamı, Güney Azerbaycan edebiyatı ürünlerine yansımıstır.</Özetçe>
<Anahtar>Güney Azerbaycan, Güney Azerbaycan Edebiyatı, ran Türkleri, şair, şiir.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>KUR’AN’DA ZİKİR KAVRAMININ ANLAM ALANI</Başlık>
<Özetçe>Bu makale, Kur’an’ın temel kavram ve konularından biri olan zikir kavramını ele almaktadır. Zaman içerisinde bu kavramın anlamı, yeterli tasavvuf kültürüne sahip olmayan ve onların etkisinde kalanlar tarafından daraltılarak kullanılmaktadır.
Oysa zikir kavramının, Kur’an’da oldukça geniş bir anlam sahası mevcuttur. Bu çalışmada “Zikir” ve “zikrullah” kavramlarının, sadece dil veya kalple Allah’ı hatırlamak veya bazı ifadeleri belirli sayılarda söylemek olmadığını temellendirmeğe
çalıştık. Sonuçta Kur’an’ın, ilahî mesajları zikir olarak nitelendirdiğini gördük. Bir çok ayette Kur’an, hem ismini ve hem de muhtevasını zikir, hatta en büyük zikir olarak belirtmektedir. Kur’an, Allah’ı gereği gibi hatırlamaya ve hatırlatmaya, O’na hakkıyla ibadet etmeye vesile olan bütün söz ve eylemlerimizi zikir olarak değerlendirmektedir.
</Özetçe>
<Anahtar> Kur’an, zikir, zikrullah, zikir ehli, tezekkür.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>TASAVVUFTA İLM-İ ZAHİR-İLM-İ BATIN ANLAYIŞI</Başlık>
<Özetçe>Sûfıler, herkesçe bilinen ilm-i zahir yanında bir de ilm-i batından bahs ederler. Zahir ilim yanında bir de batın ilminin olup olamayacağı, dindeki yeri gibi konular hep tartışılmıştır. Bu yazıda ilm-i batının Kur'an, Hadis, Sahabe ve İslam âlimlerinin
görüşlerine de yer vererek dindeki konumunu ele alacağız.
</Özetçe>
<Anahtar> İlim, Zahir, Batın.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>MEDDAH, MEDDAHLIK VE MEDDAH HİKÂYELERİ ÜZERİNE BAZI NOTLAR</Başlık>
<Özetçe>“Meddâh”, Arapça bir kelime olup, “çok metheden” anlamını ifade etmektedir. Ancak bu kelimenin, zamanla, anlamında bir genişleme olmuş, “halk hikâyecisi, mukallit” mânâsında da kullanılagelmiştir. Enno Littmann’ın da vurguladığı gibi o,
“kutsal kisileri ve kahramanları öven bir sanatçıdır.” Bir temasa (gösterim) sanatları terimi olarak da halk hikâyelerini bir topluluk önünde anlatan kimsedir. Araplarda bu kimselere “kass”, “kassâs”; -ranlılarda ise “kıssahân” veya “sehnâmehân” denmiştir.
Meddahlık, Osmanlı Devleti’nin kuruluşundan, yani XIV. yüzyıldan bugüne kadar sürmüş, önemli bir dramatik sanat türüdür.
Bu yazıya, konu ile ilgili, basılmış veya basılmamış yayınların bir listesi ilâve edilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>“Meddâh”, Temasa (Gösterim) Sanatları, “Kass”, “Kassâs”, “Kıssahân”, “Şehnâmehân”.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>İSLÂMÎ İMAN OBJELERİNİN BÖLÜNEMEZLİĞİ</Başlık>
<Özetçe>İslâm dinî bölünmez bir bütündür; dolayısıyla onun inanç, ibâdet ve ahlâk ilkelerine bir bütün halinde inanmak gerekir. Bu ilkelerden birini inkâr etmek, dolaylı olarak diğerlerini de inkâr etmeyi içerir. Tam ve gerçek bir Allah inancı, son peygamber Hz. Muhammed’e ve Kur’ân’a inanmaktan geçer. Hz. Muhammed’in
tebliğini duymalarına rağmen, O’nun dinine inanmayanlar Allah katında mâzûr sayılmazlar. Küfür, kendi içinde İslâm’a uzaklık ve yakınlık bakımından derece farklılıkları gösterse de, İslâm dışında kalması bakımından tek bir millet sayılır. İcmâlî
iman, imanın bir formülasyonu, tafsilî iman da icmâlî imanın bir açılımıdır. Şu halde “yalnız Allah’a veya yalnız peygambere inananların kurtulacağı” tarzındaki hadisler, imanın diğer esaslarına da inanmayı kapsayacak şekilde yoruma tâbidir. Kader, Allah’ın kâinatı yaratma ve yönetme planı ve ölçüsüdür. Bu ölçü ve plânda düzensizlik sözkonusu degildir. Bu anlamdaki Kader’in imanın altı ilkesinden biri olarak kabul edilme zorunluluğu vardır.
</Özetçe>
<Anahtar>Tevhid, İman objeleri, İcmâlî iman, Tafsilî iman</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>ÂLÛSÎ'NİN KUR'ÂN'IN İ'CÂZIYLA İLGİLİ GÖRÜŞLERİ </Başlık>
<Özetçe>Semavî kitaplar arasında birçok ortak özelliklerin bulunması doğaldır. Bu özelliklerin başında tevhid inancı gelir. Daha sonra insanları dünya ve ahirette mutluluga götüren ilke ve prensipler yer alır. Ayrıca bu kitaplarda yer alan dil üslûbu ve olayları sunuş biçimi de insan ürünü olan digğr kitaplardan farklıdır. Semavî
kitaplar içerisinde Kur'ân'ın üslûp ve belâgatı ise kendisinden önceki kitaplarla kıyaslanmayacak ölçüde bir güzellik ve üstünlük arzeder ki, bunu diğer semavî kitapların hiç birisinde görmek mümkün degildir. Bu çalışmada Kur'ân'ın bu hususiyeti, tefsir bilgini el-Alusî'nin bakış açısıyla ele alınmaktadır.
</Özetçe>
<Anahtar>Tefsir, İ'câz, belâgat, üslûb</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>KUR’ÂN’I ANLAMA OLGUSU</Başlık>
<Özetçe>Kur’ân mucizedir. O’nun asıl amacı, insanlara dünya ve ahiret mutluluğunu saglamaktır. Bunun için onlara, nasıl yasamaları gerektigini izah etmektedir. O, hakkıyla tefekkür ve tezekkür edilirse O’nda hakkı batıldan ayıran açıklamalar, kalbi ıslah edecek ibretli kıssalar vardır. Ancak O’nda, her okuyucunun rahatlıkla anlayabileceği açık ve sarih (muhkem) ayetler olduğu gibi, tam anlaşılmayan mübhem ve mütesabih ayetler de vardır. Binaenaleyh bu dikkate alındığında O’nun tefsirine siddetle ihtiyaç vardır. O nedenle bir müfessir, tefsirle ilgili ilimleri öğrenip tamamladıktan sonra ayetleri, tarihî süreç içerisinde ele almalı ve açıklamalıdır. Müfessir, ayetleri tefsir ederken, her seviyedeki insan ve toplumun rahatlıkla anlayabileceği uygun bir dil ve üslûpla tefsir etmelidir. Burada, Kur’ân’ı gerek tarihî bilgi ve gerekse düsünce derinliği çerçevesinde ele almak ve tefsir etmek önemlidir.
</Özetçe>
<Anahtar> Kur’ân, Mucize, İ’caz, Tefekkür, Tefsir, Müfessir, Okuma, Anlama, Uygulama</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>DİNİ TECRÜBENİN KUR’AN’I ANLAMA VE YORUMLAMADAKİ ROLÜ</Başlık>
<Özetçe>Bu makalenin amacı, müfessirin dini pratik ve tecrübesinin Kur'an'ı yorumlamadaki rolünü açıklığa kavuşturmaktır. Bunu da iki şekilde izah etmek mümkündür. Birinci olarak, birçok ayette Allah, kendi hayatında dinî ve ahlâkî ilkeleri pratiğe aktaran mümini yeni bir 'anlayış'la destekleyeceğini vaat etmektedir. Bu
'anlayış'ın, yorumcunun Kur'an'ı kavramasında önemli bir katkı sağladığı söylenebilir. İkinci olarak konu İslam geleneği açısından izah edilmektedir. Hem klasik hem de modern dönemlerde bazı yorumcular bunun önemini belirtmişlerdir. Ayrıca makalede dini tecrübeye dayalı yorumlamanın diğer yorumlamalardan farklılığına temas edilmektedir.
</Özetçe>
<Anahtar>anlama, anlama metodu, yorumlama, dini pratik, dini tecrübe, sosyal bilimler.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>KUR’ÂN’A GÖRE HAKKA ve BÂTILA DÂVETTEKİ METOTLARIN AHLÂKÎ ÖZELLİKLERİ </Başlık>
<Özetçe>İnsanlar, tarih boyunca iki zıt dâvetle karşı karşıya kalmışlardır. Bu dâvetlerden biri hakka, diğeri ise bâtıla yapılan dâvettir. Hak ve bâtıl var oldukça bu dâvetler de var olmaya devam edecektir. Allah, peygamberleri ve gönderdiği kitaplar aracılığı ile insanları hakka dâvet etmektedir. Bu dâvet, müminlerin de üzerine düşen
en önemli görevlerdendir. Şeytan ise, kendisine tâbi olanlar aracılığı ile bâtıla dâvet eder.
İslâm, vahye dayanan tüm hak dâvetlerin genel adı olmuştur. Daha önceki peygamberlerin kendi toplumlarına yaptıkları bu dâvetler, Hz. Muhammed (sav.)’den itibâren tüm insanlığa yönelik evrensel bir mâhiyet kazanmıstır.
Hakka ve bâtıla yapılan dâvetlerin, bir takım temel özellikler tasıdıkları ve bunların geçmisten günümüze kadar değişmedikleri anlaşılmaktadır. Çağımızdaki zararlı ve sapık akımların yaptıkları propagandalar, batıla yapılan dâvetler olarak da ifade edilebilir. Bâtıla yapılan dâvetlerin yoğunluk kazandığı çağımızda, hakka dâvet yolundaki çabalar büyük bir önem arz etmektedir.
</Özetçe>
<Anahtar>Hak, Bâtıl, Dâvet, Propaganda, Kur’ân.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>LÛT KISSASINA KİTAB-I MUKADDES VE KUR’ÂN PERSPEKTİFİNDEN KARŞILAŞTIRMALI BİR YAKLAŞIM</Başlık>
<Özetçe>Peygamber veya din kurucusu, dinlerin ana unsurlarından biridir. Dolayısıyla pek çok dinde peygamberlik müessesesi mevcuttur. Ancak peygamber anlayısı, her dinin kendi özelligine göre şekillenmektedir.
İlâhî dinlerin kutsal kitapları, kendinden önceki din mensuplarının geçmiş dönemlerine ait pek çok tarihî olaylar ve kıssalardan bahseder. Her kitabın bu kıssaları sunuş biçiminde farklılıklar bulunmaktadır. Bilhassa Kur’ân’ın olayları takdim
şekli, ibret vermeye yöneliktir. Dolayısıyla her kıssanın farklı mesajları mevcuttur. Hz. Lût’un kıssası da değerlendirilmesi ve yorumlanması gereken önemli mesajlar içermektedir.
Bu çalışmamızda Lût kıssasını Kitab-ı Mukaddes ve Kur’ân’a göre
karşılaştırmalı olarak inceleyeceğiz. Ortak ve farklı yönleri belirtmeğe, kıssayı yorumlamaya çalısacağız.</Özetçe>
<Anahtar>Lut Kıssası, Kitab-ı Mukaddes, Kur’an, Peygamber, Din.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>TARHÎ SÜREÇTE ORTA ASYA VE KIRGIZISTAN’DA DİN SİYASETİ VE EĞİTİMİ </Başlık>
<Özetçe>Günümüzde din eğitiminin Kırgızistan’da dünü-bugünü tartışılmakta ve gelecekte nelerin yapılabileceği üzerinde durulmaktadır. Kırgızistan hükümeti formal değil, informal bir din eğitimi yapılmasını istemektedir. Çünkü Kırgızistan’da 80’den
fazla etnik grup bulunmaktadır. Bu makale, tarihi süreçte Orta Asya ve Kırgızistan’da din egitimi ve din ile ilgili izlenen siyaseti konu etmekte, uygun öğretim programın gereği üzerinde durmakta, model olarak Türkiye’deki din eğitimi sistemini
önermektedir.
</Özetçe>
<Anahtar>Orta Asya, Kırgızistan, Din eğitimi, Dini siyaset, informal din eğitimi</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>HADİS ALANINDAKİ BİLGİSAYAR PROGRAMLARININ ÖZELLİKLERİ VE KULLANIMI ÜZERİNE</Başlık>
<Özetçe>Bilgisayar teknolojisi modern hayatı şekillendiren teknolojik gelişmelerden biridir. Günümüzde bu teknolojinin girmediği yaşam alanı hemen hemen yok gibidir. Bu durumdan akademik çalısmalar da nasibini almıstır. Özellikle, İslâmî ilimlerle alakalı bilgisayar teknolojisine dayalı birçok ürün, araştırmacıların hizmetine sunulmuştur.
Bu çalışmada hadis ilmi ile alakalı olan bilgisayar teknolojisi ürünlerinden bazıları tanıtılıp, içerikleri tahlil ve tenkit edilerek, bunlardan nasıl istifade edilecekleri hususunda genel malumatlar sunulmaktadır.
</Özetçe>
<Anahtar> Hadis, Hadisçi, Sosyal Degisim, Bilgisayar Teknolojisi, Hadis Çalısmaları.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>HOCAM DOÇ. DR. AHMET GÜRTAŞ (1940-1999)’IN ARDINDAN</Başlık>
<Özetçe>Hocam Ahmet Gürtaş 1940 yılında Beyşehir’de doğdu. 1952 yılınd doğdugğ yerde ilkokulu, 1960 yılında Konya’da İmam-Hatip Okulu’nu, 1964 yılında İstanbul’da Yüksek İslâm Enstitüsü’nü bitirdi. 1964 yılından itibaren uzun yıllar Konya Yüksek İslâm Enstitüsü’nde çalıstı.
1982-1984 yılları arasında Diyanet İsleri Baskan Yardımcısı, 1984-1988 yılları arasında da Türkiye Diyanet Vakfı İslâm Ansiklopedisi Genel Müdürlüğü görevlerinde bulundu.
1989 yılında Selçuk Üniversitesi İlâhiyat Fakültesi’ne Arap Dili ve
Belâgati Anabilim Dalında öğretim görevlisi olarak tayin edildi. 1994 yılında “Atatürk ve Din Eğitimi” konulu tezi ile doktor unvanını aldı.1999 yılı Kasım ayında doçent oldu. Aynı yılın son günlerinde Konya’da vefat etti.
Bu yazıda Ahmet Gürtaş’ın hayatı, eserleri, faaliyetleri ve çeşitli vakıf ve derneklerde başkan ve yönetici olarak yaptığı hizmetler hakkında bilgi verilecektir.
</Özetçe>
<Anahtar>Ahmet Gürtas, $lâhiyat Fakültesi, Türkiye Diyanet Vakfı, İslâm Ansiklopedisi, Arap Dili ve Belâgati.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>İSLAM VE ÇALIŞMA HAYATI ULUSAL SEMPOZYUMU (25-27 Kasım - 2005/ İZMİR)</Başlık>
<Özetçe>T.C. Başbakanlık Diyanet İşsleri Başkanlığı, Dokuz Eylül Üniversitesi İlahiyat Fakültesi ve Türkiye Diyanet Vakfı’nın katkılarıyla gerçekleştirilen İslam ve Çalışma Hayatı Sempozyumu, 25-27 Kasım 2005’de İzmir’de yapıldı.</Özetçe>
<Anahtar></Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>MU‘ALLAKAT VE ŞAİRLERİ ÜZERİNE BİR BİBLİYOGRAFYA DENEMESİ-I (TÜRKİYE)</Başlık>
<Özetçe>el-Mu‘allakat, İslâmdan önceki zamandan bize kadar gelen, yedi uzun Arap şiir grubunun ismidir. Bu isim ‘asılmıs, asılı’ (çoğ.) anlamını ifade eder. Geleneksel açıklamaya göre, bu şiirler, Araplar tarafından Mekke’deki Kâbe’ye asılmıştı.
‘Mu‘allaka’, muhtemelen ‘degerli sey’ anlamında olan ‘ ‘ılk’ kelimesinden türetilmistir.
8. asır eski şiir toplayıcısı Hammâd er-Râviye, Mu‘allakat’ın kabul edilmiş derleyicisidir. Bununla birlikte, derlemenin isminin menşei belirsizdir. Öyle anlaşılıyor ki, Hammâd’ın bizzat kendisi, bu şiirleri ‘yedi meşhurlar’ (es-seb‘u’l-meşhûrât) olarak
zikretmiştir.
Mu‘allakat’a dahil olan kesin şiirler, ayrı bir muamma gösterirler. Biri İbn ‘Abdi Rabbihi tarafından kaydedilmiş, genellikle standart olarak kabul edilen liste; İmru’ülkays, Tarafe, Zuheyr, Lebîd, ‘Antere, ‘Amr b. Külsûm ve el-Hâris’in şiirlerinin ismini verir. Bununla birlikte, İbn Kuteybe gibi otoriteler, yedi şairden biri olarak ‘Abîd b. el-Ebras’ı hesaba katar, Ebû ‘Ubeyde ise İbn ‘Abdi Rabbih’in listesindeki son iki şairin yerine en-Nâbiga ile el-A‘şâ’yı koyar. Diğer yandan, İbn Haldûn, listeye 'Alkame’yi ilâve eder. Mu‘allakat’ın en eskisi ve en meşhuru İmru’ülkays’ınkidir. Bu makaleye, konu ile ilgili, Türkiye’de yapılmıs olan yayınların ve çalışmaların bir listesi ilâve edilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Mu‘allaqat, Arap Şiirleri, Hammâd er-Râviye,
İmru’ülkays, İbn ‘Abdi Rabbih, İbn Kuteybe, Ebû ‘Ubeyde.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>İSLAM HUKUKU AÇISINDAN NİŞANLANMA</Başlık>
<Özetçe>Nişanlanma, evlenme arzusunda olan kadınla erkeğin evliliğe karar vermeden önce birbirini daha iyi tanımaları bakımından önem arzeden ve evliliğin hazırlık safhası olarak kabul edilen bir dönemi ifade eder.
Bu dönemde, taraflar birbirleri hakkında fikir edinmek ve ilerde çıkması muhtemel bazı ailevi problemleri en aza indirmek için, edep dairesi içinde herkese açık mekanlarda buluşup görüşebilirler. Bunu yasaklayan her hangi bir hüküm
bulunmamaktadır.
Bu dönemde beraberliklerini sürdüremeyeceklerini anlayan nişanlılar bir sebebe dayalı veya sebepsiz olarak nişanı sona erdirebilirler.</Özetçe>
<Anahtar>Nisan, Halvet, #htilat, Evlenme, Nikah</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>PAUL TILLICH FELSEFESİNDE ÖLÜM VE ÖTESİ</Başlık>
<Özetçe>Tüm teistik dinlerde var olan ölüm sonrası hayat inancı, filozofların da önemle üzerinde durdukları konulardan biridir. Bu konuyu felsefe tarihinde ilk kez sistemli bir şekilde ele alan filozof Platon’dur. Bunu, onun Phaidon adlı eserinde bulmak
mümkündür. Platon’dan sonra da bir çok filozof, kendi sisteminin bir gereği olarak ölüm sonrasını farklı bir şekilde degerlendirmiştir. Bu filozoflardan biri de, Paul Tillich’dir. Bu makale, Tillich’in ölüm ve ölümsüzlük anlayışıyla ilgili düşüncelerini tespit ve tahlil etmeyi amaçlamaktadır.
</Özetçe>
<Anahtar>Ölüm, ölümsüzlük, sonsuz simdi, kozmik gelecek, Tillich</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>EBÛ BEKİR ER-RÂZÎ’YE GÖRE YARATMA</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede, İslâm Felsefesi Tarihi’nin önemli filozoflarından olan Ebû Bekir er-Râzî’nin yaratma ile ilgili görüşlerini incelemeye çalıştık. Râzî, yaratma konusunu “beş ezelî varlık” anlayışından hareketle açıklamaktadır. Yaratma problemiyle ilgili
olarak hem “halk”, hem de “ibdâ” kelimelerini kullanmaktadır. Ancak her iki kelimeye de “var olan bir şeyden başka bir şey meydana getirme” anlamı vermektedir. Çünkü ona göre mutlak yokluktan yaratma imkânsız olduğu için, Tanrı, evren ve evrendeki varlıkları heyulâdan, yani şekilsiz maddeden varlığa getirmiştir. Fakat Tanrı, başlangıçta âlemi meydana getirmeye istekli değilken daha sonra nefse yardım etmek için âlemi varlığa getirmistir. Bununla birlikte varoluş tamamen Tanrı’nın
iradesine ve hikmetine uygun olarak gerçekleşmiştir.
</Özetçe>
<Anahtar>Ebû Bekir er-Râzî, yoktan yaratma, varolus, metafizik.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>HZ. PEYGAMBER DÖNEMİNDE MÜSLÜMAN- EHL-İ KİTAP ARASINDA KURULAN SOSYAL İLİŞKİLER</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede, dışımızdaki dünyalar bağlamında ehl-i kitap ifadesinin kapsam sorunu araştırılmıştır.Dışımızdaki dünyalara yabancı ve umursamaz tepkiler geliştirmenin !İlam’ın ruhuyla bağdaşır bir hareket olmayacağı vurgulanmıştır. İslam
alimleri arasında hangi inanç gruplarının ehl-i kitap sayılıp sayılamayacağı konusunda tam anlamıyla bir ittifaktan söz edilemeyip, bazı görüş ayrılıklarının oldugu ortaya konulmuştur.
Kur’an, bize herkesin hakkını teslim etmeyi öğütlemis, başka dinin mensupları olmaları sebebiyle insanların hor görülmelerinin İslam dışı olduğunu açıklamıştır. Hz. Peygamber, kendi dönemindeki başka inançtan topluluklarla, sosyal hayatın ayrılmaz parçası olan karşılıklı ilişkileri sürdürmeye büyük bir özen göstermiştir. Bu yolda bazı başarısızlıklar yaşamışsa da, içe kapanma tavrı geliştirmeyi tercih etmemiştir.
</Özetçe>
<Anahtar>Ehl-i Kitap, Kur’an, Tevrat, !ncil, birlikte yasama.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>HZ.PEYGAMBER’E KARŞI ORYANTALİST BAKIŞ VE BU BAKIŞIN KIRILMASINDA METODOLOJİK YAKLAŞIMIN ÖNEMİ</Başlık>
<Özetçe>Oryantalizm dinsel kaygıları da olan siyasi ve ideolojik bir dünya görüsüdür. Oryantalistler İslamiyet’le ilgili araştırmalar yapmışlar, İslam dininin unsurlarıyla ilgili çok şeyler söylemişlerdir. Onların, hakkında çok şey söyledikleri unsurlardan biri de Hz.Peygamber’dir. Oryantalistler başlangıçtan itibaren Allah’ın Elçisini olumsuzlama yoluna gitmişlerdir. Onların bu tavrı XX. yüzyılın ortalarından itibaren yumuşama eğilimine girmis olsa da bu eğilim masum bir gelişme değildir. Müslümanlar onların bu bakış açısının etkilerini kırmak için sosyal tarih metoduyla Hz.Peygamber’in hayatın ele almalı, onu küreselleşen dünyada insanlığın dikkatlerine sunmalıdır. Böyle olduğu takdirde Allah’ın Elçisi, yepyeni ve huzurlu bir dünyanın oluşumunda öncü rolü oynayacaktır.
</Özetçe>
<Anahtar>Oryantalist, oryantalizm, peygamber, metod</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>SALÂT KAVRAMI: ETİMOLOJİSİ VE BAZI MÜLÂHAZALAR</Başlık>
<Özetçe>Lügat manası dua etmek olan salât, Kur’ân’da sıkça geçen en önemli kavramlardan biridir. Bu kavramın manasını daha iyi anlayabilmek için etimolojisinin iyi tesbit edilmesi ve yine Kur’ân’da sıkça geçen ateşe sokmak manasındaki benzer
bir kelime olan saly ile farkının ortaya çıkarılması önem arz etmektedir. Bazı kaynaklarda ve bilimsel çalışmalarda bu iki kelimenin birbirine karıştırılması, hatta tek kelime zannedilmesi bu kavramın kökeninin belirlenmesinin önemini daha da arttırmıştır.
</Özetçe>
<Anahtar>Salât, salv, saly, dua etmek, atese sokmak</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>MUHAMMED ENVER EL-KEŞMÎRÎ’NİN BAZI HADİS MESELELERİ HAKKINDAKİ GÖRÜŞLERİ</Başlık>
<Özetçe>Tarih boyunca hadis ilmi meseleleri hakkında farklı görüş belirten alimler var olagelmiştir. Onlar bu görüşleriyle, sonraki nesillerin hadisleri daha doğru anlama ve değerlendirmelerini sağlamışlardır. İste bu alimlerden birisi de asrımızda Sahîh-i
Buhârî üzerine “Feyzü’l-Bârî alâ Sahîhi’l-Buhârî” adlı şerhi yazan Muhammed Enver el-Keşmîrî (ö. 1933) ’dir. O, İslâmî ilimlerin bir çok meselesinde olduğu gibi hadis ilmi meselelerinde de kendine özgü açıklamalarda bulunmuştur. ste biz bu makalede,
onun günümüz hadis tartışmalarına da yön verebilecek özellikteki görüşlerini belirtmeye çalıştık.
</Özetçe>
<Anahtar>Kesmîrî, Mütevatir, Cerh-Ta’dîl, htilâf, Ma’nen Rivayet.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>SİYAH ve BEYAZ [SEMBOLİZMİ]</Başlık>
<Özetçe>Sembolik dil ve sembolizmin evreni, bütün somut durumların ötesinde yer almakta. Bedeni temellendiren ruh gibi, uçsuz bucaksız metafizik çağrışımları ve anlamsal şeffaflıgı ile, kimi olguları ve nesneleri başka idrâk yüzeylerine yükseltmekte. Sembolizmin bu gizemli atmosferi iledir ki, geçirgensiz ve sınırlı olgular evreni, keskin idraklere başka boyuttan mesajlar gönderen bir derinliğe bürünür.

</Özetçe>
<Anahtar>sembolik evren, sembolizmin gizemli dünyası, îmalar, anlamsal ufuk, kadîm gelenekler</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>MERGİNÂNÎ, METODU VE HUKUKÇULUĞU</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada, Batı’da en iyi tanınan İslam hukukçularından biri olan Merginânî’nin metodolojisi ve onun farklı hukuk sistemlerine etkisi ele alınmıştır. Hukuki meseleleri düzenlemesinde dini hassasiyetler ve pragmatik yaklaşımların ön plana çıktıgı gözlemlenen Merginânî, metodolojik açıdan seleflerinden bir çok yerde farklılık göstermiş, halefleri üzerinde ise oldukça büyük etkiye sahip olmuştur.
Özellikle, gerçekleştirmiş oldugu üç aşamalı yorum sistemi sadece İslam dünyasında degil, farklı hukuk sistemlerinde de yankı bulmuştur.
</Özetçe>
<Anahtar>Hukuki düsünce, nafaka, bosama, üç aşamalı yorum, ehliyet.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>BİNBİR GECE MASALLARI ÜZERİNE (Seçilmiş Bir Bibliyografya İle)</Başlık>
<Özetçe>Binbir Gece Masalları,

 

diğer adı ile Arap Geceleri; hikâye, masal, destan, menkıbe ve fıkraları bir araya toplayan, eski Hint edebiyatında başka örneklerine de rastladığımız ‘çerçeveli hikâye’ler tipinde ve tekniğinde bir Arapça külliyattır.

Antoine Galland’ın Fransızcaya çevirisinden sonra Avrupa’da çok tanınan bu hikâyeler, Arap edebiyatı kadar, dünya edebiyatının da malı olan bir eser hâline gelmiştir.

Kısa bir girişten sonra yazıya, konu ile ilgili seçme bir bibliyografya ilâve edilmiştir.</Özetçe>
<Anahtar>Binbir Gece, Arap Geceleri, Masal, Çerçeve Hikâye, Antoine Galland, Arap Edebiyatı.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>BİREY VE TOPLUMUN ISLAHI AÇISINDAN KUR'AN KISSALARI</Başlık>
<Özetçe>Kur’ân’ın belirttiğine göre dünya bir sınama ve deneme yurdudur. Şâyet böyle olmasaydı, dünyada hastalıklar ve kederler olmazdı. Bu itibarla dünyaya gelen her insanın bir takım sıkıntılarla karşı karşıya gelmesi kaçınılmazdır.

Kur’ân kıssalarını incelendiğimizde insanların başına gelen dert ve felaketlerin genelde yaptıkları ve sergiledikleri kötü eylemlerin veya Allah’ın elçileri olan peygamberleri yalanlamalarının bir neticesi olduğunu anlamamız mümkündür.

Bu makale, Kur’ân kıssalarını bu yönden ele almakta; Kur’ân’da bireylerin ve toplumların ıslahına yönelik ilke ve prensiplerin neler olduğunu, felaketlerden korunmak için ne gibi tedbirler almanın gerekli olduğunu tesbite çalışmaktadır.

</Özetçe>
<Anahtar>Kur'ân, Tefsir, Kıssa, birey, toplum, ıslah, helak.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>KUR’ÂN ISIGINDA DİLLERİN KAYNAĞI PROBLEMİ</Başlık>
<Özetçe>Dilin kaynagı problemi, hem batıda hem doğuda dilbilimciler ile diğer bilginler arasında tartışılmıştır.

Batı dünyasında dilin doğustan doğal mı (physei), yoksa insanlar tarafından konma, yapma mı (these) olduğu konusu çok eskiden beri tartışılan bir sorun olmuştur.

Kitab-ı Mukaddes’le paralel düşünen bazı dilciler, dilin insana Tanrı tarafından verildiğini, Tanrı’nın bir mucizesi olduğunu söylerler. Bazıları da aksine dilin toplumsal uzlaşım ve aktiviteyle olduğunu iddia ederler. Üçüncü bir teoriye göre ise, dillerin esası, ses taklidi ile meydana gelmiştir.

İslam aleminde de, dilin kaynağı ile ilgili tartışmalar yapılmıştır. Rey ehlinden fıkıhçılar ve mutezilî kelamcılar, bu noktada kendi ilke ve hareket noktalarına bağlı kalarak uzlaşma ve uylaşma görüşünü ileri sürerler. (bkz., İbrahim, 4). Eşâri kelamcılar ise, kendi doktrinlerinin zorunlu kıldığı belirleme fikrini benimsemişlerdir. Onlara göre İslamî epistemoloji, bütün bilgi, “Allah’ın bilgisidir” öncülü ile başlarlar. Allah ilk insan olan Hz. Adem’e her varlığın ismini öğretmiştir. (bkz., Bakara, 31).

Dillerin kaynağının, insanların ortaklaşa ürettikleri bir kurgu oldugu yaklaşımı -Kur’an’ın bir kelam olmakla birlikte- mahluk olduğu düşüncesine sıcak bakmaktadır. Buna mukabil Kur’an’ın mahluk olmadığı düsüncesini de, dillerin kaynağının ilahi bir ögretme ve ilham olduğu fikrine kapı açmaktadır.

</Özetçe>
<Anahtar>Linguist, dil vazetme, tevkifi, ıstılah, tevakkuf, kutsal dil</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>KLASİK ARAP ŞİİRİNDE NAZIM ŞEKİLLERİ (Vezin Sayısı ve Kâfiye Yönünden Klâsik Arap Şiir Şekilleri)</Başlık>
<Özetçe>Bu makalede, vezinlerin sayısına bağlı olarak klasik Arap şiirinin kazanmış olduğu özel yapılar üzerinde durulmuştur. Bu çalışmada, şiirden bahseden eski eserlerde bahirlerle ilgili ifade edilen müsemmen (sekiz vezinli), müseddes (altı vezinli), murabba‘ (dört vezinli), müselles (üç vezinli), müsennâ (iki vezinli) vb. kavramlar hakkında önemli ip uçları elde edilmis ve onlar kâfiye şekillerine bağlı olarak tanımlanmaya ve yorumlanmaya çalışılmıştır. Bu örnekler ışığında, klasik Arap şiirinin vezin ve kâfiye yönünden şekilsel zenginliği büyük oranda tespit edilmistir. Ayrıca, İslâm ve Arap toplumunun doğru bir şekilde okunmasında, Arap şiirinin önemli bir rolü vardır. Bu alanda yapılan çalışmaların, sosyo-kültürel yapıların anlaşılmasında önemli bir yeri oldugu öteden beri bilinmektedir. Buna bağlı olarak yapılan inceleme ve araştırmalar, Arap aklının anlaşılmasına ve gelecekte oynayabileceği role ışık tutması bakımından önem arz etmektedir.

</Özetçe>
<Anahtar>Siir, sair, vezin, kâfiye</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>PAUL TILLICH’İN TANRI ANLAYIŞI</Başlık>
<Özetçe>Tillich, Tanrı’yı ya dogaüstü bir varlık ya da tabiatın bizzat kendisi şeklinde ifade eden anlayısları reddederek Tanrı’nın, teizmin anladıgı anlamda bir “varlık” olmadığını iddia etmektedir. Ona göre Tanrı, bütün var olanların yaratıcı temelidir. Tanrı, “Varlığın-Kendisi”, “Varlığın gücü”, “Oluşun temeli” ve “teizmin Tanrısı’nın üzerindeki Tanrı” olarak adlandırılır. İşte bu makale, Tillich’in Tanrı anlayışıyla ilgili bu düşüncelerini tespit ve tahlil etmeyi amaçlamaktadır.

</Özetçe>
<Anahtar>Protestanlık ilkesi, Mutlak/Sartsız, Varlıgın-Kendisi, sembol, nihaî ilgi

</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>ÇAGDAŞ İKİ İSLÂM ŞAİRİ: MUHAMMED İKBAL VE MEHMED ÂKİF (Şiirlerindeki Ana Tema ve Motifler Açısından Müşterek Unsurlar Üzerine Bir İnceleme)</Başlık>
<Özetçe>Bu makalemizde Muhammed İkbal (1877-1938) ile Mehmed Âkif (1873- 1936)’in fikir dünyalarının önemli ortak unsurlarını incelemeye çalıştık.

Dünya edebiyatında Muhammed İkbal ve Mehmed Âkif gibi ayrı yer, ancak aynı zamanlarda yaşayan iki şairin, mizaç, fikir ve üslup açısından birbirine bu kadar benzerlik göstermesi ender görülür. Bu iki şâirin ortak yönlerini şu alt başlıklar altında inceledik: Tasavvuf, tasavvufî remizler, Kur’ân, iman, tevekkül, şatahât-feryad, insan-melek, İslâm birliği, milliyet, çalışmak, sanat, muallim, taklit ve her iki şâirimizin fikir dünyalarını sekillendiren düşünürler.

</Özetçe>
<Anahtar>Muhammed kbal, Mehmed Âkif, Sair, Tasavvuf, Tasavvufî remizler

</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>MEVZÛ HADİSLERİ TESBİTTE METOD FARKLILIKLARI</Başlık>
<Özetçe>Mütekaddimûn, sahih hadisleri, mevzû ve zayıf hadislerden ayırt etmek hususunda kaideler koymuş ve bunları uygulamışlardır. Böylece ravileri tenkid süzgecinden geçirip hadisi alınabilecek ravilerle, alınmayacak olan zayıf ve yalancı ravileri ve rivayetlerini tesbit etmişler, onlardan hadis almamışlardır. Hadis tarihinin tabiûndan itibaren her döneminde bu kaidelere uyanların yanında kısmen de olsa uymayarak hadis eserleri telif edenler olmustur. Mevzû hadisler, mütekaddimûn döneminde cerh ve ta’dil, tabakât ve ricâl tarihi ile ilgili kitaplarda yazılıp kayıt altına alınmıştır.

Müteahhirûn dönemi mevzû hadisleri tesbit faaliyetleri, Cevzekânî ile başlamış ve günümüze kadar devam etmiştir. Cevzekânî ve onu takip eden İbnü’l-Cevzî çoğunlukla, mütekaddimûn dönemi cerh ve ta’dil vb. kitaplarından, bazen de muteber hadis kaynaklarından kendilerince var olduğuna inandıkları mevzû hadisleri derlemişlerdir. Bu iki müellif büyük oranda mütekaddimûnun usûlüne bağlı olmalarına rağmen, daha sonra gelen münekkidler tarafından muteber kitaplardaki bazı hadislere mevzû dedikleri için tenkid edilmişlerdir. Onların mevzû hükmünü verdikleri bazı hadislerin sahih, hasen veya zayıf olduğunu belirtmişlerdir.

Yirminci yüzyılda ise müsteşrikler ve bazı müslüman alimler, muteber hadis kitaplarındaki bir çok hadisin mevzû oldugunu söylemişlerdir. İste bu makalede müteahhir münekkidlerin, mevzû hadisleri tesbitte farklı sonuçlara ulaşsmalarına etki eden metod farklılıklarını belirtmeye çalışacağız.

</Özetçe>
<Anahtar>Mevzû Hadis, İbnü’l-Cevzî, 'bn Hacer, Yalancı Ravi, Metin Tenkidi.
</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>KUR’AN’I ANLAMADA ODAK KAVRAMLARIN BİLİNMESİNİN ÖNEMİ ÜZERİNE ANALİTİK BİR DEĞERLENDİRME</Başlık>
<Özetçe>Bu makale, Kur’ân’ı anlamada odak kavramların bilinmesinin önemi üzerine analitik bir değerlendirmeyi kapsamaktadır. Araştırmanın temel hedefi modern dönem Kur’ân tefsirinde kavramların önemini vurgulamaktır. Zira Kur’ân, ilahi mesaj ve dünya görüşünü kelimelerle anlatmaktadır.

</Özetçe>
<Anahtar>Tefsir, Anlam, Anlama, Odak kavram, Anahtar kelime.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>FITRATIN MÎSÂKI</Başlık>
<Özetçe>İslam düşünce sisteminde yer alan unsurlardan biri olarak mîsâk hadisesi veya onun gerçeklestigi alan olarak bezm-i elest, insanın geçmişi ve ona bağlı olarak bugünü ve yarını ile alakalı yorum ve neticeler içermesi nedeniyle oldukça önemlidir. Konuyla ilgili olarak baslıca iki yorum tarzı ortaya konmustur. Bunlardan birincisi, olayın, metinlerde bildirildigi sekliyle, hakiki anlamda vuku buldugunu iddia ederken; ikincisi, söz konusu metinlerdeki ifadelerin, dolayısıyla da hadisenin mecazî bir anlamda olduğunu ileri sürerek değerlendirmelerini bu bağlamda sürdürmüştür. Bu makalede, fıtratla ilgili bu iki yorumun analizi yapılarak bir sonuca varılmaya çalışılmıştır.

</Özetçe>
<Anahtar>Misak, ahd, bezm-i elest, kâlû belâ, fıtrat, ruhlar alemi, A’raf 7/172.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>TALMUD’DAN REFORM’A…</Başlık>
<Özetçe>Genelde Batı toplumu, özeldeyse Kilise için bir dönüm noktası olan mühim olaylardan birisi de, Reform’dur. 15. yüzyıla degin skolastik ve dogmatik durağanlığı; dinî kutsallık ve siyasi dokunulmazlık zırhı içinde gömülü duran Kilise, bir başka ifadeyle Papalık, çeşitli ekonomik, siyasî ve ilmî – entelektüel etkenler sonucunda, sarsıcı, bir o kadar da kalıcı derin izler bırakan bir gelişmeyle karşılaşır.

Bu, Kitab-ı Mukaddes’in yorumunu Roma Kilisesi’nin tekelinden kurtaran; ‘dinî metni’, aydınlanmacı felsefe ve bilimsel gelişmeler ışığında, coşkulu bir iç dindarlık ile Tanrı rızasına dayalı ahlâk bilinciyle dopdolu olarak yeniden yorumlamayı amaçlayan bir girişimdir, yani Reform…

</Özetçe>
<Anahtar>Skolastik, dinî metin, aydınlanmacı felsefe, yorum, iç dindarlık, reform…</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>EBÛ NASR EL-FÂRÂBÎ’NİN BÜYÜK DUASI </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada Muallim-i Sânî Fârâbî’nin “Duâ’un Azîmun li Ebî Nasr el-Fârâbî” adlı risalenin Arapça metni ile Türkçe çevirisini verdik. Fârâbî bu duasında Tanrı’ya inanmış biri olarak, saf duygularla O’na dua etmektedir. Bu dua metninde onun İslam dinini ve kültürünü bir olgu olarak dikkate aldığını ve onları önemli bir öncül olarak kabul ettigini anlamamız mümkündür, bu da onun felsefesinin kaynakları hakkında bize ışık tutmaktadır.

</Özetçe>
<Anahtar>Allah, Dua, Fârâbî.

</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>EHL-İ HADİS’İN DİNDARLIK ANLAYIŞI </Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada yazar ehli hadîs olarak tanımladıgı ve önderligini de Ahmed b. Hanbel gibi hadisçilerin yaptıgı bir grubu dindarlık anlayısları açısından ele almaktadır. Yazara göre Gelenekçilerin din anlayışlarında dikkat çeken iki özellik vardır: sürekli ciddiyet ve ağırlıklı olarak İslamî toplumu ahlâkî açıdan ele almaktır. Uzmanlasmaya yönelik muhalefet (aynı şekilde, muhtemelen, politik uğrasılara), hadisçileri Mutezilî zahitlerle erken dönem sufilerinden ayırmıştı. Sürekli ciddiyetleri ve keskin entelektüel katılıkları onların görüşlerini yüksek edebi çevrelerdeki yaygın mistisizmden (zühd) ayırmıştı. Ancak farklı mezhepler daha sonraki yüzyıllarda birleşik Sünni topluluğu desteklemede yeterince pay sahibi idiler.

</Özetçe>
<Anahtar>Şeriat eksenli düsünenler, gelenekçi, dindarlık, ciddiyet, Ehli Hadîs.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>MÜSTEŞRİKLER VE HZ. PEYGAMBER’E BAKIŞLARI</Başlık>
<Özetçe>Büyük çogunluğu Ehl-i Kitap’tan (Yahudi ve Hristiyan) olan ve
Doğu milletlerinin her türlü yazılı edebî (tarihî, dinî, kültürel)
eserlerini inceleyen Batı’lı bilginlere müsteşrik ismi verilmistir.
Bu çalışmada önce, Hz. Peygamber’in, her yönüyle büyük bir
insan, bir lider, doğruluk ve merhamet timsali olduğu anlatılmıştır. Daha sonra müsteşrikligin ne olduğu, doğup gelişmesi ve bazı devlet adamlarının Hz. Peygamber’in büyüklüğü hakkında neler söyledikleri kaydedilmiştir.
Haçlı Savasları’ından sonra yine maglûbiyeti tadan Batılılar,
artık kaba kuvvetle müslümanları yenemeyeceklerini anlamışlar ve işbu şarkiyat metodunu geliştirmişlerdir. Müsteşriklerin çoğunluğu, Hz. Peygamber’in aleyhinde söz söylemişlerdir. Ancak bunların içinde ılımlı ve insaflı olanları da mevcuttur. Bu yazıda müsteşrikleri, aşırı inkârcı, ılımlı ve insaflı olarak üç kısma ayırdık ve yer yer görüşlerini ortaya koyduk.
</Özetçe>
<Anahtar>Hz. Peygamber, Lider, Doğruluk, Şarkiyat,
Müsteşrik.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>KUR’ÂN’I SALT OKUMANIN DEĞERİ</Başlık>
<Özetçe>Kur’an, yaşanmak için gönderilmiştir. Bu sebeple o, önce
okunarak anlaşılmalı, daha sonra da yaşanarak hayata geçirilmelidir. Bu aşamalara göre; onun hayata geçirilmesi, anlaşılmasına, anlaşılması da bolca okunmasına bağlıdır. Bu her bir aşama, birbiriyle sıkı bir ilişki içerisindedir ve hiçbiri diğerinden bağımsız düşünülemez. Dolayısıyla, Kur’ân tilâveti, onu düşünmede, anlamada ve ona uymada son derece önemli bir yere sahiptir ve ayrı bir değer ifade eder.
</Özetçe>
<Anahtar>Kur’ân, Okumak, Tertîl, Değer.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>“FÎ SEBÎLİLLÂH” KAVRAMININ ZEKÂT AÇISINDAN TAHLİLİ</Başlık>
<Özetçe>Bu çalışmada Kur’an’daki “fî sebîlillâh” kavramının tahlilini
ele aldık. Bu kavram Kur’an, Sünnet ve Arap dilinde birçok anlama gelmekle birlikte sonuç itibariyle birbirlerinden çok farklı olmadığı sonucuna vardık. İslâmî terminolojide ilk önce “fî sebîlillâh” ifadesi cihad ve Allah yolunda savaşanlar anlamına gelmektedir. Aslında bu ifade, anlam yönüyle birçok hayır işlerinin hepsini içerir.
</Özetçe>
<Anahtar>Kur’an, Zekât, Sadaka, fî sebîlillâh, cihad,
hac, temlîk.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>FURKAN SURESİ’NİN 44. AYETİ ÜZERİNE BAZI DÜŞÜNCELER</Başlık>
<Özetçe>Makalemizde önce, Furkan suresinin genel yapısına dair bilgi
vermeyi uygun gördük. Daha sonra, tercih ettiğimiz müfessirlerin ayet hakkında yaptıkları yorumları verdik. Müfessirlerin ayetteki bazı noktalara ortak vurgu yaptıklarını gördük. Bununla beraber bir müfessirin gözden kaçırdığını diger müfessirin yakaladığını müşahede ettik. Özellikle Fahreddin Razî’nin ayette müşriklerin, hayvanlardan asağı mertebeye yerleştirilmesinin nedenleri üzerinde ayrıntılı durduğunu fark ettik.
</Özetçe>
<Anahtar>Furkan, Müfessirlerin Yorumları, Müşrikler, Akıl.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>KUR’AN VE SÜNNETTE AİLE BİRLİĞİNİN KORUNMASI</Başlık>
<Özetçe>Kur’an ve sünnette aile birliğinin korunması detaylı anlatılır.
Kur’an’da zaman zaman ortaya çıkabilecek çeşitli ailevi problemlerin çözülebilmesi için, öncelikle eşlerin özverili olmaları istenir; ayrıca hem erkek hem de kadın aileleri sorumlu tutulur. Sünnette boşanma arşı titreten bir olay olarak tanımlanır. Hadîs mecmualarında da Peygamberimizin bazı boşanmaları önlemeye yönelik çabaları nakledilir. İslâm hukukunda ise boşanma, genel hükmü itibariyle sakınılması gereken bir olay (hazr), özel hükmü itibariyle ise en son çare olarak değerlendirilir.
</Özetçe>
<Anahtar>Boşanma, Aile, İslâm Hukuku.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>‘ÖMER B. ‘ALÎ EL-İSPİRÎ’NİN “FURÛK”LA İLGiLİ BİR RİSÂLESİNİN TENKİTLİ NEŞRİ</Başlık>
<Özetçe>Bu makale, furûk alanıyla yapacağımız tahkik çalışmalarının ilkini oluşturmaktadır. Makalenin ilk kısmında risâlenin müellifi el-İspirî’nin hayatını ve eserlerini, risâlenin nüshalarını ve tanıtımlarını, risâlenin yazılış gayesini ve içeriğini ele aldık. Müellifin risâlesinin daha iyi anlaşılması için ilgili kavramlar hakkında teradüf ve furûk kaynaklarından iktibaslar yaptık.
Daha sonra tahkikteki metodumuzu sunduk. Sonunda ise risâlenin tenkitli neşrini verdik.
</Özetçe>
<Anahtar>Furûk, Terâdüf, Yazma, el-İspirî, Hamd, Şükür, Senâ, Medh.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>GELİBOLU SARUCA PAŞA TÜRBESİ</Başlık>
<Özetçe>Gelibolu, fethedildiği 1354 yılından günümüze kadar önemini
koruyarak gelebilmiştir. Bu uzun dönem içinde Türk hakimiyetinin simgelerinden biri olan mimari yapılaşma, imparatorluğun diğer kentlerine paralel devam etmiştir. Bu yapılaşma süreci içerisinde türbe ve mezar yapıları da önemli yer tutmuştur. Saruca Paşa gibi ilk Osmanlı kaptan-ı deryalığı ve tersane kuruculuğu yapmış bir vezirin, Gelibolu tarihi içinde de önemli bir konumu vardır.
Gelibolu kentini yeniden kuran, yapıları ve vakıflarıyla donatan
Saruca Paşa, kendisi için de bir türbe yaptırmıstır. Anadolu Selçuklu türbe geleneğinde ve erken Osmanlı dönemi mimarisi özelliklerine göre yapılan bu türbe Gelibolu ve Türk Mimarisi için değerli bir örnektir .
</Özetçe>
<Anahtar>Saruca Paşa, Gelibolu, Türbe, Mimari.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>


<makale>
<Etiket>Dini Araştırmalar</Etiket>
<Başlık>MECÂZU’L- KUR’ÂN: DOLAYLI ANLATIM</Başlık>
<Özetçe>İster kutsal olsun, ister profan, maksadın daha sağlıklı ve etkili
olarak ifade edilme arzusu, sözü çeşitli sanatlarla irâd etme zaruretini dogurmuştur. İnsanlara kendi mesajını aynı hassasiyetle ileten Allah da insanların kullandıkları söz söyleme biçimiyle onlara hitap etmiştir. İşte mezkur sanatlardan birisi de mecâz’dır. Bu çalışma söz konusu sanatın İslâm kültür mirasının önemli bir alanını oluşturan filolojik çalısmalardan Ebû Ubeyde’nin Mecâzu’l-Kur’ân isimli çalısmasını, Yahudî kültür mirasındaki benzeri bir çalışma ile, Saadya Gaon’un tefsirleriyle mukayeseli bir incelemeyi konu edinmektedir.
</Özetçe>
<Anahtar>Kur’ân, Mecâz, Dolaylı, Tefsir, Ma‘mer b.
el-Musennâ, Saadya Gaon.</Anahtar>
<Kaynak>ATATÜRK ÜNİVERSİTESİ İLAHİYAT FAKÜLTESİ DERGİSİ</Kaynak>
<TürkçeKarakter>Sorunsuz</TürkçeKarakter>
</makale>
</data>